Chapitre 46

Ses cheveux roux ébouriffés par la brise, Jennsen, très droite sur sa selle, contemplait le splendide Palais des Inquisitrices, dans le lointain. Sebastian était à côté d’elle, perché sur son bon vieux Pete, qui semblait particulièrement nerveux. Son magnifique étalon gris renâclant d’impatience, Jagang attendait également de passer à l’action. Des officiers et des conseillers l’entouraient, mais ils n’osaient pas ouvrir la bouche.

Le regard de l’empereur était rivé sur le palais, et des formes plus sombres, tels des nuages d’orage, dansaient dans ses yeux uniformément noirs.

Jusque-là, la marche sur Aydindril n’avait ressemblé à rien de ce qu’attendaient les attaquants. Du coup, tous avaient les nerfs à fleur de peau.

Derrière l’empereur et ses proches, des Sœurs de la Lumière restaient un peu à l’écart, se concentrant sur leur mystérieuse magie. Même si aucune d’elles n’avait eu l’occasion de parler à Jennsen, toutes étaient conscientes de sa présence et elles gardaient en permanence un œil sur elle.

Tandis que l’empereur guidait la colonne de cavalerie vers la lisière de la cité – un assez long chemin à travers d’immenses champs cultivés –, des magiciennes et des éclaireurs étaient partis dans toutes les directions pour remplir d’énigmatiques missions.

À présent, la grande cité se dressait devant ses conquérants. Mais pas un bruit n’en montait.

La nuit précédente, Sebastian avait dormi à poings fermés. Jennsen le savait, parce qu’à la veille d’une si grande bataille elle n’avait pas réussi à fermer l’œil. Par bonheur, l’idée de pouvoir utiliser bientôt le couteau accroché à sa ceinture lui faisait oublier sa fatigue.

Derrière les Sœurs de la Lumière, plus de quarante mille cavaliers de l’Ordre Impérial armés de lances, de piques, d’épées ou de haches attendaient le moment d’attaquer. Tous ces hommes, le plus souvent barbus et chevelus, portaient un anneau à la narine gauche et certains avaient noué des porte-bonheur dans leurs cheveux crasseux.

Jennsen avait remarqué quelques guerriers au crâne rasé qui avaient sans doute sacrifié leur crinière pour ressembler à l’empereur.

Tendus à craquer, tous ces soldats attendaient de se lancer dans la bataille décisive pour l’avenir et le bonheur de l’humanité.

Les cavaliers et leurs officiers partageaient avec les Sœurs de la Lumière un point commun qui les distinguait de Jennsen et de Sebastian : tous avaient vu la Mère Inquisitrice de près !

D’après ce qu’avait compris Jennsen, cette drôle de femme avait dirigé en personne des attaques surprises contre des camps de l’Ordre Impérial. C’était là que les soldats et les Sœurs de la Lumière l’avaient vue. Pour cette charge héroïque, Jagang avait choisi des hommes et des magiciennes qui sauraient reconnaître au premier coup d’œil la Mère Inquisitrice. Il n’était pas question que cette femme parvienne à s’enfuir en se fondant dans la foule ou en se faisant passer pour une humble blanchisseuse.

Les sangs glacés par le vent et par les lueurs meurtrières qu’elle voyait danser dans les yeux de tous les soldats, Jennsen serra très fort le pommeau de sa selle pour tenter d’empêcher ses mains de trembler.

Jennsen.

Pour la centième fois de la matinée, la jeune femme vérifia que le couteau coulissait bien dans son fourreau. S’étant rassurée, elle remit l’arme en place et la lâcha.

Elle était en compagnie de ces soldats parce qu’elle combattait avec eux. Elle avait un rôle à jouer dans cette guerre. Une mission à accomplir, même…

Renonce.

Il y avait quelque chose de fascinant dans toute cette histoire. L’arme que Richard Rahl avait confiée à un homme pour qu’il la tue finirait par lui transpercer le cœur. Était-ce cela, la justice immanente ?

Au moins, Jennsen était désormais le chasseur, plus le gibier. Et ça changeait tout.

Dès qu’elle sentait sa détermination vaciller, la jeune femme pensait à sa mère, à Althea, à Friedrich, à Lathea et même à Drefan, son demi-frère inconnu. Tant de vies avaient été dévastées à cause de la maison Rahl ! Et Richard avait sans broncher repris le flambeau de son père.

Renonce à ta volonté, Jennsen. Renonce à ta chair…

— Fiche-moi la paix ! s’écria la jeune femme, agacée que la voix ne la laisse pas tranquille à un moment si important.

— Pardon ? demanda Sebastian, le front plissé.

Navrée d’avoir parlé à voix haute et perturbé son compagnon, Jennsen lui fit signe de ne pas s’inquiéter. Pensif, il se replongea dans la contemplation de la cité que l’Ordre Impérial allait bientôt conquérir. Tout était là : les bâtiments, les rues, les places, les allées étroites. Un seul élément manquait à l’appel, et c’était ça qui inquiétait les assaillants.

Du coin de l’œil, Jennsen vit que les Sœurs de la Lumière conversaient entre elles. Une seule se taisait, sœur Perdita, celle qui avait cassé un vase le soir du dîner avec Jagang.

Quand cette femme la regardait, Jennsen avait l’impression qu’elle pouvait lire jusqu’au fond de son âme. Mais elle se faisait probablement des idées, car la Sœur de la Lumière n’avait sûrement aucune mauvaise intention à son égard.

Mal à l’aise, elle lui sourit poliment et détourna la tête.

Comme tous les autres, elle riva les yeux sur le palais bâti au sommet d’une colline. Considérant la façon dont cet édifice dominait la cité, il était difficile de ne pas le voir. Et en découvrant son incontestable beauté – sa splendeur, même, il ne fallait pas avoir peur des mots –, Jennsen se demandait comment ce bâtiment pouvait être le fief d’un être aussi maléfique et cruel que la Mère Inquisitrice. Avec ses hautes fenêtres, ses colonnades, son dôme et ses murs de marbre blanc, ce palais aurait dû être la résidence d’une reine au cœur bienveillant et à l’âme pure.

La sinistre forteresse du Sorcier, bâtie à flanc de montagne, derrière le palais, aurait été une tanière mieux adaptée à l’épouse du seigneur Rahl.

Jennsen avait remarqué que ses compagnons, comme elle, n’aimaient pas lever les yeux vers la détestable forteresse. Dès qu’on pouvait regarder ailleurs, on n’hésitait pas un instant.

Ce bâtiment était plus grand que tous ceux que Jennsen avait vus, à part le Palais du Peuple, en D’Hara. Derrière des murs d’enceinte d’une incroyable hauteur, la forteresse semblait être un incroyable complexe dont les divers composants étaient reliés par une multitude de chemins de ronde, de remparts, de passerelles, de ponts et de tourelles. Mais comment un simple lieu, fait de pierre et de mortier, pouvait-il avoir l’air si… menaçant ?

Jennsen chercha à se rassurer en regardant Sebastian. Ses cheveux blancs hérissés, ses yeux pleins de sagesse, les contours familiers de son visage… Sa beauté la réconfortait, même quand il n’avait pas les yeux posés sur elle. Quelle femme n’aurait pas été honorée d’être aimée par un tel homme ? Sans lui, Jennsen ignorait si elle aurait tenu le coup après la mort de sa mère.

Sebastian avait ouvert son manteau pour exposer une partie de ses armes, et il observait le théâtre des opérations avec un calme studieux. Jennsen aurait donné cher pour être si sereine. Hélas, elle tremblait de peur à l’idée que son compagnon soit obligé de dégainer ses armes et de se battre pour sa vie. Elle ne voulait pas qu’il soit en danger…

— Qu’en penses-tu ? demanda-t-elle en se penchant sur sa selle. Qu’est-ce que ça signifie ?

Sebastian regarda durement la jeune femme et haussa les épaules. À l’évidence, il n’était pas d’humeur à bavarder, et il entendait qu’elle se taise, comme les quarante mille hommes qui guettaient le moment de passer à l’action. Jennsen savait qu’elle n’aurait pas dû parler, mais l’angoisse lui déchirait les entrailles. Quelques mots l’auraient réconfortée. La réaction de Sebastian, tellement atypique, lui donnait de nouveau l’impression d’être une personne insignifiante.

Son compagnon avait de graves soucis, elle le savait, mais ça ne l’empêchait pas de se sentir offusquée – presque comme s’il l’avait giflée. Surtout après la nuit précédente, où il avait cherché du réconfort auprès d’elle avant de s’endormir. Jamais il ne l’avait désirée ainsi, et elle l’avait compris. Même si la présence de gardes devant leur tente l’avait troublée, car ces hommes avaient dû tout entendre, elle ne s’était pas refusée à son amant.

À présent, il n’était pas vraiment en mesure de la rassurer, elle s’en doutait, car lui-même devait être crispé par l’imminence de la bataille. Mais être repoussée faisait mal quand même.

Par-dessus les gémissements du vent et les craquements des grands érables aux branches dénudées qui bordaient la route, Jennsen entendit des roulements de sabots.

Toutes les têtes se tournèrent pour regarder approcher une bande de cavaliers chevelus et barbus vêtus de peaux de bête qui flottaient au vent. Jennsen reconnut la robe blanche tachetée de noir du cheval de tête. Il s’agissait d’une des patrouilles envoyées par l’empereur quelques heures plus tôt. Dans le lointain, d’autres cavaliers revenaient de toutes les directions, mais ce groupe-là avait été chargé de faire le tour de la cité.

Quand la petite colonne arriva, Jennsen se couvrit la bouche avec le col de son manteau pour ne pas avaler de poussière.

Le chef du détachement tira sur les rênes de sa monture et sauta à terre. Alors qu’il avançait vers Jagang, ses cheveux nattés oscillaient presque aussi violemment que la queue blanche de son étalon.

— Rien, Excellence ! cria-t-il.

D’humeur massacrante, Jagang ne chercha pas à cacher qu’il était à bout de nerfs.

— Rien…, répéta-t-il d’un ton sinistre.

— C’est ça, Excellence… Pas de troupes à l’est, de l’autre côté de la ville ni sur les flancs des montagnes. Rien du tout ! Les grandes voies et les petites pistes sont désertes. Pas de soldats, de traces, de crottin de cheval, d’ornières de chariot… On dirait qu’il n’y a plus personne dans le coin depuis très longtemps.

Jagang tourna la tête vers le Palais des Inquisitrices.

— Et la route qui conduit à la forteresse ? L’ennemi est bien quelque part ! Ne va pas me dire que nos éclaireurs, ces derniers temps, sont tombés dans des embuscades tendues par des fantômes ?

Le colosse semblait plus féroce que toutes les brutes que Jennsen avait vues dans sa vie. Sa bouche à demi édentée contribuait à lui donner un air sauvage, mais comme souvent, tout venait de ses yeux : un regard de bête fauve !

— Excellence, il n’y avait pas de traces sur cette route-là non plus, dit-il.

— Es-tu monté jusqu’à la forteresse ? demanda Jagang.

Le terrible guerrier blêmit sous le regard de son maître.

— Nous avons poussé jusqu’au pont qui franchit un fantastique abîme, Excellence. Et nous n’avons rien vu de plus. Le pont-levis était baissé, et la forteresse du Sorcier, au-delà, paraissait déserte.

— Ça ne veut rien dire ! lança une voix de femme.

Jennsen tourna la tête, comme Sebastian, la majorité des conseillers et des officiers et l’empereur lui-même.

Sœur Perdita venait de parler, et elle parvint à conserver son rictus méprisant alors que tous les regards étaient braqués sur elle.

— Ça ne veut rien dire, répéta-t-elle. Sachez-le, Excellence, je n’aime pas ça du tout. Quelque chose ne colle pas.

— Et quoi donc, d’après toi ? demanda Jagang, de plus en plus agacé.

Perdita sortit des rangs des Sœurs de la Lumière et, talonnant son cheval, approcha de l’empereur pour lui parler en privé.

— Excellence, dit-elle quand elle fut assez près de Jagang, vous est-il arrivé d’entrer dans une forêt, d’y marcher et de vous apercevoir qu’il n’y a aucun bruit, alors qu’il devrait y en avoir ? Sur votre passage, tout devient calme, et ce n’est pas normal…

Jennsen avait fait cette expérience, et elle fut frappée par le choix judicieux de cette comparaison. Dans des cas semblables, on éprouvait un sentiment de catastrophe imminente d’autant plus inquiétant qu’il était indéfinissable. Le danger s’annonçait, mais sans rien révéler de sa nature…

— Quand je marche dans une forêt, ou partout ailleurs, le silence se fait toujours, répondit Jagang.

La sœur ne tenta pas de polémiquer et continua son raisonnement.

— Excellence, nous combattons ces gens depuis longtemps. Les magiciennes comme moi connaissent tout de leur maudite sorcellerie. Nous savons quand nos ennemis utilisent le don, et nous repérons les pièges qu’ils nous tendent avec leur pouvoir, même quand les pièges en question ne sont pas de nature magique. Aujourd’hui, tout est différent. Quelque chose ne va pas.

— Peut-être, mais tu ne m’as toujours pas dit quoi, marmonna Jagang.

Aujourd’hui, il entendait qu’on entre vite dans le vif du sujet, parce qu’il avait encore moins de temps à perdre que d’habitude.

Consciente de l’agacement de l’empereur, sœur Perdita hocha humblement la tête.

— Excellence, si je savais de quoi il s’agit, je vous l’aurais déjà dit. Mais mon devoir est de vous informer du peu que nous avons découvert. Il n’y a aucune magie à l’œuvre. Pas d’embuscade où le don soit impliqué. Rien du tout !

» Mais ces constatations ne me rassurent pas. Encore une fois, je sens que quelque chose ne colle pas. Je tiens à vous prévenir, même si je ne peux pas être plus précise pour le moment. Si vous le désirez, sondez mon esprit, et vous verrez que je dis la vérité.

Jennsen se demanda de quoi pouvait bien parler la sœur. Mais l’argument devait avoir du poids, car Jagang se calma un peu.

— Tu es à bout de nerfs après un trop long hiver, Perdita. Comme tu l’as dit, les magiciennes savent tout sur la sorcellerie de l’adversaire. S’il y avait quelque chose, vous le sauriez…

— Je n’en suis pas si sûre, insista Perdita. (Elle jeta un bref coup d’œil à la forteresse du Sorcier.) Excellence, les Sœurs de la Lumière en connaissent très long sur la magie. Mais la forteresse est vieille de plusieurs milliers d’années. Étant originaire de l’Ancien Monde, je ne sais pas grand-chose au sujet de ce lieu. En particulier, j’ignore quelle sorcellerie y est préservée. Mais j’ai une certitude : ce pouvoir-là est mortellement dangereux ! Et un des objectifs de la forteresse est de protéger cette magie maléfique.

— C’est pour ça que je veux investir ces lieux, dit Jagang. Un pouvoir si dangereux ne peut pas rester entre les mains de nos adversaires.

— La forteresse est très bien défendue, Excellence. Je ne puis vous dire comment, car les sorts de protection ont été jetés par des sorciers et non par des magiciennes. Des défenses de cette nature peuvent ne pas avoir besoin de la présence d’êtres humains sur les lieux. Comme les pièges classiques, elles peuvent être activées par une intrusion, tout simplement. Certaines sont sans doute purement dissuasives, mais beaucoup d’autres doivent être conçues pour tuer. Même si la forteresse est déserte, nous en emparer risque d’être impossible. Les sorts de protection ne sont pas affectés par le passage du temps. Qu’on les ait mis en place il y a un mois ou mille ans ne change rien. Tenter de prendre la forteresse pourrait nous coûter des milliers de vies…

— Dans ce cas, dit Jagang, il faudra neutraliser ces défenses avant de passer à l’attaque.

Avant de répondre, Perdita jeta un coup d’œil aux murs noirs de la forteresse.

— Excellence, comme j’ai déjà tenté de vous le dire, les compétences et le pouvoir des Sœurs de la Lumière ne sont pas suffisants face à ces sortilèges. Nous sommes très fortes, c’est vrai, mais ce n’est pas tout ce qui compte. Un ours, si puissant soit-il, n’est pas en mesure de trouver la combinaison d’un coffre-fort. La force brute n’est pas toujours la solution. Mais dans le cas qui nous occupe, je répète que quelque chose ne colle pas.

— Moi, j’entends surtout que tu as peur ! Les Sœurs de la Lumière sont parfaitement armées pour affronter la sorcellerie, et c’est pour ça que vous êtes avec moi ! (Arrivé au bout de sa patience, Jagang se pencha vers Perdita.) J’exige que les sœurs nous protègent de la sorcellerie sous toutes ses formes. Est-ce assez clair ?

— Oui, Excellence…

Blanche comme un linge, Perdita talonna sa monture et alla rejoindre les autres sœurs.

— Perdita ! appela Jagang. (Il attendit que la femme se retourne.) Nous devons prendre la forteresse du Sorcier ! Je me fiche de ce que vous ferez, pourvu que cet objectif soit atteint !

Tandis que la sœur retournait vers ses collègues, Jagang et tous ses compagnons regardèrent un cavalier approcher à bride abattue. Celui-là venait directement de la cité.

Quand il fut assez près pour qu’on voie son visage, quelque chose dans son expression incita les guerriers à porter la main à leur arme.

L’homme tira sur les rênes de sa monture et sauta à terre. Couvert de sueur et de poussière, il avait les yeux écarquillés d’excitation, mais il parvint pourtant à parler d’un ton pondéré.

— Excellence, je n’ai vu personne dans la ville. Mais j’ai senti des chevaux !

Jennsen vit que cette nouvelle confirmait les appréhensions des officiers, qui refusaient de croire qu’Aydindril pût être vide. L’Ordre Impérial avait acculé dans la cité l’armée adverse et les civils qui y résidaient. Évacuer une telle mégalopole en plein milieu de l’hiver paraissait impossible. Mais comment dire cela à Jagang alors que ses yeux lui confirmaient qu’il n’y avait plus âme qui vive en ville ?

— Des chevaux ? répéta l’empereur. Tu es peut-être passé à côté d’une écurie.

— Non, Excellence… Je ne les ai ni vus ni entendus, mais sentis ! Ce n’était pas l’odeur d’une écurie, mais de bêtes bien vivantes. Il y a des chevaux dans cette ville.

— Dans ce cas, dit un des officiers, l’ennemi est là, comme nous le pensons. Il se cache, mais il est bel et bien là.

Jagang ne dit rien et attendit la suite du rapport de l’éclaireur.

— Il n’y a pas que ça, Excellence ! Comme je ne parvenais pas à trouver ces chevaux, j’ai décidé d’aller chercher des renforts, pour qu’ils m’aident à dénicher nos poltrons d’adversaires. Sur le chemin du retour, j’ai vu quelqu’un derrière une fenêtre du palais.

— Quoi ?

— Le palais de marbre blanc, Excellence ! Quand je suis passé devant, traversant les jardins pour aller plus vite, j’ai vu quelqu’un s’écarter de derrière une fenêtre.

— Tu es sûr ? demanda l’empereur en tirant sur les rênes de son étalon, qui piaffait de plus en plus d’impatience.

— Oui ! Ces fenêtres sont très grandes, et je suis certain que quelqu’un me regardait passer.

Jagang sonda la route bordée d’érables qui conduisait jusqu’au palais.

— C’était un homme, ou une femme ?

L’éclaireur essuya d’un revers de la main la sueur qui coulait sur son front.

— Bien que je l’aie à peine vue, je pense qu’il s’agissait d’une femme.

— La Mère Inquisitrice ?

— Excellence, je n’en suis pas sûr… Il s’agissait peut-être d’un jeu de lumière, mais j’ai eu l’impression que cette femme portait une longue robe blanche.

C’était la tenue de la Mère Inquisitrice, avait appris Jennsen. Et la théorie de l’illusion d’optique ne tenait guère debout, il fallait l’admettre.

Cela dit, l’autre possibilité était absurde. Qu’aurait fait la Mère Inquisitrice seule dans son palais ? Défendre un ultime bastion, pourquoi pas, mais se battre seule était ridicule ! Cette femme était-elle l’unique personne qui ne crevait pas de peur dans les Contrées du Milieu ?

— Je me demande ce qu’ils mijotent…, souffla Sebastian.

— Je crois que nous allons le savoir, répondit Jagang en dégainant son épée. (Il tourna la tête vers Jennsen.) Prépare-toi à utiliser ton couteau, ma petite chérie ! Le moment dont tu rêves est peut-être arrivé.

— Mais, Excellence, comment est-il possible que…

Jagang se dressa sur ses étriers, lança son cri de guerre et leva son épée pour donner l’ordre tant attendu.

Quarante mille hommes rugirent de haine en se mettant en mouvement. Prise au dépourvu, Jennsen s’accrocha à l’encolure de Rouquine, qui s’était lancée d’elle-même au grand galop.

Chapitre 48

Sur les talons de Jagang, Jennsen gravit les marches de marbre flanquées de fabuleuses colonnes. Tout au long de cette ascension, la main rassurante de Sebastian resta posée sur son dos.

Autour des deux jeunes gens, des guerriers aux yeux brillants de sauvagerie montaient souplement l’escalier.

Les hommes des compagnies d’assaut étaient équipés d’une cuirasse couverte par une cotte de mailles. Brandissant dans une main une épée courte, une hache de guerre ou un fléau d’armes, ils tenaient dans l’autre une rondache munie au centre de plusieurs pointes qui pouvaient se révéler plus dangereuses encore que leur lame. Leur ceinture et leurs diverses bandoulières étaient hérissées de clous, afin qu’il soit très difficile de les attraper par là quand on les affrontait au corps à corps.

Mais existait-il au monde quelqu’un d’assez téméraire pour se dresser devant de pareilles machines à tuer ?

En rugissant comme des fauves, les premiers soldats défoncèrent les portes du palais à coups d’épaule sans même prendre le temps de vérifier si elles étaient ouvertes. Voyant voler vers elle des échardes, Jennsen leva un bras pour se protéger les yeux et le visage.

Les guerriers de l’Ordre déboulèrent dans un grand hall de marbre éclairé par de hautes fenêtres munies de vitraux bleus. Sans s’arrêter pour admirer les belles colonnades, les conquérants s’engagèrent dans l’escalier qui menait au premier étage, où ils avaient aperçu la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl.

Assourdie par le vacarme des centaines de bottes qui martelaient les dalles, Jennsen avait du mal à contenir son excitation. Était-il possible qu’elle soit à quelques minutes de la fin d’un cauchemar ? Un seul coup de couteau, puissant et décisif, la libérerait-il de son esclavage ? Elle devait le faire, et elle était la seule à pouvoir le faire, parce qu’elle était invincible.

Être sur le point de tuer un homme ne la gênait presque pas. En gravissant les marches, elle pensait exclusivement au mal que lui avait fait Richard Rahl. Ce monstre ne s’était d’ailleurs pas attaqué qu’à elle, et il était plus que temps d’en débarrasser l’univers.

Avançant toujours aux côtés de sa compagne, Sebastian avait dégainé son épée. Une dizaine de colosses conduits par l’empereur en personne précédaient les deux jeunes gens, et des centaines de soldats d’élite résolus à verser le sang impur de l’ennemi les suivaient en compagnie d’un petit détachement de Sœurs de la Lumière.

En haut de l’escalier, les hommes de tête s’arrêtèrent net, leurs bottes crissant sur le parquet en chêne ciré.

Jagang sonda le couloir, à droite et à gauche.

Une des sœurs le rejoignit.

— Excellence…, fit-elle, le souffle court, ça n’a pas de sens !

L’empereur foudroya la magicienne du regard.

— Excellence, insista la sœur, pourquoi les deux chefs ennemis, essentiels pour leur cause, seraient-ils seuls dans ce palais ? Nous n’avons pas aperçu l’ombre d’un garde devant les portes. C’est absurde, je ne le dirai jamais assez !

Même si elle brûlait d’envie d’en finir avec le seigneur Rahl, Jennsen dut admettre que la femme avait raison. C’était ridicule.

— Qui t’assure qu’ils sont seuls ? demanda Jagang. Leur foutue magie peut encore nous réserver des surprises. Tu en sens dans l’air ?

L’empereur avait raison de s’inquiéter, bien entendu. Mille soldats en armes pouvaient les attendre derrière la porte d’une grande salle, dissimulés par on ne savait quel sortilège. Mais cette éventualité ne semblait pas très probable. Car s’il y avait eu des défenseurs, ils auraient sans doute tout fait pour empêcher les conquérants d’entrer.

— Non, répondit la sœur, je ne sens rien… Mais la sorcellerie peut frapper en un éclair. Excellence, vous vous mettez inutilement en danger. Il est périlleux de poursuivre des adversaires pareils quand la situation est si trouble…

La femme aurait volontiers ajouté qu’agir ainsi était idiot, mais elle préféra s’en abstenir.

N’accordant déjà plus d’attention à la sœur, Jagang fit signe à une dizaine d’hommes de partir vers la gauche. Puis il en envoya autant sur la droite. D’un claquement de doigts, il signifia qu’une Sœur de la Lumière devait accompagner chaque groupe.

— Tu réfléchis comme un jeune officier qui sort à peine de l’école militaire, dit-il à la sœur. La Mère Inquisitrice est dix fois plus intelligente et rusée que tu le penses. Quand elle tend un piège, il est extrêmement compliqué. Tu l’as vu à plusieurs reprises dans cette campagne. Cette fois, je ne me laisserai pas avoir.

— Si elle est géniale, pourquoi serait-elle seule ici avec son mari ? demanda Jennsen quand elle comprit que la sœur avait trop peur pour continuer le débat. Pourquoi s’exposerait-elle ainsi ?

— Tu connais une meilleure cachette qu’une cité déserte ? rétorqua Jagang. Ou qu’un palais vide ? S’il y avait eu des gardes, ça nous aurait alertés.

— Mais pourquoi la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl se cacheraient-ils ici ?

— Parce que la fin est proche pour eux… Ils le savent, et ce sont des lâches. Pour éviter d’être capturés, les gens aux abois reviennent souvent chez eux, afin de se terrer dans un endroit qu’ils connaissent. (Un pouce glissé dans sa ceinture, Jagang regarda autour de lui.) C’est le foyer de cette chienne… Quand tout s’écroule, les criminels comme elle pensent à sauver leur peau, et ils se fichent de ce qui arrivera au reste de l’humanité.

Bien que Sebastian la tirât discrètement en arrière pour lui signifier d’en rester là, Jennsen ne put s’empêcher d’insister.

— S’ils se cachent, pourquoi se laissent-ils voir derrière toutes les fenêtres ? Oui, expliquez-moi en quoi ça les aide à rester en sécurité ?

— Ce sont des monstres ! explosa Jagang. Ils voulaient me voir découvrir la tête de Narev. Ils ont tué puis mutilé un grand homme, et ça les amuse ! Dans leur perversité, ils se réjouissent de cet acte abominable.

— Mais…

— Allons-y ! cria l’empereur à ses hommes.

Tandis qu’il s’élançait dans le couloir, Jennsen prit Sebastian par le bras pour l’empêcher de suivre le mouvement.

— Tu crois vraiment que ce sont eux ? Tu es un brillant stratège. Franchement, tu penses qu’un comportement pareil aurait un sens ?

Sebastian regarda dans quelle direction s’éloignaient l’empereur et son détachement, puis il se tourna vers sa compagne, les yeux brillants de colère.

— Jennsen, tu veux tuer le seigneur Rahl, et tu as peut-être ta chance…

— Mais je ne vois pas pourquoi…

— Assez ! Pour qui te prends-tu, à la fin ? Tu crois en savoir plus long que tout le monde ?

— Sebastian, je…

— Je ne peux pas répondre à toutes tes questions ! C’est pour ça que nous sommes ici.

Jennsen avala la boule qui s’était formée dans sa gorge.

— Je m’inquiète pour toi et pour l’empereur, c’est tout… Je ne voudrais pas que vous finissiez comme le frère Narev.

— Durant une guerre, il faut ourdir des plans, mais aussi saisir les occasions quand elles se présentent. Cela implique de prendre des risques, donc d’agir parfois d’une façon qui peut sembler stupide. Inversement, la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl ont peut-être commis une énorme erreur en croyant bien faire. Quand un ennemi se trompe, il faut savoir en tirer parti. Lors d’un conflit, le vainqueur est souvent celui qui attaque et qui pousse au maximum son avantage. Bref, on n’a pas toujours le temps de réfléchir au moindre détail.

Jennsen rougit de confusion. Qui était-elle pour donner des leçons de tactique à un stratège de l’empereur Jagang ?

— Sebastian, je voulais simplement…

Ivre de colère, le jeune homme aux cheveux blancs prit sa compagne par le devant de sa robe et la tira vers lui.

— Vas-tu gaspiller ce qui sera peut-être ta seule chance de venger ta mère ? Si Richard Rahl est assez idiot pour être ici – ou s’il a imaginé un plan qui nous dépasse –, qu’éprouveras-tu quand tu découvriras que tu as manqué l’occasion de lui transpercer le cœur ?

Jennsen frissonna à cette idée. Si Sebastian avait raison, et qu’elle ait discutaillé au lieu de poursuivre son ennemi…

— Ils sont là ! lança soudain une voix au fond du couloir.

C’était celle de Jagang. Au milieu d’un groupe de soldats, il agitait son épée en criant :

— Attrapez-les ! Attrapez-les !

Sebastian prit Jennsen par le poignet, la força à se tourner et l’entraîna avec lui dans le corridor.

La jeune femme ne résista pas. À présent, elle était honteuse d’avoir voulu enseigner la stratégie à des hommes qui savaient tout de la guerre. Pour qui se prenait-elle, en effet ? Elle n’était rien du tout ! Un grand homme lui donnait une chance de briller, et elle discutaillait bêtement ? Quelle idiote !

Alors que son compagnon et elle passaient devant de hautes fenêtres – celles où la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl s’étaient récemment montrés –, quelque chose attira l’attention de Jennsen.

Elle tira sur le bras de Sebastian pour qu’il s’arrête.

— Regarde !

L’air agacé, le jeune homme aux cheveux blancs consentit à jeter un coup d’œil dehors.

Dans les jardins du palais, des dizaines de milliers de cavaliers avaient formé les rangs. Apparemment, ils s’apprêtaient à attaquer, épées au clair et lances brandies.

Un cri de guerre monta d’innombrables gorges, et la charge commença.

Jennsen en resta bouche bée. C’était un spectacle grandiose, à un détail près : il n’y avait personne en face de ces hommes qui galopaient vers la gloire et le sang.

Absolument personne !

La jeune femme pensa que les cavaliers allaient sortir du palais. Au fond, ils allaient peut-être intercepter une force ennemie qu’elle ne voyait pas approcher de là où elle était.

Mais au milieu des jardins, la charge se brisa net comme si elle venait de percuter un mur invisible.

Ou un ennemi bardé d’acier.

L’onde de choc fit trembler les vitraux de la fenêtre.

Jennsen ne parvint pas à en croire ses yeux. Elle essaya de réfléchir, mais ce qu’elle voyait n’avait aucun sens. Pour être franche, elle n’y aurait pas cru s’il n’y avait pas eu le bruit et le sang…

Des hommes et des chevaux éventrés… D’autres bêtes, derrière, qui s’écroulaient et se brisaient les jambes…

Des têtes et des bras volaient dans les airs comme si une épée ou une hache venait de les couper net.

Les agresseurs, repoussés par des coups d’une violence formidable, mouraient la poitrine défoncée ou le crâne explosé. La cavalerie vêtue de noir de l’Ordre Impérial n’était désormais plus qu’une masse rougeâtre. Un massacre si terrible que l’herbe et la terre se teintaient d’écarlate.

Plus un cri de guerre ne retentissait. En revanche, les blessés qui tentaient de ramper à l’abri hurlaient de douleur ou appelaient leur mère comme des enfants. Mais pour eux, il n’y avait plus d’espoir. Seule la mort mettrait un terme à leur souffrance.

Jennsen regarda Sebastian et vit sur son visage le reflet de sa propre stupéfaction. Avant qu’elle ou son compagnon aient pu dire un mot, le palais entier vibra comme s’il avait été frappé par la foudre. Une seconde plus tard, le couloir s’emplit de fumée.

Des flammes fondaient sur les deux jeunes gens. Prenant Jennsen par la main, Sebastian l’entraîna dans un couloir latéral qui s’éloignait de la fenêtre.

La langue de feu dévasta le corridor, enflammant les tentures et les guéridons.

Dès que cet ouragan embrasé fut passé, Jennsen et Sebastian, arme au poing, coururent dans la direction où était allé l’empereur un peu plus tôt.

La jeune femme oublia toutes ses objections et ses questions. Désormais, une seule chose comptait : Richard Rahl était là, et elle devait l’abattre. Enfin, elle tenait sa vengeance !

La voix l’encourageait à agir. Cette fois, elle ne tenta pas de la réduire au silence, mais la laissa stimuler sa soif de sang et son besoin de tuer.

Les deux jeunes gens coururent dans le corridor, arrivèrent au bout, s’engagèrent dans un nouveau couloir et ralentirent le pas. Ici, le parquet et les murs étaient rouges de sang, comme si…

Oui, il y avait bien eu un massacre. Près de cinquante soldats d’élite gisaient sur le sol, tous brûlés et certains éventrés par des éclats de bois ou de verre. Le visage de ces malheureux n’était plus qu’une bouillie sanglante, et des côtes brisées jaillissaient de leur poitrine, transperçant jusqu’à leur épaisse cuirasse. Des armes étaient éparpillées un peu partout sur un lit noirâtre d’entrailles encore fumantes. De loin, on aurait pu croire qu’il s’agissait d’anguilles ou de serpents morts, mais ces immondices étaient bien des intestins humains.

Une des Sœurs de la Lumière avait péri avec les soldats. Elle était quasiment coupée en deux, ses yeux grands ouverts exprimant une surprise infinie.

Suffoquant à cause de l’odeur du sang et des multiples déjections, Jennsen suivit Sebastian, qui marchait entre les cadavres en prenant soin de ne pas glisser sur des tripes ou sur une flaque de sang.

Le spectacle était tellement atroce qu’il ne se grava pas dans l’esprit de Jennsen et ne l’atteignit pas en profondeur. Se déplaçant comme dans un rêve, elle n’avait pas le sentiment que ce qu’elle voyait existait pour de bon.

Quand ils eurent dépassé le charnier, Sebastian et sa compagne suivirent une traînée de sang qui les entraîna dans un autre couloir. Devant eux, mais assez loin, des hommes criaient.

Jennsen fut soulagée de reconnaître la voix de l’empereur au milieu d’une dizaine d’autres.

— Messire ! appela un homme debout sur le seuil d’une pièce. Messire, par là !

Sebastian s’arrêta, étudia rapidement le soldat puis entraîna Jennsen dans une immense pièce au sol couvert d’un tapis aux motifs géométriques rouges et ocre. Ici, de riches tentures pendaient devant les fenêtres, et le mobilier – des divans, des fauteuils et des tables basses – évoquait un somptueux salon ou une antichambre géante – mais dans ce cas, à quoi pouvait ressembler la salle attenante ?

Sebastian et Jennsen rejoignirent le soldat qui se tenait debout devant une porte, à l’autre extrémité de la vaste pièce.

— C’est elle ! cria l’homme. Dépêchez-vous ! C’est elle et je viens juste de la voir passer.

Le souffle court, son épée pointée vers le sol comme s’il avait eu du mal à la tenir droite, le soldat jeta un coup d’œil dehors – apparemment, dans un nouveau couloir, pas une autre salle.

Un instant avant que Jennsen et Sebastian l’aient rejoint, il y eut un bruit sourd. Lâchant son arme, le soldat plaqua une main sur sa poitrine, écarquilla les yeux et s’écroula. Alors qu’il ne portait aucun signe de blessure, il était mort en quelques secondes.

Jennsen poussa son compagnon contre le mur pour l’empêcher de franchir la porte. Il ne devait pas s’exposer à la force mystérieuse qui venait de tuer le guerrier.

Dans son dos, Jennsen entendit soudain un sifflement qui semblait venir d’un autre monde. D’instinct, la jeune femme se jeta sur Sebastian et lui fit un bouclier de son corps comme si elle avait voulu protéger un enfant. Fermant les yeux, elle cria de terreur quand une explosion fit trembler les cloisons et le sol.

Des gravats tombèrent du plafond et volèrent dans les airs.

Quand le calme revint, Jennsen rouvrit les yeux. Autour d’eux, le mur était constellé de gros trous. Mais par miracle, son compagnon et elle étaient indemnes.

Une confirmation de plus de l’hypothèse que Jennsen avait récemment formulée…

— C’était lui ! cria Sebastian. (Il tendit un bras.) C’était lui !

Jennsen se retourna mais ne vit personne.

— De qui parles-tu ?

— Du seigneur Rahl ! Je l’ai vu juste avant que tu me pousses contre le mur. Il est entré par l’autre porte, et il a jeté un sort. Bon sang ! je me demande comment nous avons survécu…

— Un coup de chance…, mentit Jennsen.

La pièce était dévastée. Il ne restait plus rien des jolis meubles, des tentures, des moulures du plafond et des murs…

Jennsen avança parmi les débris et approcha de l’autre porte. Quelques secondes plus tôt, Richard Rahl en personne s’était campé dans son encadrement…

Sebastian rattrapa sa compagne et sortit avec elle.

Le couloir aussi était ravagé. Au milieu, le cadavre d’une autre sœur gisait dans une mare de sang. Quand ils passèrent à côté d’elle, Jennsen et Sebastian virent de la stupéfaction dans les yeux écarquillés de la morte.

— Au nom de la Création, marmonna Sebastian, que se passe-t-il ici ?

À voir l’expression de la sœur, Jennsen supposa qu’elle s’était posé la même question avant de rendre le dernier soupir.

Jetant un coup d’œil dehors, les deux jeunes gens découvrirent un incroyable charnier.

— Tu dois faire sortir l’empereur d’ici, dit Jennsen à Sebastian. J’avais raison, il ne fallait pas se fier aux apparences.

— C’était un piège, oui… Mais nous ne devons pas renoncer à nos objectifs. Si nous réussissons, toutes ces vies n’auront pas été perdues pour rien.

Incapable de comprendre ce qui s’était passé, Jennsen était tout à fait d’accord avec le plan de son compagnon. Si Richard Rahl mourait aujourd’hui, tout ça n’aurait pas été inutile.

Sebastian et Jennsen s’enfoncèrent dans les entrailles du palais. Traversant des pièces et des couloirs dépourvus de fenêtres, ils eurent vite le sentiment curieux d’explorer une sorte de province du royaume des morts.

Bien au-delà de l’horreur, et trop désorientée pour avoir peur, Jennsen avait le sentiment de se regarder agir et sa propre voix lui semblait très lointaine. Dans un coin de sa tête, elle s’étonnait de ce qu’elle était en train de faire et se rengorgeait d’être capable de tenir le coup.

À la croisée de deux couloirs, Sebastian et sa compagne découvrirent une vingtaine de soldats et quatre Sœurs de la Lumière massés devant l’entrée d’une petite pièce. À l’intérieur, l’empereur Jagang, appuyé contre un mur, reprenait difficilement son souffle.

En approchant, Jennsen croisa le regard du maître de l’Ancien Monde. Elle n’y lut aucune peur ni aucune tristesse – seulement une colère et une détermination hors du commun.

— Nous approchons, ma petite chérie. Si tu ne perds pas ton couteau, tu auras bientôt ta chance !

Sebastian fit signe à quelques hommes de le suivre. À l’évidence, il avait l’intention de s’assurer que le terrain était libre pour l’empereur.

— Excellence, dit Jennsen, incapable de croire que des hommes si brillants puissent se comporter si bêtement, vous devez sortir d’ici.

— Tu as perdu l’esprit, femme ?

— Nous nous faisons tailler en pièces ! Il y a partout des soldats morts, et j’ai vu des sœurs coupées en deux par…

— … la magie ! lâcha Jagang avec un rictus mauvais qui fit frissonner Jennsen.

— Excellence, vous devez quitter ce palais avant d’être blessé ou tué !

— C’est la guerre ! explosa l’empereur. Pensais-tu qu’il s’agissait d’un jeu ? Les carnages sont le prix à payer. Nos ennemis en ont fait un, et je me vengerai, tu peux me croire. Si tu n’as pas le courage d’utiliser ton couteau, enfuis-toi à toutes jambes ! Mais ne viens plus jamais me demander de l’aide.

— Il n’est pas question que je m’en aille, dit Jennsen, impassible. Mais vous devez vous mettre en sécurité. Qu’arriverait-il si l’Ordre vous perdait après avoir été privé du frère Narev ?

— Que c’est émouvant…, grogna Jagang, écœuré. (Il se tourna vers ses hommes.) La moitié dans la pièce de droite, devant nous ! Les autres, restez avec moi. Je veux que nous poussions nos proies à découvert. (Il brandit son épée sous le nez des quatre sœurs.) Deux avec eux et deux avec moi. Et maintenant, ne me décevez plus !

Les soldats et les magiciennes obéirent. Sebastian fit signe à Jennsen de le suivre, et tous deux partirent avec le groupe de l’empereur.

— Il est là ! cria Jagang. Je le vois !

L’explosion qui suivit fut si violente que Jennsen en tomba à la renverse. Des débris volèrent dans les airs, tuant au moins un homme sur leur passage.

Sebastian prit Jennsen par un bras, l’aida à se relever et la tira dans une petite pièce où ils seraient relativement à l’abri.

Dans le couloir, des soldats hurlaient de douleur, et ces cris firent frissonner Jennsen. Malgré sa peur, elle suivit Sebastian quand il sortit de la pièce pour aller explorer le couloir dévasté.

Plusieurs cadavres gisaient sur le sol près de blessés trop grièvement touchés pour avoir une chance de s’en tirer. Leur agonie serait atroce, et les deux jeunes gens ne pouvaient rien faire pour les soulager, car ils devaient à tout prix trouver Jagang.

Ils le découvrirent près des vestiges d’une table basse. Couché à côté d’une sœur clouée au mur par une énorme poutre tombée du plafond, l’empereur vivait toujours mais il avait une cuisse ouverte jusqu’à l’os.

— Créateur bien-aimé, pardonne-moi…, murmura la Sœur de la Lumière agonisante. Oui, je t’en conjure, pardonne-moi et aide-moi…

Cette femme avait certainement été blessée alors qu’elle tentait de défendre l’empereur avec son pouvoir. À présent, elle payait le prix de sa loyauté…

Sebastian glissa une main sous son manteau, dans son dos. Tirant sa hache de sa ceinture, il l’abattit à la vitesse de l’éclair et, d’un seul coup, décapita la moribonde.

Dégageant son arme, qui s’était fichée dans le mur, le jeune homme aux cheveux blancs la remit en place et regarda Jennsen, qui le dévisageait comme s’il était un étranger terrifiant.

— Si tu avais été à la place de cette malheureuse, dit-il, tu n’aurais pas voulu que je t’achève ?

Incapable de répondre, Jennsen se détourna et se laissa tomber à genoux près de l’empereur. Un homme normal aurait souffert le martyre. Jagang, lui, semblait se ficher comme d’une guigne de sa blessure. Tenant les deux lèvres de la plaie serrées l’une contre l’autre afin de perdre le moins de sang possible, il paraissait surtout furieux de ne plus être en mesure de poursuivre sa proie.

Jennsen n’avait aucune formation de guérisseuse. Mais ce n’était pas nécessaire pour comprendre qu’il fallait intervenir d’urgence. Sinon, l’hémorragie finirait par tuer l’empereur.

— Sebastian, j’ai vu cette chienne ! Elle était à deux pas de moi, et j’ai failli l’avoir. Ne la laisse pas fuir !

Une sœur vêtue d’une robe marron maculée de poussière apparut soudain et s’agenouilla elle aussi près de l’empereur.

— Excellence, j’ai entendu votre voix… Je peux vous aider… Oui, je le peux…

— Eh bien, qu’attends-tu ? demanda Jagang. Sebastian, la garce n’est pas loin ! Ne la laisse pas fuir !

— Compris, Excellence ! (Sebastian posa brièvement une main sur l’épaule de Jennsen.) Reste ici ! La sœur vous protégera, l’empereur et toi. Je serai très vite de retour !

Jennsen voulut retenir son compagnon par la manche, mais il était déjà trop loin. Rameutant les soldats survivants, il s’engouffra avec eux dans un couloir obscur et enfumé.

Jennsen resta seule avec un empereur blessé, une Sœur de la Lumière et la voix qui parlait dans sa tête.

Tendant une main, elle tira de sous un tas de gravats un morceau de rideau déchiré.

— Excellence, vous perdez beaucoup de sang. Il faut que je referme la plaie… (Elle plongea son regard dans les yeux terrifiants de Jagang.) Pouvez-vous tenir la blessure fermée pendant que je la bande ?

L’empereur sourit, l’air détaché malgré la sueur qui ruisselait sur son front et ses joues.

— Ça ne fait pas mal, ma petite chérie… Vas-y et n’aie pas peur ! J’ai eu pis que ça. Dépêche-toi !

Jennsen glissa le morceau de rideau sous la jambe de l’empereur et improvisa un pansement serré. En quelques secondes, le tissu blanc s’imbiba de sang et vira au rouge sombre.

La Sœur de la Lumière posa une main sur la cuisse blessée de Jagang, qui hurla de douleur.

— Désolée, Excellence, mais je dois enrayer l’hémorragie. Sinon, vous ne survivrez pas.

— Alors agis, espèce d’idiote ! Mais ne me fais pas mourir d’ennui à t’écouter bavasser.

La femme, visiblement terrifiée, plaqua ses deux mains tremblantes sur la jambe ensanglantée de l’empereur.

S’écartant un peu, Jennsen regarda la magicienne travailler.

Au début, il n’y eut pas grand-chose à voir. Puis Jagang serra les dents et grogna de douleur tandis que le pouvoir de la femme faisait son œuvre. Fascinée, Jennsen songea qu’elle était en train de voir le don agir de manière bénéfique. Comment l’Ordre Impérial pouvait-il penser que cette magie-là aussi était maléfique ? Et si cette conviction était sincère, pourquoi l’empereur se laissait-il soigner ?

Jennsen se pencha un peu en avant. Le sang avait cessé de jaillir de la plaie, et la sœur s’acharnait à présent à la refermer.

— Il est là, Jennsen…, murmura soudain Jagang. (Il tourna la tête vers le fond du couloir.) Richard Rahl… C’est lui !

Serrant très fort son couteau, Jennsen suivit le regard de Jagang. Dans la pénombre et la fumée, un homme les regardait, les mains sur les hanches.

Soudain, il leva les bras, et du feu jaillit de ses mains tendues. Pas le genre de feu qui crépite dans une cheminée, mais plutôt celui qu’on voit dans ses rêves. Des flammes irréelles… et pourtant bien présentes et terriblement dangereuses.

Jennsen eut l’impression d’être coincée entre la réalité et le fantasme, dans un minuscule espace où elle n’avait plus de prise sur rien.

Pourtant, les flammes étaient une menace concrète – et mortelle si elle ne faisait rien.

Pétrifiée, elle garda les yeux rivés sur la silhouette, au bout du couloir, qui expédiait une boule de feu sur l’empereur blessé et ses deux compagnes.

Selon Jagang, ce tueur implacable était Richard Rahl en personne. Hélas, Jennsen ne parvenait pas à distinguer ses traits. Bizarrement, les flammes illuminaient les murs mais laissaient dans l’ombre le corps de celui qui les générait.

La boule de feu volait vers ses cibles en rugissant. Jennsen n’avait jamais rien vu de si terrifiant.

En même temps, et d’une étrange façon, cela semblait parfaitement… insignifiant.

— Du feu de sorcier ! cria la Sœur de la Lumière en se relevant. Créateur bien-aimé, non !

La femme courut dans le couloir, à la rencontre de la boule de feu. Écartant les bras, elle invoqua sans doute une protection magique – mais invisible, car Jennsen ne distingua rien.

La boule de feu, désormais énorme, volait en rugissant comme une bête fauve.

La sœur tendit les mains.

Le feu la percuta et la transforma en une torche vivante si brillante que Jennsen dut s’abriter les yeux derrière un bras. En une fraction de seconde, les flammes consumèrent la Sœur de la Lumière puis se dissipèrent.

Jennsen n’en crut pas ses yeux. Comment une vie pouvait-elle être détruite ainsi ? C’était inimaginable, et pourtant…

Au fond du couloir, le seigneur Rahl invoquait déjà une autre boule de feu.

Jennsen était impuissante. Ses jambes refusaient de la porter, et de toute façon, elle ne pourrait pas courir assez vite pour échapper à cette sphère.

La boule mortelle volait vers Jagang et elle, grossissant à mesure qu’elle approchait de ses cibles.

Certain que le destin de ses proies était scellé, le seigneur Rahl tourna les talons et s’éloigna.

Chapitre 49

Le hurlement de la boule de feu était horrifiant.

La voir approcher tétanisait Jennsen.

Cette arme magique n’avait qu’un seul objectif : tuer tout ce qu’elle rencontrait sur son passage. La sorcellerie maléfique du seigneur Rahl…

Et cette fois, il n’y aurait pas de Sœur de la Lumière pour se sacrifier.

La sorcellerie du seigneur Rahl. Un feu qui semblait réel sans l’être vraiment…

Un instant avant que la boule de feu soit là, Jennsen comprit ce qu’elle devait faire.

Elle se jeta sur l’empereur et lui fit un bouclier de son corps, comme à Sebastian, quelques minutes plus tôt.

À travers ses paupières closes, elle fut quand même éblouie par la lueur aveuglante. Et elle entendit le terrible rugissement des flammes.

À part ça, rien ne se produisit.

La boule de feu la traversa et continua son chemin. Ouvrant un œil, Jennsen la vit exploser contre le mur, le traverser et se disperser en une gerbe de flammes blanches.

Après que le mur se fut désintégré, la lumière du jour pénétra à flots dans le couloir.

— Excellence, vous êtes vivant ? demanda Jennsen en se relevant.

— Grâce à toi, oui… Mais comment as-tu réussi ça ? Et…

— Silence…, souffla Jennsen. Et ne bougez pas, sinon, il vous repérera.

Il n’y avait pas de temps à perdre, car il fallait en finir une bonne fois pour toutes. Couteau au poing, Jennsen partit au pas de course dans le couloir. Très vite, elle aperçut le seigneur Rahl, car il s’était immobilisé puis retourné pour voir ce qui se passait.

En approchant, Jennsen découvrit qu’il ne s’agissait hélas pas de son demi-frère. C’était un vieillard aux cheveux blancs si squelettique qu’il flottait dans sa tunique noire toute simple. Sa crinière blanche était en bataille, comme s’il avait oublié de se peigner, mais ça n’enlevait rien à son aura d’autorité.

Dans ses yeux, Jennsen lut cependant de la surprise. À l’évidence, il ne comprenait pas comment elle avait survécu au feu de sorcier.

Puis il s’avisa qu’elle était un trou dans le monde, et tout devint clair pour lui. Jennsen suivit le processus sur son visage, et vit à quel moment il avait atteint la conclusion inévitable.

Malgré son allure inoffensive, ce vieillard venait de tuer des milliers d’hommes. Il était au service du seigneur Rahl et commettrait d’autres meurtres si personne ne faisait rien pour l’arrêter. C’était un sorcier… et un monstre. Jennsen devait le tuer.

Elle leva son couteau et chargea en poussant un cri de guerre qui lui rappela celui des cavaliers, un peu plus tôt. Elle comprenait qu’on puisse hurler ainsi, à présent. Car elle avait soif du sang de cet homme !

— Non…, dit le vieillard. Ma petite, tu ne sais pas ce que tu fais. Mais nous n’avons pas le temps… Bon sang ! je ne peux pas perdre une seconde. Arrête ça ! Et laisse-moi…

Les paroles de ce tueur comptaient aussi peu pour Jennsen que les propos de la voix. Continuant à courir, elle éprouva la même fureur que le jour où des brutes avaient tué sa mère avant de s’en prendre à elle.

Jennsen savait ce qu’elle devait faire. Et elle était la seule capable d’agir.

Parce qu’elle était invincible !

Avant qu’elle l’ait atteint, le sorcier leva une main. Cette fois, aucune flamme n’en jaillit. Mais Jennsen n’aurait de toute façon pas ralenti. Elle était invincible et rien ne l’arrêterait.

Devant elle, les débris bougèrent soudain comme si un balai géant les avait poussés et formèrent bientôt une sorte de petite montagne. Avec un cri de surprise, Jennsen se prit les pieds dans les vestiges d’une chaise et s’étala tête la première. L’impact contre le parquet l’assomma à demi.

Des débris volaient dans les airs au milieu d’une colonne de poussière.

Bien qu’elle eût très mal, Jennsen tenta d’obéir à la voix, qui l’exhortait à se lever et à continuer l’attaque. Mais la vision de la jeune femme s’était bizarrement rétrécie, et le monde, au bout de ce curieux tunnel, lui semblait irréel.

La poussière lui irritait la gorge, mais elle ne parvenait même pas à tousser. Un vrai pantin dont on aurait coupé les fils.

Mobilisant sa volonté, la jeune femme parvint à s’asseoir. Une fois qu’elle fut dans cette position, sa vision s’éclaircit et elle réussit à tousser pour dégager ses voies respiratoires. Une de ses jambes était coincée sous un tas de débris. Elle la libéra péniblement et se réjouit d’avoir porté des bottes. Grâce au cuir épais, les éclats de bois et de pierre ne l’avaient pas blessée.

En revanche, elle avait perdu son couteau. À quatre pattes, elle fouilla le tas de gravats, écartant des morceaux de tenture et des pieds de chaise.

Glissant un bras sous un guéridon renversé et brisé, elle sentit du bout des doigts ce qui devait être la garde gravée d’un « R ». Poussant au maximum, elle put refermer la main sur l’arme qui mettrait bientôt un terme à l’existence du seigneur Rahl.

Quand elle se fut enfin relevée, son couteau au poing, le vieillard n’était plus en vue. Sachant qu’il ne pouvait pas utiliser son pouvoir contre un trou dans le monde, le sorcier avait recouru à une frappe indirecte très judicieuse. Décidément, il était dangereux et devait être éliminé.

Jennsen se lança à sa poursuite. Arrivant à une intersection de couloirs, elle les sonda tous et ne vit absolument rien. Se fiant à son instinct, elle choisit un corridor et l’explora prudemment.

Dans le lointain, elle entendit crier des hommes, mais sans reconnaître la voix de Sebastian.

Partout, des explosions et des éclairs rappelaient que la magie était toujours à l’œuvre dans le Palais des Inquisitrices, qui en tremblait parfois sur ses fondations.

Des cris d’agonie montaient aussi de toute part, rappelant que ce jour serait un désastre dans l’histoire de l’Ordre Impérial.

Jennsen continua de poursuivre le vieux sorcier. Mais il s’était volatilisé. Dans certains couloirs, elle vit des dizaines de cadavres. Des hommes fauchés par un piège magique ou tués sur son chemin par le vieux sorcier ? Elle n’aurait su le dire, mais elle s’inquiétait de plus en plus pour Sebastian.

Entendant soudain des bruits de bottes, elle se pétrifia, puis capta un appel et reconnut aussitôt la voix de son compagnon.

— Par ici ! C’est elle !

Jennsen courut jusqu’à une intersection et s’engagea dans le couloir d’où, selon elle, était montée la voix de Sebastian.

Le bruit de ses pas assourdi par un tapis vert moelleux, la jeune femme se réjouit d’entrer dans une zone du palais encore intacte. Ici, tout était encore comme au temps où la Mère Inquisitrice régnait d’une main de fer sur les Contrées du Milieu.

Cette partie du palais était un labyrinthe de couloirs et de somptueuses pièces. En les traversant, Jennsen remarqua à peine la délicatesse du mobilier, la qualité des tentures ou la finition des lambris. Son seul souci étant de ne pas se perdre, elle imagina qu’elle était dans une forêt et grava dans sa mémoire des points de repère afin de pouvoir revenir sur ses pas. Une fois sa mission accomplie, elle devrait s’occuper de l’empereur et le conduire en sécurité.

Jennsen remonta un large couloir dont les murs étaient constellés de petites niches contenant une incroyable collection d’objets de valeur. Passant une double porte ornée de dorures, elle déboula dans une salle dont la splendeur acheva de lui couper le souffle, après une course épuisante.

L’énorme dôme qui coiffait la salle était décoré de peintures d’une beauté saisissante. Ces fresques représentaient des personnages majestueux qu’on se serait attendu à voir parler ou bouger, tant ils étaient réalistes. Juste au-dessous, un cercle de fenêtres rondes laissait entrer la lumière du jour, éclairant l’estrade en demi-cercle où d’imposants fauteuils trônaient derrière un grand pupitre.

Jennsen devina qu’elle était à l’endroit où la Mère Inquisitrice prenait toutes les décisions essentielles pour le destin des Contrées du Milieu. Les sièges disposés tout autour de l’estrade – en hauteur, dans un balcon circulaire – devaient accueillir les dignitaires autorisés à assister aux grandes cérémonies du pouvoir.

Jennsen vit qu’une silhouette se faufilait entre les colonnes, à l’autre bout de la salle.

Elle tourna la tête, car Sebastian et un groupe de soldats venaient d’entrer par une autre porte dans l’imposante pièce.

— Elle est là ! cria le jeune homme aux cheveux blancs en brandissant son épée.

Il semblait épuisé, mais la colère ne s’était toujours pas éteinte dans ses yeux.

— Sebastian ! cria Jennsen en courant vers son compagnon. Nous devons sortir d’ici ! Il faut conduire l’empereur en sécurité. Un sorcier nous a attaqués et il a tué la Sœur de la Lumière. Jagang est seul… Viens avec moi !

Les soldats s’étaient déjà déployés pour passer à l’attaque. Des fauves sur la piste d’une proie, pensa Jennsen, angoissée parce qu’elle avait trop longtemps joué le rôle du gibier pour se mettre spontanément du côté des chasseurs.

— Je veux d’abord attraper cette chienne ! répondit Sebastian. (Il désigna quelque chose avec son épée.) L’empereur aura au moins la Mère Inquisitrice pour se consoler…

Jennsen regarda dans la direction qu’indiquait Sebastian et vit une femme debout à l’autre extrémité de la salle. Vêtue d’une simple robe de lin décorée au col de broderies où se mêlaient du jaune et du rouge, elle arborait une chevelure grise coupée au ras de sa mâchoire carrée.

— La Mère Inquisitrice, enfin…, murmura Sebastian, hypnotisé.

Jennsen le regarda, perplexe.

— La Mère Inquisitrice ? (Comment Richard Rahl aurait-il pu épouser une femme assez vieille pour être sa grand-mère ?) Sebastian, décris-moi ce que tu vois.

— C’est la Mère Inquisitrice, te dis-je !

— Dis-moi à quoi elle ressemble ! Comment est-elle vêtue ?

— Elle porte sa fameuse robe blanche… Serais-tu aveugle, Jenn ?

— Cette garce est sacrément belle, murmura un soldat incapable de détourner les yeux de la femme. Mais c’est l’empereur qui s’amusera avec elle…

Les autres hommes affichaient la même expression hallucinée. De plus en plus inquiète, Jennsen prit Sebastian par le bras.

— Non ! Non ! Sebastian, ce n’est pas elle !

— Es-tu devenue folle ? Tu crois que je ne sais pas à quoi ressemble la Mère Inquisitrice ?

— Je l’ai déjà vue, dit le soldat, et je suis certain que c’est elle !

— Non, répéta Jennsen en tirant sur la manche de Sebastian pour l’arracher à sa folie. C’est un sortilège, ou quelque chose comme ça. Sebastian, moi, je vois une vieille femme. Tout ça est en train de très mal tourner. Nous devons partir…

Le soldat debout près de Sebastian gémit, lâcha son épée et porta une main à sa poitrine. Puis il s’abattit sur le sol comme un arbre déraciné. Un deuxième homme s’écroula, puis un troisième et un quatrième.

Jennsen se campa devant Sebastian, les bras écartés pour le protéger.

Un éclair aveuglant illumina la pièce, en fit le tour en rugissant et abattit les uns après les autres tous les guerriers de l’Ordre. Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, Jennsen vit que la lumière meurtrière jaillissait des mains de la vieille femme.

Tous les soldats étaient morts, mais une Sœur de la Lumière venait d’entrer dans la salle et elle chargeait la vieille magicienne.

La sœur tendit les mains, sans doute pour lancer un sort de protection. Puis elle passa à la contre-attaque, et des éclairs crépitèrent au bout de ses doigts.

Ayant abattu tous les soldats à part Sebastian, qu’elle ne parvenait pas à atteindre, la vieille magicienne se concentra sur l’attaque de la sœur. Levant simplement les mains, elle renvoya les éclairs à leur expéditrice.

— Il te suffit de prêter serment, ma fille, dit-elle d’une voix grinçante, et tu seras libérée de celui qui marche dans les rêves.

Jennsen ne comprit rien à ce charabia. Mais la sœur, elle, semblait avoir saisi.

— Ça ne fonctionnera pas ! cria-t-elle. Je ne veux plus souffrir atrocement ! Que le Créateur me pardonne, mais tout sera bien plus facile pour nous si je vous tue…

— Si c’est ton choix, qu’il en soit ainsi.

La sœur voulut lancer un nouveau sort, mais elle s’écroula sur le sol en criant de douleur. Alors que ses doigts essayaient de griffer le marbre, elle tenta de réciter une prière entre ses hurlements de douleur.

Puis elle se tut et s’immobilisa, gisant raide morte dans une flaque de sang.

Couteau au poing, Jennsen courut vers la vieille tueuse. Sebastian la suivit, mais la magicienne lança un éclair qui le toucha au flanc. Par bonheur, la lumière magique avait d’abord traversé le torse de Jennsen et perdu un peu de puissance. Blessé mais pas carbonisé sur le coup, le jeune homme aux cheveux blancs bascula en arrière.

— Sebastian, non ! Non ! cria Jennsen.

Elle voulut rejoindre son compagnon, mais se ravisa quand elle vit qu’il n’était pas trop grièvement touché. Le plus urgent était de neutraliser la vieille magicienne !

Immobile, celle-ci semblait désorientée et hésitante. Au lieu de regarder Jennsen, elle tendait une oreille vers elle, comme pour l’entendre approcher.

Jennsen remarqua alors que les yeux de la femme étaient entièrement blancs. Dans sa mémoire, quelque chose s’éveilla…

— Adie ? souffla-t-elle, stupéfiée.

De plus en plus désorientée, la vieille femme tourna la tête pour écouter avec son autre oreille.

— Qui est là ? demanda-t-elle de sa voix grinçante. Qui est là ?

Jennsen se garda bien de répondre, car elle ne voulait pas trahir sa position. Il n’y avait plus un bruit dans la salle, et de l’inquiétude se lisait sur le visage de la vieille magicienne. Mais sa détermination restait entière, et elle leva de nouveau les mains.

Ignorant que faire, Jennsen serra plus fort son couteau. S’il s’agissait vraiment d’Adie, la femme dont lui avait parlé Althea, elle ne voyait pas du tout le « trou dans le monde ». En revanche, elle distinguait parfaitement bien Sebastian avec son don.

— Petite, es-tu une sœur de Richard ? demanda soudain la magicienne. Dans ce cas, que fais-tu dans le camp de l’Ordre ?

— J’essaie de vivre, tout simplement.

— Non ! Non ! (Adie secoua la tête.) Si tu combats pour l’Ordre, tu as choisi la mort, pas la vie !

— C’est vous qui commettez des meurtres, pas l’Ordre !

— Vil mensonge ! Des milliers d’hommes sont venus aujourd’hui avec la haine au cœur. Ce n’est pas moi qui suis allée les chercher.

— Peut-être, mais c’est vous qui souillez le monde avec votre sorcellerie ! cria Sebastian dans le dos de Jennsen. Vous voulez réduire l’humanité en esclavage, mais nous ne vous laisserons pas faire !

— Je vois…, marmonna Adie. C’est toi qui as trompé cette petite avec de beaux discours.

— Il m’a sauvé la vie ! s’écria Jennsen. Sans lui, je ne serais rien ! S’il ne s’était pas battu pour moi, je serais morte, comme ma mère.

— Petite, c’est un mensonge aussi… Abandonne ces gens et viens avec moi…

— Vous aimeriez ça, pas vrai ? cria Jennsen. Ma mère est morte à cause de votre seigneur Rahl. Alors, n’essayez pas de me piéger. Je sais que vous rêvez de ramener un trophée de choix à votre maître !

Adie secoua la tête.

— Petite, j’ignore de quels mensonges ta tête est farcie, et je n’ai pas le temps de m’en occuper. Tu dois venir avec moi, sinon, je ne pourrai pas t’aider. Et je ne suis plus en mesure d’attendre. Le temps est une denrée rare, et j’ai épuisé mes réserves.

Pendant que la magicienne parlait, Jennsen avança discrètement de quelques pas. Elle devait saisir l’occasion de neutraliser cette vieille femme. Elle avait toutes ses chances, et elle le savait. Lors d’un combat où seules compteraient la force physique et l’habileté, elle aurait un avantage écrasant. Le pouvoir d’une magicienne ne servait à rien contre une personne invincible.

Un Pilier de la Création…

— Jenn, tue-la ! cria Sebastian. Tu en es capable ! Venge ta mère !

Jennsen n’était plus très loin de la vieille femme. Encouragée par son compagnon, elle avança encore de quelques pas.

— Si c’est ton choix, souffla Adie de sa voix grinçante, qu’il en soit ainsi.

Sur ces mots, elle tendit un bras vers Sebastian.

Horrifiée, Jennsen comprit que la mort de son compagnon serait le prix à payer pour avoir l’occasion d’égorger Adie.

Chapitre 51

Jennsen faisait les cent pas dans l’opulent pavillon de l’empereur. Devant l’entrée, une Sœur de la Lumière montait la garde pour s’assurer que personne ne vienne déranger Jagang – ou pis encore, le menacer.

Dehors, des gardes et des magiciennes patrouillaient tout autour du campement impérial.

Incapable de réfléchir sainement, Jennsen marchait de long en large pour oublier son angoisse. Sebastian était au plus mal. Il avait perdu connaissance sur le chemin du retour au camp, et Perdita ne cachait pas que ses jours étaient en danger.

Jennsen ne supportait pas l’idée de le perdre. Cet homme était tout ce qu’il lui restait…

Après avoir perdu tant de sang, l’empereur n’était guère mieux loti que son stratège. Un retour au camp moins précipité aurait sans doute été meilleur pour sa santé, mais il avait refusé qu’on ralentisse à cause de lui. En bon chef, il ne pensait jamais à lui-même, car son armée passait avant tout.

Au moins, les deux hommes étaient en sécurité dans le campement impérial, où les sœurs s’occupaient d’eux jour et nuit. Jennsen aurait voulu rester au chevet de Sebastian, mais les magiciennes l’avaient expulsée sans ménagement.

Jagang avait été accablé en découvrant le camp dévasté. Fou de rage, il aurait volontiers tué de ses mains les officiers et les sœurs qui lui balbutiaient des excuses vaseuses.

Jennsen comprenait la colère et l’indignation du grand chef.

La toile de lumière s’était embrasée près du centre du camp. Des heures après le drame, la confusion régnait encore partout.

Plusieurs unités s’étaient déployées pour faire face à une éventuelle attaque. D’autres, soupçonnait-on, avaient fui en direction des collines.

Dans la zone où le sort s’était activé, il ne restait qu’un énorme cratère noir. Dans le chaos consécutif à l’explosion, personne n’avait pu seulement estimer les pertes. Comment faire la distinction entre les morts et les éventuels déserteurs ? Mais une certitude demeurait : les dégâts se révélaient considérables et les rangs de l’armée impériale étaient plus qu’éclaircis.

Jennsen avait entendu dire qu’un demi-million d’hommes avaient été carbonisés en un clin d’œil. Les estimations plus pessimistes évoquaient le double de victimes. Et il y avait aussi les blessés. Des milliers de soldats brûlés, rendus aveugles, mutilés par des débris volants, écrasés par des chariots… Des malheureux qui avaient perdu l’ouïe, d’autres qui ne parvenaient pas à cesser de trembler, d’autres encore qu’on ne réussissait pas à tirer de leur catatonie…

Il n’y avait pas assez de médecins militaires et de Sœurs de la Lumière pour s’occuper d’un centième des blessés. Au fil des heures, les soldats trop gravement touchés mouraient comme des mouches.

Si dévastateur que fût le coup, il ne suffirait pas à réduire à néant l’extraordinaire armée de l’Ordre Impérial. Le camp était immense, et justement à cause de sa taille, l’essentiel en avait été préservé. Selon l’empereur, il ne faudrait pas longtemps pour que des troupes fraîches remplacent les soldats ignoblement massacrés. Quand ce serait fait, Jagang lancerait ses forces contre les criminels du Nouveau Monde et leur châtiment serait terrible.

Jennsen commençait à comprendre pourquoi Sebastian tenait tant à voir disparaître la magie. Aucun apport bénéfique ne pouvait contrebalancer une telle horreur. Mais la magie, avant de disparaître, pourrait au moins sauver la vie du jeune homme aux cheveux blancs…

Malgré l’optimisme têtu et admirable de l’empereur, des heures sombres attendaient l’armée impériale. La quasi-totalité des stocks de vivres avait disparu en même temps qu’une grande partie des armes et de l’équipement. L’onde de choc avait renversé toutes les petites tentes, et par une nuit assez froide, les hommes vivaient un véritable calvaire.

Le pavillon de Jagang avait lui aussi été endommagé, mais des centaines d’hommes s’étaient acharnés à le réparer.

Tout en marchant, Jennsen mourait d’inquiétude et bouillait de colère. Depuis la terrible attaque, elle se demandait si le monde avait jamais connu un être plus malfaisant que Richard Rahl. Aucun tyran de l’histoire n’avait provoqué autant de souffrance, elle en aurait mis sa tête à couper. Comment pouvait-on avoir soif de pouvoir au point de mépriser totalement la vie humaine ? Richard Rahl ne pouvait pas faire partie de la Création. À l’évidence, il était plutôt un disciple du Gardien.

Des larmes ruisselèrent sur les joues de Jennsen. Glacée d’appréhension, elle implora les esprits du bien de veiller sur Sebastian. Il ne fallait pas qu’il meure. Les Sœurs de la Lumière devaient le guérir !

De plus en plus angoissée, Jennsen s’arrêta devant un bureau qu’elle n’avait pas remarqué lors de sa dernière visite. Après l’écroulement du pavillon, les soldats l’avaient réparé à la hâte, et ce meuble n’avait pas été remis à sa place – probablement les quartiers privés de l’empereur.

Il y avait une petite étagère à livres à l’arrière du meuble.

En quête de quelque chose qui l’aiderait à ne pas devenir folle en attendant des nouvelles de Sebastian, Jennsen lut la tranche des livres et ne comprit pas un mot de leurs titres. Pourtant, un ouvrage retint son attention – peut-être à cause de la sonorité supposée des mots étrangers – et elle le tira de la rangée de volumes.

À la lumière d’une bougie, elle tenta de comprendre le titre. Quatre mots en relief et dorés à l’or fin qui ne voulaient rien dire pour elle. Mais bizarrement, ils lui semblaient familiers.

Jennsen sursauta de surprise quand une sœur – celle qui montait la garde devant l’entrée – lui arracha le livre des mains.

— Ces ouvrages appartiennent à l’empereur, dit-elle. Ils sont très anciens et ont une valeur inestimable. Son Excellence déteste qu’on y touche.

La femme inspecta soigneusement l’ouvrage.

— Désolée…, dit Jennsen. Je ne pensais pas à mal…

— Vous êtes une invitée très exceptionnelle, et on nous a ordonné de vous accorder tous les privilèges possibles. Mais il s’agit du trésor le plus précieux de Jagang. C’est un homme très cultivé et un grand collectionneur de livres. Étant chez lui, je crois que vous devez respecter sa volonté, et il refuse que quiconque touche à ses livres.

— Vous avez raison, bien entendu… (Jennsen tourna la tête vers la tenture derrière laquelle Sebastian luttait contre la mort. Elle aurait tant voulu avoir des nouvelles.) J’étais surprise parce que je ne connais pas cette langue…

— C’est celle du pays natal de l’empereur, tout simplement.

— Vraiment ? (Jennsen désigna le livre que la sœur remettait déjà en place.) Vous la comprenez ?

— Pas très bien, mais voyons un peu…

La sœur baissa les yeux sur le volume, se concentra un long moment, eut un petit sourire puis remit le livre à sa place.

— Les Piliers de la Création… C’est la traduction du titre.

— Les Piliers de la Création…, répéta Jennsen. Vous savez à quoi ça fait référence ?

— Dans l’Ancien Monde, un endroit porte ce nom… Je suppose que c’est le sujet du livre…

Jennsen allait poser une question, mais Perdita sortit soudain de derrière la fameuse tenture.

— Comment vont-ils ? lui demanda Jennsen, affolée. Sebastian et Jagang s’en sortiront, n’est-ce pas ?

Perdita tourna la tête vers l’autre Sœur de la Lumière.

— Nos collègues ont besoin de toi. Va les aider.

— Mais Son Excellence m’a ordonné de monter la garde…

— C’est Jagang qui a besoin d’aide ! La guérison ne se passe pas bien… Va assister nos compagnes !

La femme hocha la tête et s’en fut.

— Quelles sont les difficultés ? demanda Jennsen une fois que la sœur eut disparu derrière la tenture.

— Une guérison interrompue, comme celle de l’empereur, pose des problèmes très particuliers, surtout quand la sœur qui l’a commencée est morte. Chaque magicienne investit ses talents personnels dans une intervention thérapeutique. Prendre la suite de quelqu’un n’est jamais facile, voilà tout… (Perdita eut un petit sourire.) Mais je suis sûre que Jagang s’en remettra. Il faut que nous nous concentrions sur lui, et nous en aurons sans doute jusqu’à demain matin. Quand le soleil se lèvera, Jagang le Juste sera redevenu lui-même.

— Et Sebastian…

— Eh bien, comment dire ? Je crois que tout dépendra de toi.

— De moi ? Que voulez-vous dire ? En quoi ai-je un rapport avec sa guérison ?

— Tu en es l’élément central.

— Pourquoi et que peut-il… ? Mais qu’importe ! Dites-moi ce que je dois faire. Il faut absolument qu’il vive.

Perdita croisa les mains et eut un rictus mauvais.

— Son rétablissement dépend de ta détermination à éliminer Richard Rahl.

— Mais, hum… Il est évident que je veux le tuer.

— J’ai dit « détermination », pas « belles paroles ». Il me faut plus que des déclarations d’intention.

Jennsen dévisagea un moment son interlocutrice.

— Je ne comprends pas… J’ai bravé tous les dangers pour arriver jusqu’ici et obtenir l’aide des Sœurs de la Lumière. Tout ça pour pouvoir planter ma lame dans le cœur du seigneur Rahl.

Perdita eut un sourire plus sinistre encore que son rictus.

— Dans ce cas, Sebastian ne risque rien…

— Je vous en prie, dites-moi ce que je dois faire !

— Je veux la mort de Richard Rahl !

— Moi aussi ! Et sûrement depuis plus longtemps et avec plus de ferveur que vous !

La sœur fronça un sourcil.

— Vraiment ? Selon l’empereur, la sœur qui a tenté de le guérir, au palais, a été tuée par du feu de sorcier.

— C’est la vérité.

— As-tu vu l’homme qui a fait ça ?

Jennsen trouva étrange que Perdita ne lui demande pas comment elle avait fait pour ne pas être tuée aussi.

— C’était un vieillard squelettique aux cheveux blancs en bataille.

— Le Premier Sorcier Zeddicus Zu’l Zorander ! cracha Perdita.

— Oui… Quelqu’un l’a appelé ainsi… Moi, je n’avais jamais entendu parler de lui.

— Le sorcier Zorander est le grand-père de Richard Rahl !

— Je… je ne le savais pas…

— Un vieux sorcier a failli tuer l’empereur, et toi, malgré toutes tes belles déclarations, tu n’as pas été fichue de l’éliminer !

— Mais j’ai essayé ! Il s’est enfui, et tellement de choses se passaient en même temps que…

— Tu crois que tuer Richard Rahl sera plus facile ? coupa Perdita. Tant qu’il s’agit de parlote, tu es la meilleure. Mais quand on en vient aux actes, tu n’es même pas capable de t’opposer à un vieux sorcier gâteux !

Jennsen lutta contre les larmes qui lui montaient aux yeux. Pourquoi une personne qui combattait dans son camp l’humiliait-elle ainsi ?

— Mais je…

— Tu es venue nous demander notre aide parce que tu affirmes vouloir tuer Richard Rahl.

— Oui, mais je ne vois pas le rapport avec Sebastian…

— Silence ! Il est en danger de mort après avoir été blessé par une très puissante magicienne. Il reste dans son corps ce qu’on pourrait appeler des « éclats de pouvoir ». Si on les y laisse, il finira par mourir.

— Dans ce cas, dépêchez-vous, et…

— J’ai dit : « silence », petite grue ! Cette magie est également dangereuse pour nous, les guérisseuses. Nous risquons de mourir aussi, comprends-tu ? Et si nous devons jouer notre vie, nous exigeons en échange que tu t’engages à tuer Richard Rahl.

— Comment pouvez-vous poser une condition alors qu’il s’agit de la vie d’un homme ?

— Si nous nous consacrons à Sebastian, beaucoup d’autres blessés mourront faute de soins. Et tu oses nous demander ça ? Tu sacrifierais des centaines de vies afin que ton amant ne meure pas ?

Jennsen ne sut que répondre à cette terrible question.

— Si nous devons te donner satisfaction, il nous faut une contrepartie qui compense la perte de tant de valeureux guerriers. Aider Sebastian doit nous rapporter quelque chose. Ça ne te semble pas normal ? À notre place, ne réagirais-tu pas de la même façon ? Si nous sauvons l’homme qui t’est si cher…

— Il vous est cher aussi ! Sebastian est un pilier de l’Ordre Impérial. Un ami de Jagang et un fidèle défenseur de la cause !

Perdita attendit simplement que Jennsen en ait fini. Puis elle reprit, impitoyable :

— Aucun individu n’est irremplaçable. D’ailleurs, sa seule valeur est le bien qu’il fait aux autres. À présent, la vie de Sebastian dépend du bien que tu peux faire. Pour le sauver, je veux que tu t’engages à tuer Richard Rahl quoi qu’il arrive. J’ai besoin d’un engagement irréversible.

— Sœur Perdita, vous n’imaginez pas à quel point je veux tuer Richard Rahl. Ce monstre est responsable de la mort de ma mère, qui a expiré dans mes bras. À cause de lui, l’empereur a failli périr, et la vie de Sebastian est en danger. Richard Rahl est un criminel et un sadique. Je veux sa mort !

— Dans ce cas, laisse-nous libérer la voix.

— Quoi ? De quoi parlez-vous ?

— Grushdeva !

Jennsen écarquilla les yeux. Elle n’aurait jamais cru entendre un jour ces syllabes ailleurs que dans sa tête.

— Comment connaissez-vous ce mot ?

— Je te l’ai entendu dire, très chère.

— Je n’ai jamais…

— Quand tu dînais avec l’empereur, il t’a demandé pourquoi tu voulais tuer ton frère. Et comme motif, tu as cité « Grushdeva ».

— C’est faux ! Je n’ai jamais dit ça !

— Bien sûr que si. Tenterais-tu de me mentir ? De prétendre que ce mot n’a pas retenti sous ton crâne ? Au fait, sais-tu ce qu’il signifie ?

— Non…

— Vengeance !

— Comment pouvez-vous en être sûre ?

— Je parle cette langue…

Jennsen se tint bien droite, le torse bombé.

— Et que me proposez-vous, exactement ?

— De sauver la vie de Sebastian.

— Mais encore ?

— Pendant que certaines sœurs resteront là pour soigner ton amant, d’autres te retrouveront dans un endroit tranquille, loin du camp. Si tu fais ce qu’il faut, Sebastian ira bien mieux au lever du soleil, et tu pourras te lancer sur la piste de Richard Rahl. Tu es venue nous demander de l’aide, et j’entends te donner satisfaction. Avec ce que nous t’apporterons, tu seras en mesure d’accomplir ta mission.

Jennsen s’avisa que la voix était totalement silencieuse. À certains moments, c’était encore plus effrayant que lorsqu’elle parlait.

— Sebastian agonise… Dans très peu de temps, il sera trop tard pour le sauver. Ta réponse, Jennsen ?

— Mais si…

— « Oui » ou « non », c’est tout ce que je désire entendre. Si tu veux sauver Sebastian et abattre le seigneur Rahl, tu sais ce qu’il te reste à faire. Et si tu recules, sache que tu le regretteras jusqu’à la fin de tes jours.

Chapitre 56

Eh bien, voilà qui était amusant…

Oba ne parvenait pas à croire qu’il avait laissé tomber sa bourse. Lui qui faisait toujours tellement attention à tout. Bon sang ! il était maudit…

En ville, il devait se méfier des voleurs et des catins qui cherchaient sans cesse à le détrousser. Était-ce donc la seule préoccupation des médiocres ? S’approprier la fortune des autres ? Pour devenir riche, Oba avait consenti de gros efforts et traversé de terribles épreuves. Et maintenant, il devait se méfier de tout… Hélas, c’était le lot des hommes de son importance, il le savait.

Mais cette fois, il avait perdu une partie de son argent, et il avait du mal à croire qu’on puisse être idiot à ce point.

Il vérifia ses poches, glissa les mains sous sa chemise et inspecta son pantalon. Toutes les bourses étaient à leur place. Sauf celle qu’il avait attachée à sa cheville puis glissée dans sa botte. La lanière de cuir était dénouée…

Il n’avait rien perdu du tout ! Quelqu’un lui avait encore joué un sale tour.

Fulminant, Oba regarda de nouveau l’émouvante scène qui se déroulait devant lui. Son frère Richard et sa précieuse épouse parlaient à l’homme qui venait de trouver la bourse pleine de pièces d’or.

— Je n’en sais rien, mais elle m’a été volée par l’homme qui est probablement responsable de la mort de ma femme, déclara le vieux type.

Oba en resta bouche bée. C’était le mari de la magicienne du marécage, cette garce qui s’était débrouillée pour ne pas répondre à ses questions.

Une coïncidence ? Sûrement pas ! Oba était trop expérimenté pour croire au hasard, au-delà d’un certain point.

— Jette-la ! crièrent à l’unisson Richard et son épouse.

— Et courons ! ajouta la seconde femme.

Oba vit Richard et ses trois compagnons détaler comme des cerfs dérangés par un chasseur. La voix mijotait quelque chose, comprit-il. Elle aimait retourner contre les gens les objets qui leur appartenaient.

Le fils de Darken Rahl regarda les créatures aux yeux jaunes qui épiaient la scène avec lui et leur sourit.

L’air explosa comme si le sol, à l’endroit où venait de tomber la bourse, avait été touché par la foudre. Les chiens à cœur eux-mêmes grognèrent et reculèrent et Oba dut se boucher les oreilles avec les mains.

Au centre de l’explosion naquit un cercle au périmètre bleu qui se mit à grandir à vue d’œil. En un éclair, Richard, les deux femmes et le vieux type furent renversés comme des quilles par l’onde de choc.

Le cercle lumineux les survola, passa près d’Oba à une vitesse folle et continua sa course. Dans son sillage, une fumée bleuâtre montait du sol.

Oba ne s’était pas trompé : la voix avait un plan, et il était pressé d’en découvrir la suite.

Bien que le calme fût revenu, Oba attendit un moment pour s’assurer que les quatre crétins ne se relèveraient pas. Quand il fut certain de ne rien risquer, il sortit enfin de la cachette, entre les arbres, où la voix lui avait conseillé de se poster.

À présent, elle l’exhortait à faire vite. Restant loin en arrière, les chiens regardaient le fils de Darken Rahl fouler à grandes enjambées le sol couvert de fumée.

Une étrange fumée, trouvait d’ailleurs Oba. D’abord à cause de sa couleur – un bleu qui tirait sur le violet –, mais surtout parce qu’elle ne se déchirait pas en multiples volutes lorsqu’il la traversait. On eût dit qu’elle était dans un autre monde en même temps que dans celui des vivants.

Oui, elle semblait venir d’ailleurs et ne pas avoir de véritable substance.

Les quatre crétins gisaient sur le sol à l’endroit où ils étaient tombés. Oba s’agenouilla prudemment, histoire de conserver une distance de sécurité, et constata que tous respiraient encore – très lentement, cependant. Ils n’avaient pas les yeux fermés. Pouvaient-ils le voir ? se demanda le fils de Darken Rahl.

Il agita les bras et n’obtint aucune réaction notable.

Se penchant sur Richard, il étudia un moment ses traits, puis lui passa lentement une main devant les yeux.

Toujours pas de réaction…

Bien que ce fût difficile à la seule lumière des étoiles, Oba vit dans le regard de son frère quelque chose qui ne pouvait être qu’une ressemblance familiale. Se trouver ainsi devant un parent inconnu était impressionnant. Cela dit, Richard et lui restaient loin d’être des sosies, parce que Oba tenait plus de sa mère que de son père. Cette fichue bonne femme, égocentrique au possible, s’était débrouillée pour le fabriquer à son image ! Une autre façon de le priver de l’héritage qui lui revenait de droit. L’infâme garce !

Aujourd’hui, c’était Richard qui l’empêchait d’être à la place que son père aurait voulu le voir occuper.

Après tout, Oba avait avec son géniteur des… points communs… que Richard ne partageait sûrement pas.

Le mari de la défunte magicienne était lui aussi encore vivant. Oba récupéra la bourse qui gisait près du vieil homme et la lui agita devant les yeux. Là non plus, il n’obtint aucune réaction.

Le fils de Darken Rahl rattacha la bourse à sa cheville et la glissa dans sa botte, content que la voix en ait fini avec son argent. Il n’appréciait pas beaucoup qu’elle s’en soit servie pour appâter des idiots, mais après tout ce qu’elle avait fait pour lui – par exemple, le rendre invisible –, il semblait normal de lui rendre service de temps en temps, à condition que ça ne devienne pas une habitude.

La femme qui accompagnait Richard et son épouse avait les cheveux nattés et elle portait au poignet une de ces curieuses tiges de cuir rouge. C’était une Mord-Sith, comme Nyda !

Fasciné, Oba lui pelota les seins et sourit lorsqu’elle ne broncha pas. Si elle était consentante à ce point, il allait pouvoir s’amuser avec elle, et cette idée l’excitait beaucoup.

Mais il avait sous la main une proie encore plus désirable qu’une Mord-Sith.

L’épouse de son frère, celle qu’on appelait la Mère Inquisitrice, gisait sur le dos à portée de sa main. Elle aussi avait les yeux ouverts mais ne voyait rien.

Oba tendit une main et caressa la joue de la femme, aussi soyeuse qu’un pétale de rose. Afin de mieux étudier son visage, il écarta les longs cheveux de la jeune beauté qu’on disait plus puissante que bien des rois et des reines.

Il se pencha, ses lèvres touchant presque celles de sa future partenaire, et explora ses formes épanouies. Ses seins avaient exactement la forme qui convenait aux paumes d’Oba.

Pour montrer qu’il était un gentilhomme, le fils de Darken Rahl ne serra pas le sein droit de la Mère Inquisitrice. Il ne put pas résister à taquiner un peu plus l’autre, mais la jeune femme ne broncha pas. Comme toutes ces chiennes, elle ne voulait pas montrer son excitation.

Oba souffla entre les lèvres de la Mère Inquisitrice, mais elle ne bougea toujours pas. Elle jouait à un petit jeu, cherchant discrètement à l’exciter.

La foutue catin !

Elle était à sa merci, désormais. Apparemment, la voix avait décidé de faire un cadeau à Oba. Ravi, il releva la tête et éclata de rire. Sous le regard étonné des chiens, qui le regardaient toujours, il hurla sa joie aux étoiles.

Puis il se pencha de nouveau sur la femme de Richard. Déjà lasse de son union avec un seigneur Rahl insipide, elle devait être prête pour une délicieuse aventure extraconjugale. Plus il y réfléchissait, plus Oba pensait que cette femme était faite pour lui. N’appartenait-elle pas au seigneur Rahl ? Une fois son titre récupéré, il aurait tous les droits de la garder.

C’était pour bientôt. La voix lui avait dit que tous ses rêves se réaliseraient très vite.

Oba désirait follement cette femme. Se consacrant à servir la voix, il n’avait pas eu de sexe depuis une petite éternité. Toujours contraint de marcher, sans jamais de repos, il s’était privé de tout. À présent, il avait droit à une récompense.

La Mère Inquisitrice le comblerait de bonheur, il le savait.

Mais il n’aimait pas que les trois autres imbéciles le regardent. Pourquoi ne fermaient-ils pas les yeux, ces importuns, afin de lui laisser un peu d’intimité avec la dame de ses pensées ?

Encore qu’il pouvait être excitant et gratifiant de prendre possession d’une femme sous les yeux de son mari. Mais si la Mère Inquisitrice voulait un nouvel homme, ça ne regardait pas Richard, et il n’avait pas son mot à dire sur le sujet.

Oba se pencha sur son frère et lui baissa les paupières. Puis il fit de même avec le mari de la magicienne. En revanche, il ne toucha pas à celles de l’autre femme. Le voir en action la stimulerait, il n’en doutait pas. Cela revenait à lui faire une faveur, il en avait conscience, mais il ne reculait devant rien pour plaire aux femmes…

Certain de pouvoir lui donner l’extase qu’elle attendait, Oba se pencha sur la Mère Inquisitrice avec l’intention de déchirer ses vêtements. Avant qu’il ait refermé les doigts sur le tissu, un éclair de lumière violette le repoussa.

Il vacilla, les mains pressées sur les tempes pour tenter de faire cesser la douleur qui lui vrillait les nerfs.

Pour le punir, la voix lui écrasait impitoyablement le cerveau.

Il rampa en arrière, loin de la Mère Inquisitrice. Quand il en fut à plusieurs pas, la douleur cessa.

Oba reprit péniblement son souffle. Après tous les sacrifices qu’il avait consentis pour elle, il était très triste que la voix le traite ainsi. Il n’était vraiment pas gentil de le priver ainsi de ses petits plaisirs…

La voix changea de tactique. Passant à la cajolerie, elle lui rappela qu’il avait une grande destinée. Oui, lui seul pouvait accomplir les missions qu’elle avait prévues – des tâches d’une importance capitale !

Malgré son agacement et sa tristesse, Oba se laissa convaincre. S’il n’était pas vraiment important, la voix ne se reposerait pas ainsi sur lui. Qui d’autre pouvait faire ce qu’elle lui demandait sans jamais commettre l’ombre d’une erreur ?

Dans la quiétude de la nuit, la voix, pour la première fois, lui expliqua dans le détail ce qu’elle attendait de lui. S’il lui obéissait, les récompenses pleuvraient.

Oba trouva le marché équitable. D’abord, il devrait rendre un service à la voix. Ensuite, la Mère Inquisitrice serait à lui. Tout ça n’était pas bien compliqué, somme toute. Quand la femme de Richard lui appartiendrait, il pourrait faire d’elle tout ce qu’il voudrait, et personne n’aurait le droit de s’en mêler. À la perspective d’une telle fête des sens, Oba sentit ses genoux trembler. Il bouillait d’impatience de vivre ces moments exaltants.

Jetant un coup d’œil à la Mord-Sith, il songea qu’elle pourrait l’aider à patienter jusque-là. Un homme d’action tel que lui, accablé de responsabilités et confronté en permanence à des défis intellectuels, avait besoin de lâcher la pression de temps en temps. Comme tous les personnages importants, Oba Rahl avait droit à un jardin secret !

Il se pencha sur la Mord-Sith et lui sourit. Cette femme avait une chance inouïe d’être la première à l’avoir alors que la Mère Inquisitrice devrait attendre son tour.

Il tendit une main pour déshabiller la garce blonde.

La douleur qui explosa dans sa tête lui arracha un cri inhumain. Heureusement, elle ne dura pas, car il se rendit très vite à la raison.

Oui, la voix parlait d’or ! C’était évident, il l’admettait. Pour qu’il soit à sa véritable place, il fallait d’abord que Richard meure. C’était logique, et faire les choses dans l’ordre se révélait souvent très judicieux. Donner du plaisir à ces femmes avant d’avoir accompli sa mission aurait été une erreur.

Pourquoi n’y avait-il pas pensé tout seul ? Ces garces ne le méritaient pas. Quand elles sauraient qu’il était sur le point de devenir un homme important, elles l’imploreraient de les besogner. Jusque-là, elles n’auraient pas droit à ce privilège.

Il devait agir vite. Selon la voix, Richard Rahl émergerait bientôt de son inconscience.

Oba sortit son couteau et approcha de son frère.

— Qui est le balourd, à présent ? lança-t-il.

Richard ne répondit pas.

Oba lui plaqua la lame de son couteau sur la gorge, mais la voix l’avertit que ce n’était pas ce qu’elle voulait qu’il fasse. Il devait obéir et se dépêcher, pas perdre du temps à égorger un homme à terre. Richard mourrait, mais il devrait souffrir pour toutes les années où il avait privé Oba de sa juste place dans le monde. Ce pourceau devait être châtié !

Oba rengaina son couteau et partit au pas de course. Quand il revint avec son cheval, qu’il avait caché non loin de là, les quatre idiots n’avaient toujours pas repris conscience.

Obéissant à la voix, le fils de Darken Rahl prit la Mère Inquisitrice dans ses bras. Désormais, elle était sa promise, et il en prendrait possession quand la voix en aurait terminé avec elle.

Oba Rahl était un homme patient. Surtout quand on lui promettait des délices dont il n’avait jamais soupçonné l’existence. Son association avec la voix était décidément bénéfique. En échange d’une mission facile et d’un peu de patience, il aurait bientôt tout ce qui lui revenait de droit : le pouvoir en D’Hara et une femme superbe en guise de reine.

De reine…

Oui, c’était bien ça, pensa Oba en couchant la Mère Inquisitrice en travers de sa selle. Une reine ! Et dans ce cas, il était un roi. Seigneur Rahl n’était pas mal, mais « roi Oba » en jetait beaucoup plus. Eh bien, il adopterait ce titre, une fois sur le trône.

Quand il eut fini de ligoter sa proie, Oba jeta un dernier coup d’œil à son frère. À cause des plans de la voix, il ne pouvait pas le tuer tout de suite. C’était dommage, mais il avait toujours eu un caractère obligeant, et il n’allait pas changer maintenant…

Alors qu’il montait en selle, la voix chantonna dans sa tête.

Il se retourna, surpris…

Oui, c’était une bonne idée !

Approchant de Richard, Oba se pencha pour mieux étudier son épée.

La voix approuva sa démarche. Un roi devait avoir une arme hors du commun. Et après tant d’efforts, Oba méritait une petite récompense.

Retirant son baudrier à Richard, il examina le magnifique fourreau puis s’intéressa à la garde de sa nouvelle épée.

Un mot était écrit dessus en fil d’or et d’argent.

« Vérité ».

Eh bien, voilà qui était amusant…

Oba mit en place le baudrier et ajusta la position du fourreau sur sa hanche.

Avant de sauter en selle, il flatta la croupe de sa future femme.

Puis il fila au grand galop avant que Richard se réveille.

Les chiens le suivirent, fidèle escorte d’un souverain qui serait très bientôt couronné.

Chapitre 58

Dans les hautes plaines, la chaleur était déjà insupportable. En descendant vers la vallée, on aurait cru entrer dans un four. À chaque inspiration, Jennsen avait l’impression de cuire de l’intérieur. Et ici, le moindre souffle d’air évoquait les émanations d’un chaudron en pleine ébullition.

Par endroits, la piste disparaissait et il fallait slalomer au hasard entre de gros rochers. Heureusement, un peu plus loin, des sortes d’ornières imprimées dans le sol en pierre tendre indiquaient de nouveau le chemin.

Assez rarement, hélas, la voie était large et bien dégagée – un vrai bonheur, car il n’y avait aucun risque de se perdre. De temps en temps, des éboulis dissimulaient toute trace d’un chemin, et les deux jeunes gens devaient se décider au hasard.

Grande experte en pistes de toutes sortes, Jennsen aurait mis sa tête à couper que celle-ci était très ancienne et fort rarement utilisée.

Même si la chaleur était épouvantable, les tenues bleues des nomades rendaient l’expédition à peu près vivable. Le tissu noir, sous les yeux de Jennsen, absorbait la lumière et lui épargnait d’être éblouie. Quant au manteau, au lieu de la faire crever de chaud, comme elle l’avait redouté, il empêchait le soleil de lui frire la peau et lui fournissait comme un semblant de fraîcheur.

Le moindre réconfort était bienvenu, car la maudite piste, montant et descendant sans cesse, était interminable. Avec un sol rocheux si lisse, une descente directe aurait été impossible – à moins d’avoir un goût prononcé pour les toboggans. En alternant montées et descentes – une sorte de chemin en dents de scie –, les hommes qui avaient tracé la piste s’étaient montrés très ingénieux. Mais l’exercice se révélait épuisant.

Un jour, Sebastian avait dit à Jennsen que très peu de fous, sinon aucun, s’aventuraient dans la vallée où se dressaient les Piliers de la Création. À présent, elle comprenait pourquoi ! En réalité, l’étonnant n’était pas que cette piste existe, mais plutôt que quelqu’un l’ait tracée un jour. Un des fous qui n’étaient jamais revenus de leur voyage, sans doute…

Pour Jennsen, la perspective d’un retour n’était plus d’actualité, et ça lui faisait un sujet d’inquiétude en moins.

À mesure qu’on approchait de la vallée, le terrain devenait de plus en plus accidenté, avec des crevasses et des ravines à foison. Désormais, la piste décrivait une spirale vertigineuse, et la perspective, à certains endroits, avait de quoi donner le vertige.

Immobile sur une saillie rocheuse, histoire qu’on la voie de loin, sœur Perdita attendait les jeunes gens avec un agacement visible. À l’évidence, elle se demandait pourquoi ils traînaient ainsi.

L’ombre qui envahissait peu à peu ce fantastique paysage lui conférait une dimension surréelle. À la lumière du soleil couchant, les falaises et les rochers déchiquetés ressemblaient à des soldats en armes prêts à écraser impitoyablement les intrus.

Posant une main sur l’épaule de Jennsen, Sebastian la guida entre une série de rochers si hauts et si droits – on eût dit les colonnes d’un temple – qu’ils faisaient penser à des arbres géants dépouillés de leur feuillage et de leurs branches par quelque ouragan.

Depuis que son compagnon et elle avaient quitté les nomades, Jennsen avait le sentiment que quelque chose clochait. Mais elle n’aurait su dire quoi, et le regard furibond de Perdita ne lui donnait pas envie de marquer une pause pour y réfléchir calmement.

Pour la centième fois, elle s’assura de la présence de son couteau sur sa hanche. Dès qu’elle avait vu l’arme, sur le cadavre du soldat d’haran, elle l’avait trouvée magnifique, et son opinion n’avait pas changé. Le premier jour, le « R » gravé sur la garde l’avait terrorisée. À présent, le tapoter du bout des doigts lui donnait l’espoir de mettre enfin un terme au cauchemar de l’humanité – et au sien. Après un très long cheminement, elle allait faire ce que Sebastian lui avait conseillé dès le premier jour : retourner ses propres armes contre l’ennemi !

La vie de Sebastian n’avait pas été facile, depuis sa rencontre avec Jennsen. Dès la première nuit, alors qu’il tremblait de fièvre, il avait dû affronter les tueurs du seigneur Rahl. Jennsen n’oublierait jamais sa bravoure. Ce soir-là, il s’était battu comme un lion alors que la maladie le minait.

Plus tard, il y avait eu l’attaque magique d’Adie. Sebastian était passé très près de la mort, mais les sœurs l’avaient sauvé. Même si elle n’en ferait pas partie, elle se réjouissait de savoir qu’il avait un avenir.

Soudain, elle s’avisa qu’elle ne lui avait jamais fait ses adieux. Sans doute parce qu’elle refusait de se laisser aller devant sœur Perdita.

Jennsen s’arrêta, prit son compagnon par le bras puis dénoua l’écharpe noire qui dissimulait sa bouche.

— Sebastian, je tiens à te remercier de tout ce que tu as fait pour moi.

Le jeune homme aux cheveux blancs sourit sous son masque de tissu noir.

— Jenn, ne parle pas comme si tu allais bientôt mourir !

Comment pouvait-elle lui dire que tel était le cas ?

— Qui sait ce qui peut arriver ?

— Allons, ne t’inquiète pas, tout se passera bien. Pendant que certaines sœurs me soignaient, d’autres t’ont aidée avec leur magie, et Perdita ne te laissera pas tomber. Je suis là aussi, ne l’oublie pas. Aujourd’hui, tu vas enfin venger ta mère.

Bien entendu, Sebastian ignorait à quel prix les sœurs accordaient leur aide. Elle se refusait à le lui dire, mais elle devait quand même trouver un moyen de s’exprimer.

— Sebastian, s’il devait m’arriver quelque chose…

— Jenn, ne dis pas ça ! Surtout, ne dis jamais ça ! L’idée de vivre sans toi m’est insupportable. Je t’aime, et je n’aime que toi ! Tu n’as pas idée de ce que tu représentes pour moi. Grâce à toi, ma vie a changé, et je n’aurais jamais cru qu’on puisse être si heureux. Sans toi, je ne pourrais pas continuer, ni supporter le fardeau qu’est l’existence lorsqu’on est seul. Par ta présence, tu rends le monde acceptable à mes yeux, et c’est extraordinaire ! Je t’aime comme un fou, alors, ne me torture pas en évoquant l’éventualité de ta disparition.

Jennsen sonda le regard bleu de Sebastian – bleu comme celui de son meurtrier de père, paraissait-il – et ne trouva pas les mots pour dire qu’elle allait quitter ce monde et qu’il serait bien obligé de continuer sans elle. Sachant à quel point la solitude était un fardeau écrasant, elle se contenta de hocher la tête.

— Dépêchons-nous ! dit-elle en remettant l’écharpe sur sa bouche. Perdita nous attend.

Quand les deux jeunes gens l’eurent rejointe, la sœur foudroya du regard Jennsen, coupable d’avoir perdu du temps en bavardant.

De là où était Perdita, la piste descendait directement – et abruptement – jusqu’aux Piliers de la Création.

Quand elle la dépassa, Jennsen remarqua que la sœur continuait à regarder dans la direction d’où Sebastian et elle venaient. Intriguée, elle se retourna et son compagnon l’imita.

Le point d’observation que Perdita avait choisi était l’ultime intersection de la piste. Si la « dernière ligne droite » descendait sans la moindre étape, cet endroit particulier, par le jeu des montées et des descentes, était assez haut pour qu’on puisse voir dans le lointain le comptoir commercial et une partie du désert.

Le cavalier était presque arrivé. Galopant à bride abattue, il fonçait vers l’entrée de la piste. Les mille cavaliers l’y attendaient, armes au clair.

Un peu avant d’atteindre les soldats de l’Ordre, le magnifique étalon du voyageur solitaire tomba raide mort d’épuisement sous son cavalier.

Par un pur miracle, l’homme parvint à ne pas finir écrasé sous sa monture. Se relevant souplement après un formidable roulé-boulé, il continua aussitôt sa charge folle.

Il portait des vêtements noirs, et une cape dorée battait sur ses épaules et il paraissait beaucoup plus grand que tous les nomades que Jennsen avait vus.

Le commandant des cavaliers cria à l’inconnu de s’arrêter. Comme s’il n’avait rien entendu, l’homme dépassa le comptoir commercial et se dirigea vers l’entrée de la piste.

Mille guerriers poussèrent leur cri de guerre et chargèrent.

Jennsen jugea que c’était un peu beaucoup pour intercepter un homme seul et désarmé qui ne semblait pas avoir d’intentions hostiles.

Le voyageur leva un bras pour ordonner aux cavaliers de s’arrêter.

Le pauvre rêveur ! Quand on connaissait leur caractère – et l’ordre que Sebastian leur avait donné –, ces guerriers ne seraient pas satisfaits avant d’avoir réduit en bouillie leur victime.

Avec une fascination morbide, Jennsen se prépara à assister à un meurtre abominable et grotesque : mille soldats d’élite pour abattre un seul idéaliste aux mains nues.

Le bruit d’une explosion arracha la jeune femme à sa sombre méditation. Aveuglée par une vive lumière, elle leva un bras pour se protéger les yeux.

Un formidable éclair venait de jaillir du néant et fondait en rugissant sur les soldats d’élite de l’Ordre Impérial. Mélange de lumière blanche et noire – mais comment cela pouvait-il exister ? –, cette foudre n’avait rien de naturel et elle semblait vouloir dévaster le monde des vivants.

En une fraction de seconde, il sembla que toute la chaleur contenue par le désert et les Piliers de la Création s’était ramassée sur elle-même pour se déchaîner contre les cavaliers de l’Ordre.

Quand cette vague destructrice déferla sur les soldats, elle se dissipa après une seconde explosion dix fois plus forte que la précédente.

Comme si tout ça ne le concernait pas, le voyageur continua son chemin, passant sans les voir à côté des cadavres fumants de mille hommes et d’autant de chevaux.

Plus que la violence aveugle de sa magie, le détachement de ce monstre réveilla la colère de Jennsen.

— Par les esprits du bien, murmura-t-elle, que s’est-il passé ?

— Le sacrifice est le plus court chemin vers le salut, dit Perdita. Ces hommes ont péri en servant l’Ordre, et le Créateur saura les en récompenser. Il est inutile de les pleurer, ma fille. En mourant ainsi, ils se sont ouvert la voie de l’éternelle béatitude.

Jennsen eut du mal à en croire ses oreilles.

— Qui est cet homme ? demanda Sebastian en désignant le voyageur, qui venait de s’engager sur la piste.

— On s’en fiche ! répondit Perdita. Nous avons une mission, et elle passe avant tout.

— Dans ce cas, dépêchons-nous de l’accomplir, marmonna Sebastian, parce que ce type ne tardera pas à nous rejoindre, à l’allure où il marche…

Chapitre 59

Jennsen et Sebastian accélérèrent le pas pour rattraper Perdita, qui s’était déjà lancée dans l’ultime descente. En s’y engageant, les deux jeunes gens virent qu’elle avait pris beaucoup d’avance sur eux.

Jennsen regarda derrière elle, en direction de l’entrée de la piste, mais elle ne vit pas le voyageur solitaire. En revanche, elle ne passa pas à côté du banc de nuages noirs qui dérivait au-dessus du désert.

— Dépêchez-vous ! cria la sœur.

Sebastian posa une main dans le dos de sa compagne, qui entreprit de négocier la pente extraordinairement raide. Perdita avançait plus vite que le vent, et son manteau noir la faisait ressembler à un grand corbeau. Jennsen n’avait jamais dû produire un tel effort pour ne pas être semée par quelqu’un. À son avis, la sœur se servait de son pouvoir pour aller plus vite.

Chaque fois qu’elle glissait, la jeune femme s’écorchait les doigts et les paumes sur la roche rugueuse. Cette descente était sans nul doute la plus ardue qu’elle ait jamais négociée. Des mini-éboulis lui compliquaient sans arrêt les choses et le choix des prises était de plus en plus délicat. Si elle se retenait à une saillie trop coupante, Jennsen risquait fort de s’ouvrir les mains jusqu’aux os.

Très vite à bout de souffle, elle oublia Perdita et se concentra sur le simple fait de ne pas tomber. Derrière elle, Sebastian aussi haletait. Il avait failli glisser une bonne dizaine de fois. À une occasion, Jennsen l’avait rattrapé de justesse par le bras alors qu’il allait basculer dans le vide.

Trop essoufflé pour parler, le jeune homme aux cheveux blancs avait affiché dans son regard toute la gratitude du monde.

Quand elle fut presque arrivée en bas, après une descente interminable et ardue, Jennsen fut soulagée de constater que les parois des falaises et les grands piliers de pierre qui se dressaient dans la vallée bloquaient la lumière brûlante du soleil.

Levant les yeux vers l’astre diurne, ce qu’elle n’avait plus fait depuis un bon moment, Jennsen s’avisa qu’il y avait une autre explication à l’ombre bienfaisante qui régnait entre les Piliers de la Création. Naguère d’un bleu limpide, le ciel était plombé de lourds nuages qui semblaient vouloir séparer la vallée encaissée du reste de l’univers.

Jennsen reprit son chemin pour rattraper Perdita. Ce n’était vraiment pas le moment de s’intéresser aux nuages ! Si fatiguée qu’elle fût, elle ne doutait pas, le moment venu, d’avoir la force d’enfoncer sa lame dans la poitrine de Richard Rahl.

C’était pour très bientôt. Avec l’assistance des esprits du bien, sa mère l’aiderait à trouver le courage d’agir.

Quelqu’un d’autre lui avait promis une aide d’une nature bien différente…

Au lieu de la terrifier, savoir qu’elle était presque au terme de sa vie conférait à Jennsen un calme inébranlable. Au fond, il était agréable de penser qu’elle allait bientôt pouvoir cesser de se battre et de s’inquiéter de tout. Là où elle irait, il n’existait ni fatigue, ni douleur ni chagrin, et c’était très bien comme ça.

Bien entendu, se dire qu’elle allait mourir lui valait par moments d’insoutenables crises d’angoisse. Mais ça ne durait jamais bien longtemps. Certes, sa précieuse et unique vie serait bientôt terminée, mais n’était-ce pas le sort commun de tous les êtres vivants ? Alors, un peu plus tôt ou un peu plus tard…

Des éclairs zébraient maintenant le ciel et l’écho des roulements de tonnerre se répercutait dans toute la vallée.

Les piliers de pierre, ces étranges tours naturelles qui semblaient avoir jailli du sol, devenaient de plus en plus hauts à mesure qu’on avançait dans la vallée. On eût dit une forêt géante pétrifiée. Au pied de ces colonnes, Jennsen avait le sentiment d’être une fourmi.

En marchant, elle étudia les Piliers de la Création et s’étonna que leur surface soit aussi lisse que celle d’un galet poli par l’eau d’une rivière. Les différentes strates de pierre visibles ne résistant pas aux intempéries de la même façon, certaines tours étaient évasées au milieu, leur forme rappelant fortement celle d’un sablier.

Malgré l’ombre des falaises et le ciel plombé, une chaleur écrasante régnait dans la vallée. Entre les Piliers de la Création, des jeux de lumière faisaient danser devant les yeux de Jennsen des silhouettes improbables. À d’autres endroits, la lumière semblait provenir de derrière les pierres, mais il n’y avait jamais rien lorsqu’on les avait contournées.

Quand elle levait les yeux, Jennsen avait l’impression de regarder le monde depuis le fond d’un immense chaudron où bouillonnait une étrange mixture pétrifiée et pourtant encore brûlante.

Comme une messagère de la mort, sœur Perdita avançait en silence entre les Piliers de la Création. En un tel lieu, même la présence de Sebastian, dans son dos, ne parvenait plus à réconforter Jennsen.

Les éclairs déchiraient maintenant les nuages comme s’ils cherchaient à abattre l’une après l’autre les grandes tours de pierre. Ébranlées par les coups de tonnerre, les falaises tremblaient et de gros blocs de roche s’en détachaient. Plus d’une fois, Jennsen et Sebastian durent faire un écart pour ne pas être écrabouillés.

Jennsen vit que plusieurs colonnes de pierre géantes gisaient sur le sol, en travers de leur chemin. Parfois, quand elles étaient en équilibre sur d’autres rochers, passer dessous se révélait plus rapide que les contourner. Avec la foudre et le tonnerre, c’était risqué, car les vibrations pouvaient provoquer un glissement de terrain et des éboulis, mais les deux jeunes gens étaient bien au-delà de ce type d’angoisse.

Alors que Jennsen se demandait s’ils n’étaient pas perdus à jamais dans un labyrinthe minéral, elle aperçut entre deux piliers une ouverture qui donnait sur une partie dégagée de la vallée.

Quand ils eurent atteint cette zone où les colonnes étaient généreusement espacées, Jennsen constata que le sol de la vallée, qui semblait parfaitement plat vu d’en haut, était très accidenté. Une alternance de crevasses, de buttes rocheuses et de ravines qui s’étendaient à perte de vue. Ici, les Piliers de la Création s’alignaient sur chaque flanc de la vallée comme s’ils entendaient faire une haie d’honneur à de très hypothétiques visiteurs.

Dans cet environnement rocheux, le bruit du tonnerre finissait par devenir assourdissant. Un vacarme incessant qui vrillait les nerfs sous un ciel de plus en plus bas et menaçant – à croire que la mort avait décidé de poser un couvercle sur le monde afin qu’il cuise plus vite.

Alors qu’elle venait de dépasser une énorme tour de pierre, Jennsen aperçut un chariot loin devant elle.

Très surprise, elle se retourna pour avertir Sebastian… et découvrit que le voyageur solitaire les avait rattrapés.

L’homme portait une chemise noire et une jaquette de la même couleur bordée d’une large bande d’or décorée de motifs géométriques. Son pantalon de laine noire était tenu par une large ceinture de cuir rehaussé d’argent où pendait une série de sacoches et de bourses ornées de mystérieuses runes qu’on retrouvait sur les serre-poignets rembourrés qui mettaient en valeur ses avant-bras musclés.

Sur les épaules, le voyageur portait une cape qui semblait faite d’or fondu. Le seul élément de sa tenue qui ne fût pas noir comme son âme.

Il n’avait pas d’armes, à part un couteau glissé à sa ceinture, mais il n’en avait pas besoin pour être terrifiant.

Dès qu’elle croisa les yeux gris du voyageur, Jennsen sut qu’elle était enfin face à Richard Rahl.

Malgré la peur qui lui noua soudain les entrailles, la jeune femme dégaina son couteau, le serrant si fort qu’elle sentit le « R » gravé sur la garde s’enfoncer dans sa paume.

L’heure de vérité, enfin…

Sebastian fit volte-face, vit ce que regardait sa compagne et vint se placer derrière elle.

Des émotions contradictoires tourbillonnant dans sa tête, Jennsen semblait pétrifiée devant son demi-frère.

— Jenn, lui souffla Sebastian, ne t’inquiète pas ! Tu peux le faire ! Ta mère te regarde, ne la déçois pas…

Le seigneur Rahl, le regard rivé sur sa sœur, semblait ne pas s’être aperçu de l’existence de Sebastian – et moins encore de celle de Perdita, qui continuait à jouer les éclaireurs loin devant ses compagnons.

— Où est Kahlan ? demanda Richard.

Sa voix ne correspondait pas à ce qu’attendait Jennsen. Elle vibrait d’autorité, bien sûr, mais on y reconnaissait aussi de profondes émotions : la colère, le désespoir, le doute, la tristesse…

Rien de tout cela ne correspondait à l’image que la jeune femme s’était faite du tyran.

— Qui est Kahlan ? demanda-t-elle.

— La Mère Inquisitrice. Ma femme.

Désorientée par ce qu’elle voyait et entendait, Jennsen ne pouvait se résoudre à passer à l’action. Cet homme ne semblait pas à la recherche d’une monstrueuse complice – une Inquisitrice qui régnait impitoyablement sur les Contrées du Milieu. En revanche, il semblait sincèrement inquiet pour une femme qu’il aimait à la folie.

En ce monde, c’était visible, rien ne comptait plus pour lui que son épouse. Si Jennsen et Sebastian prétendaient lui barrer le chemin, il les détruirait sans y penser comme les mille cavaliers de l’escorte. C’était aussi simple que ça.

À un détail près : contrairement aux soldats de l’Ordre, Jennsen était invincible.

— Où est Kahlan ? répéta Richard, sa patience presque épuisée.

— Tu as assassiné ma mère ! lança Jennsen, étrangement sur la défensive.

Richard fronça les sourcils.

— Que racontes-tu ? Je viens juste d’apprendre que tu existes. Friedrich Gilder m’a dit que tu t’appelles Jennsen. Je ne sais rien de plus à ton sujet.

Comme hypnotisée, Jennsen hocha simplement la tête.

— Tue-le, Jenn ! souffla Sebastian à l’oreille de sa compagne. Abats ce monstre ! Tu peux y arriver, car sa magie est impuissante contre toi !

Jennsen frissonna de la tête aux pieds. Quelque chose ne collait pas ! Mais quoi ?

Couteau au poing, Jennsen mobilisa tout son courage et toute sa détermination. Elle s’ouvrit mentalement à la voix et se laissa submerger par son discours vengeur.

— Depuis toujours, le seigneur Rahl tente de m’abattre. Après avoir tué notre père, tu as repris son flambeau et envoyé des hommes à mes trousses. Comme Darken Rahl, tu m’as impitoyablement traquée. Des quatuors nous ont poursuivies, ma mère et moi, et ces chiens, sur ton ordre, ont tué la personne que j’aimais le plus au monde.

Richard avait écouté en silence. Quand il parla enfin, sa voix ne tremblait pas.

— Ma sœur, ne me juge pas coupable parce que d’autres sont maléfiques…

Jennsen sursauta. Ces mots ressemblaient tant à ceux que sa mère avait dits peu avant de mourir : « D’autres sont responsables de nos malheurs. Ne te sens pas coupable parce qu’ils sont maléfiques. »

— Qu’as-tu fait de Kahlan ? ajouta Richard d’un ton soudain menaçant.

— Elle est ma reine, maintenant ! lança une voix qui se répercuta à l’infini entre les Piliers de la Création.

Jennsen eut le sentiment qu’elle avait déjà entendu parler cet homme. Regardant alentour, elle constata que sœur Perdita n’était nulle part en vue.

Devenu un chasseur sur la piste d’une proie, Richard passa devant elle et eut rapidement disparu. Jennsen venait de rater sa chance de le tuer. C’était impensable ! Elle l’avait eu à sa merci, et voilà qu’elle l’avait laissé filer.

— Jenn ! cria Sebastian en lui prenant le bras. Que t’arrive-t-il ? Allons, tu peux encore le tuer ! Réagis ! Tu as toujours ta chance !

La jeune femme ignorait ce qui clochait, mais il y avait un énorme problème… Pressant les mains sur ses oreilles, elle tenta de ne plus entendre la voix. Mais ce n’était pas possible. Elle avait conclu un marché, et sa « partenaire » exigeait qu’elle s’y tienne. Pour l’y forcer, elle lui déchirait le cerveau de l’intérieur.

Quand elle entendit des éclats de rire se répercuter entre les Piliers de la Création, Jennsen oublia la chaleur étouffante, dépassa sa fatigue et partit au pas de course en compagnie de Sebastian. Slalomant entre les colonnes de pierre, les deux jeunes gens se dirigeaient vers l’endroit d’où semblait provenir le rire.

Jennsen avançait d’instinct, sans vraiment savoir où elle était. Courant d’un pilier à l’autre, elle franchit des arches de pierre et traversa une multitude de passages étroits. Dans ce paysage où l’ombre alternait sans cesse avec la lumière, on avait l’impression de se déplacer dans un étrange labyrinthe composé de couloirs et de bois. Mais ici, les « murs » étaient en roche brute et les « arbres » avaient un tronc en pierre.

Au-delà d’un immense pilier, les deux jeunes gens découvrirent un petit cercle de colonnes plus modestes, même si un chêne devait avoir mille ans pour atteindre un tel diamètre.

Une femme était ligotée à une des colonnes.

Jennsen devina immédiatement qu’il s’agissait de la femme du seigneur Rahl. Kahlan, la redoutable Mère Inquisitrice.

Le rire retentissait toujours dans une autre direction, éloignant Richard de ce qu’il cherchait.

La Mère Inquisitrice ne ressemblait pas au monstre qu’avait imaginé Jennsen. L’air très mal en point, elle n’était pas attachée très serré – une simple corde autour de sa taille, comme si elle était la petite compagne de jeu d’un sale gosse qui l’avait ligotée pour rire.

Apparemment inconsciente, elle portait de banals vêtements de voyage qui ne parvenaient pas à dissimuler ses formes parfaites. D’une fantastique beauté, même dans une situation qui ne la flattait pas, elle paraissait avoir quelques années de plus que Jennsen.

Et il semblait bien qu’elle n’aurait pas l’occasion de vieillir davantage.

Sœur Perdita apparut soudain, saisit la Mère Inquisitrice par les cheveux, lui releva la tête, l’étudia un instant puis la lâcha.

— C’est bien elle ! lança Sebastian. Allons-y !

Alors que Jennsen courait, la voix lui expliqua que Kahlan était l’unique appât capable d’attirer Richard dans un piège mortel.

La jeune femme n’aurait pas eu besoin de ce discours, parce qu’elle avait déjà tout compris. La voix avait rempli sa part du marché…

Sa détermination ravivée, Jennsen s’arrêta près de Perdita et tourna le dos à la Mère Inquisitrice. Elle ne voulait pas la voir, afin de se concentrer sur sa mission. Car elle avait enfin l’occasion d’en finir.

Le rieur sortit soudain de derrière un pilier à quelques pas de là – sans doute pour mieux attirer encore le gibier de cette chasse.

Jennsen reconnut l’homme à l’affreux sourire qu’elle avait vu la nuit de la mort de Lathea. Sur le chemin, il avait fichu une frousse bleue à Betty.

— Je vois que vous avez trouvé ma reine, dit le sale type que Jennsen aurait juré avoir vu dans ses cauchemars.

— Quoi ? s’écria Sebastian.

— Ma reine, espèce de crétin ! Je suis le roi Oba Rahl et elle sera mon épouse.

Jennsen vit dans le regard du fou quelque chose qui lui rappelait Nathan, Richard… et elle.

Il ne ressemblait pas autant à la jeune femme que Richard, mais il semblait évident qu’il ne mentait pas. Lui aussi était un fils de Darken Rahl.

— Le voici qui arrive ! lança-t-il en tendant un bras. Mon très cher frère, le seigneur Rahl.

Richard sortit des ombres à cet instant précis.

— N’aie pas peur, Jenn, murmura Sebastian, il ne peut rien contre toi. C’est le moment ou jamais !

C’était exact, et Jennsen n’avait aucune intention de rater son coup.

Du coin de l’œil, elle vit qu’un chariot avançait entre les Piliers de la Création. Avec un frisson, elle reconnut les chevaux, deux bêtes plus grandes que toutes celles qu’elle avait jamais vues.

Bien entendu, le conducteur était un colosse blond.

Jennsen écarquilla les yeux quand elle entendit des bêlements familiers. Betty était perchée sur le banc du conducteur, à côté de Tom, et elle semblait très heureuse qu’il lui caresse le crâne.

— Jennsen, dit Richard, écarte-toi de Kahlan !

— Ne fais pas ça, petite sœur ! lança Oba entre deux éclats de rire.

Le couteau brandi, Jennsen recula de deux pas en direction de la femme inconsciente. Pour la libérer, Richard devrait passer à portée de l’arme qui mettrait un terme à sa carrière de tyran.

— Jennsen, demanda-t-il, pourquoi te rangerais-tu du côté d’une Sœur de l’Obscurité ?

La jeune femme jeta un regard étonné à Perdita.

— Une Sœur de la Lumière, corrigea-t-elle.

Richard secoua lentement la tête.

— Non, Jennsen, c’est une Sœur de l’Obscurité. Jagang a réduit en esclavage des Sœurs de la Lumière, c’est vrai, mais cette femme n’en est pas une. Cependant, elle porte aussi un anneau à la lèvre inférieure, car elle n’est qu’une servante de celui qui marche dans les rêves.

Jennsen avait déjà entendu ce nom : celui qui marche dans les rêves. Mais où ?

La nuit, dans la forêt, se souvint-elle, l’être invoqué par les sœurs ne ressemblait guère à l’image qu’elle se faisait du Créateur…

Des idées contradictoires tourbillonnaient dans le cerveau de Jennsen, et la voix ajoutait à cette confusion en l’exhortant inlassablement à tuer Richard.

Elle voulait transpercer le cœur de l’assassin de sa mère, mais quelque chose l’empêchait de bouger, et ça ne pouvait pas être la magie…

— Si tu veux sauver Kahlan, lâcha froidement Perdita, tu devras tuer Jennsen, Richard Rahl ! Tu es à court de temps et de possibilités, seigneur ! Sauve ta femme avant de mourir, afin qu’elle profite du peu d’avenir qui lui reste.

Dans le lointain, Jennsen vit que Tom et Betty avaient sauté du chariot et slalomaient entre les colonnes de pierre. La chèvre avait déjà pris pas mal d’avance sur son compagnon.

— Betty ? cria Jennsen tout en dénouant l’écharpe noire qui lui cachait la moitié du visage.

Il fallait que son amie la reconnaisse !

En entendant son nom, Betty bêla de joie et agita frénétiquement la queue.

Une plus petite silhouette courait derrière elle, un peu devant Tom.

Mais pour atteindre Jennsen, Betty devait d’abord passer devant Oba. Quand elle le vit jaillir de derrière un pilier, elle s’écarta avec un bêlement de détresse.

Jennsen l’avait souvent entendue crier ainsi quand quelque chose n’allait pas.

Le tonnerre et les éclairs qui se déchaînaient dans le ciel n’avaient rien pour rassurer la pauvre bête.

— Betty ? appela Jennsen, incapable d’en croire ses yeux.

Était-ce une illusion ? Une manière de la faire souffrir ? Mais la magie du seigneur Rahl n’avait pas de prise sur elle.

Ayant reconnu son amie, la chèvre accéléra encore sa course bondissante.

À une dizaine de pas du but, elle regarda Jennsen et s’immobilisa net.

Sa queue se pétrifia et elle poussa un nouveau bêlement désespéré.

— Betty, tout va bien. Viens me voir !

Tremblante de peur, la chèvre recula. Elle réagissait exactement comme face à Oba – aujourd’hui, et la première fois qu’elle l’avait vu.

Betty se détourna et courut…

Vers Richard !

Le tyran s’agenouilla et lui caressa la tête.

Éberluée, Jennsen vit que la petite silhouette… Non, il y en avait deux ! Des chevreaux tout blancs qui venaient de faire irruption au milieu d’une formidable bataille entre le bien et le mal.

Effrayés par Oba, ils gémirent de terreur dès qu’ils virent Jennsen.

Betty les appela, et ils foncèrent se réfugier dans ses pattes. Rassurés, ils ne furent pas longs à faire la fête… au seigneur Rahl.

Tom s’était arrêté près d’un pilier et il observait la scène.

Jennsen eut l’impression que le monde avait sombré dans la folie.

Chapitre 2

— Pardon ? demanda Jennsen, le front plissé.

Richard désigna Kahlan, puis tendit un pouce vers sa poitrine.

— Ces oiseaux nous traquent, ma femme et moi…

— Tu veux dire qu’ils vous ont suivis dans cet enfer, histoire de voir si vous y crèveriez de soif ou d’autre chose ? Tout ça pour dévorer vos cadavres ?

— Non, ils nous traquent pour savoir où nous sommes, rien de plus…

— Comment peux-tu en être sûr ?

— Nous le savons, un point c’est tout ! coupa Cara.

Dans sa tenue sombre, un manteau prêté par les nomades, elle était encore plus inquiétante que d’habitude, ce qui n’était pas peu dire.

Richard tapota gentiment le dos de son amie pour l’apaiser.

— Jennsen, nous enquêtions au sujet de ces oiseaux au moment où nous avons rencontré Friedrich, qui nous a parlé de toi…

Jennsen tourna la tête vers les deux hommes restés près du chariot.

À la chiche lumière de la lune voilée par les nuages, Kahlan vit que Tom avait presque fini de détacher les chevaux de l’attelage. Friedrich, lui, s’occupait de desseller les autres.

— Qu’avez-vous découvert ? demanda Jennsen à Richard.

— Eh bien, pas grand-chose… Oba, notre demi-frère surprise – que son âme brûle à jamais dans le royaume des morts ! – nous a distraits en tentant de nous tuer. (Richard décrocha une outre de sa ceinture.) Cela dit, les oiseaux nous observent toujours.

Le Sourcier tendit l’outre à Kahlan, qui avait laissé la sienne accrochée à sa selle. Les voyageurs n’avaient plus marqué la moindre pause depuis des heures. L’Inquisitrice était lasse de chevaucher et épuisée d’avoir dû marcher un long moment pour ménager les montures.

Elle porta l’outre à ses lèvres et fit la grimace en sentant le goût désagréable de l’eau chaude. Mais au moins, ils ne manquaient pas du précieux liquide. Au milieu des Piliers de la Création, dans le désert qu’on surnommait la Fournaise du Gardien, la déshydratation survenait vite et ne pardonnait pas.

Jennsen saisit sa propre outre, accrochée à son épaule, et reprit la parole d’une voix mal assurée :

— Je sais qu’il est très facile de mal interpréter les choses… Richard, jusqu’à hier, je croyais que tu voulais me tuer. Tout ça parce que c’était la volonté de Darken Rahl ! J’étais sûre que tu désirais ma mort, et une multitude d’éléments semblaient me le prouver. Pourtant, je me trompais du tout au tout. Mais à force d’avoir peur, j’avais fini par croire à ce que je redoutais.

La demi-sœur de Richard avait été manipulée, Kahlan et son mari le savaient. Des ennemis très rusés s’étaient servis d’elle pour tenter d’atteindre le Sourcier. Mais innocente ou non, la jeune femme avait fait perdre un temps précieux à son frère.

Jennsen but, grimaça comme Kahlan et tendit l’outre en direction du désert, derrière elle.

— Eh bien, je veux dire que… dans ce coin, il n’y a pas grand-chose à chasser… Les coureurs sont peut-être simplement affamés, et ils attendent de se repaître de vos cadavres. Pour le reste, vous vous faites des idées, rien de plus… (Jennsen sourit pour adoucir son propos, qui sonnait un peu trop comme des remontrances adressées à un enfant.) Qui sait si je n’ai pas raison ?

— Ces oiseaux n’attendent pas de nous voir mourir, déclara Kahlan, désireuse de mettre un terme à la conversation. (Plus vite ils auraient mangé, et plus tôt Richard pourrait s’endormir…) Ils nous traquaient avant que nous soyons obligés de venir ici – lorsque nous étions encore dans la forêt, au nord-est… Maintenant, il est l’heure de dîner, et…

— Mais pourquoi agissent-ils ainsi ? l’interrompit Jennsen. Les oiseaux ne font pas ce genre de choses…

— Je pense qu’ils nous pistent pour le compte de quelqu’un, dit Richard. Plus exactement, je crois que ce « quelqu’un » les utilise pour nous chasser.

Dans les Contrées du Milieu, Kahlan avaient rencontré bien des gens qui pratiquaient la fauconnerie. Des peuples très primitifs, au fin fond des terres sauvages, et des nobles hautement raffinés, dans les plus grandes cités. Mais cette affaire-là n’avait rien à voir… Même si elle ne comprenait pas complètement ce que disait Richard – ni pour quelle raison il était si sûr de son analyse –, elle devinait qu’il ne parlait pas de « chasse » au sens traditionnel du terme.

Jennsen porta de nouveau l’outre à ses lèvres, but une demi-gorgée et s’arrêta abruptement.

— C’est pour ça que tu as commencé de semer des cailloux sur le chemin, aux endroits où le vent soufflait ?

Richard répondit d’un simple sourire. Puis il prit l’outre que lui tendait Kahlan et but à son tour.

— Vous avez semé des cailloux ? marmonna Cara. Pour quoi faire ?

Jennsen répondit à la place de son frère.

— Les parties à découvert du chemin sont nettoyées de toute brindille par le vent. Si quelqu’un tentait de nous surprendre par-derrière, la nuit, les cailloux grinceraient sous ses semelles et nous avertiraient du danger…

— Elle a raison ? demanda Cara à son seigneur.

Le Sourcier haussa les épaules, puis tendit l’outre à la Mord-Sith afin qu’elle n’ait pas besoin d’extraire la sienne de sous son manteau.

— Une petite précaution qui ne coûte rien, au cas où un ennemi pas très malin nous suivrait. Parfois, les gens se font avoir par les ruses les plus simples.

— Pas toi ! lança Jennsen. (Elle suspendit de nouveau l’outre à son épaule.) Tu penses à tout, même aux choses les plus élémentaires…

— Si tu crois que je ne commets jamais d’erreur, détrompe-toi, Jennsen ! Supposer qu’on a affaire à des adversaires stupides peut être très dangereux. Cela dit, semer des cailloux au cas où on aurait vraiment à en découdre avec des crétins ne peut pas faire de mal… (Richard sourit mais se rembrunit dès qu’il tourna la tête vers l’horizon, où les étoiles ne brillaient pas encore.) Hélas, pour un espion qui vous regarde du ciel, les cailloux ne sont pas un grand obstacle… (Se tournant de nouveau vers Jennsen, il sourit, comme s’il venait de reprendre le fil de la conversation.) Tout le monde commet des erreurs, n’oublie jamais ça !

Cara rendit son outre à Richard puis s’essuya le menton d’un revers de la main.

— Le seigneur Rahl est un spécialiste des bourdes ! Plus elles sont énormes, et mieux il les aime… C’est pour ça qu’il a tellement besoin de moi !

— Ben voyons, dame Je Sais Tout ! lança Richard en récupérant son outre. Mais si tu ne passais pas ton temps à me « protéger », nous n’aurions peut-être pas cinq coureurs à nos trousses…

— Qu’aurais-je pu faire d’autre ? se défendit la Mord-Sith. Je voulais vous aider, seigneur. Vous et votre femme… (Cara perdit un peu de sa superbe.) Je suis désolée, seigneur Rahl…

— Je sais, soupira Richard, vaincu. (Il tapota gentiment l’épaule de Cara.) Nous finirons bien par comprendre… Pour en revenir à nos moutons, Jennsen, tout le monde commet des erreurs. C’est la manière de les gérer qui fait la différence…

La jeune femme hocha pensivement la tête.

— Ma mère craignait toujours de faire une erreur qui nous coûterait la vie. Elle prenait souvent ce genre de précautions… Mais comme nous vivions dans la forêt, elle utilisait des brindilles, pas des cailloux.

» Il pleuvait, la nuit où les tueurs nous ont trouvées. (Jennsen écarta une mèche rebelle de son front.) S’ils ont marché sur des brindilles, elle n’a pas pu les entendre… (Elle posa ses doigts tremblants sur le manche du couteau accroché à sa ceinture.) Ces hommes étaient forts et ils l’ont attaquée par surprise, pourtant, elle en a eu un avant de…

Darken Rahl voulait tuer Jennsen parce qu’elle était née sans le don. Tous les seigneurs Rahl de l’histoire avaient agi ainsi avec leurs rejetons. Richard et Kahlan, eux, pensaient que la vie d’une personne lui appartenait et que son ascendance n’avait aucune importance.

— Tu as entendu, Richard ? Elle a tué un de ces hommes avant de succomber !

Le Sourcier passa un bras autour des épaules de sa sœur et l’attira vers lui. En matière de deuil, ils avaient tous payé plus que leur dû…

Le beau-père de Richard, George Cypher, un homme bon et tendre, avait été tué par Darken Rahl. Kahlan, elle, était la dernière survivante des Inquisitrices, impitoyablement massacrées sur l’ordre du même tyran.

Les assassins de la mère de Jennsen, en revanche, appartenaient à l’Ordre Impérial. Exécutant un plan machiavélique, ils avaient frappé dame Daggett pour faire croire à sa fille que Richard en avait après elle.

Kahlan se sentit soudain accablée par tant de malheurs accumulés. Comme Jennsen, elle savait ce qu’on éprouvait lorsqu’on était seule et terrorisée face à des fanatiques assoiffés de sang convaincus que le salut de l’humanité passait par des successions de massacres.

— Je donnerais cher pour qu’elle sache que tu n’as pas commandité sa mort, dit Jennsen d’une voix brisée. J’aimerais que ma mère connaisse la vérité et puisse vous voir tous les deux tels que vous êtes vraiment.

Hélas, lorsque la mort frappait, elle ne laissait rien dans son sillage, à part une solitude écrasante. Tant de dialogues interrompus avant l’heure… Tant de mains qu’on ne serrerait plus et de sourires qui n’illumineraient plus jamais le monde…

— Elle est avec les esprits du bien, enfin en paix, souffla Kahlan, même si elle avait désormais des raisons de douter de la validité de ces consolantes banalités.

Jennsen s’essuya les joues du bout des doigts et hocha tristement la tête.

— Quelle erreur avez-vous commise, Cara ? demanda-t-elle histoire de changer de sujet.

Au lieu d’exploser de colère, la Mord-Sith, sans doute séduite par l’ingénuité de Jennsen, répondit avec une candeur presque enfantine :

— C’est lié au petit problème que nous avons déjà mentionné…

— L’objet qu’il faudrait que je touche, c’est ça ? se souvint Jennsen.

À la lueur de la lune, Kahlan vit le regard de Cara reprendre toute sa dureté.

— C’est ça, oui ! Et il ne faudrait pas traîner !

— Cara, je ne suis pas sûr que tu aies raison…, souffla Richard en se massant le front entre le pouce et l’index.

Kahlan pensait également que la Mord-Sith allait un peu vite en besogne.

— Seigneur Rahl, s’agaça la Mord-Sith, nous ne pouvons pas simplement…

— Dressons le camp avant qu’il fasse nuit noire, l’interrompit le Sourcier. Pour le moment, nous avons besoin de manger et de dormir.

Pour une fois, Cara estima qu’un ordre de son seigneur ne méritait pas d’être discuté. Un peu plus tôt, quand il était parti seul en éclaireur, elle avait confié à Kahlan qu’elle s’inquiétait au sujet de la santé du seigneur Rahl. Puisqu’ils avaient reçu des renforts inattendus, elle avait suggéré qu’on ne le réveille pas pour son tour de garde, cette nuit…

— Je vais explorer les alentours, annonça la Mord-Sith, histoire de m’assurer qu’aucun gros oiseau ne nous observe du haut d’un rocher…

Jennsen regarda autour d’elle, le sang soudain glacé.

— Inutile, dit Richard en secouant la tête. Les coureurs sont partis pour le moment.

— Tu as dit qu’ils vous poursuivaient…, fit Jennsen en grattouillant le cou de Betty, venue chercher du réconfort auprès d’elle. Mais je n’ai jamais vu ces oiseaux… Ils n’étaient pas là hier, ni dans la journée… En fait, ils ne se sont pas montrés avant ce soir. S’ils vous pistaient vraiment, ils ne s’éclipseraient pas pendant si longtemps. Un espion ne quitte jamais sa proie du regard…

— Ils peuvent nous laisser un moment pour aller chasser – ou pour apaiser nos soupçons à leur sujet. Même si nous continuons à avancer, ils n’ont aucun mal à nous retrouver lorsqu’ils reviennent. C’est un des atouts des coureurs : ils n’ont pas besoin de nous épier à longueur de journée.

Agacée, Jennsen plaqua les poings sur ses hanches.

— Dans ce cas, comment peux-tu être sûr qu’ils vous traquent ? (Elle désigna le ciel d’un index.) On voit toujours les mêmes variétés d’oiseaux : des corbeaux, des moineaux, des rouges-gorges, des pinsons, des colombes, des colibris… Comment sais-tu que ceux-là ne te pistent pas, alors que les coureurs, au contraire…

— Je le sais, c’est tout, coupa Richard. (Il tourna les talons et partit en direction du chariot.) Bien ! il est temps de sortir nos affaires et de dresser le camp…

Voyant que Jennsen emboîtait le pas à son frère, prête à continuer la conversation, Kahlan la retint par le bras.

— Jennsen, n’insiste pas pour ce soir, s’il te plaît. Laisse-le un peu tranquille…

L’Inquisitrice était sûre que les oiseaux les suivaient pour de bon. Même si elle en avait douté, cela n’aurait eu aucune importance, car elle se fiait aveuglément à Richard sur de pareils sujets. Pareillement, le Sourcier l’écoutait sans discuter quand il s’agissait de diplomatie, de protocole, d’affaires d’État ou d’histoire politique des différents pays. Dans ces domaines-là, elle était l’experte, et il ne mettait pas en doute son jugement.

Lorsqu’il était question d’oiseaux géants chargés de les poursuivre, la parole de Richard avait force de loi.

Pour l’instant, Kahlan le savait, le Sourcier ne disposait pas encore de toutes les réponses. Dans ces moments-là, quelque peu lointain et distrait, il réfléchissait sans cesse pour établir les liens logiques entre de subtils détails qu’il était le seul à percevoir.

Lorsqu’il se livrait à cet exercice, Richard avait besoin de solitude. Le harceler pour obtenir des réponses le détournait de son objectif et le ralentissait inutilement…

Les yeux rivés sur le dos de son frère, Jennsen hocha la tête pour signifier qu’elle comprenait.

Puis elle écarquilla les yeux, car une idée angoissante venait de lui traverser l’esprit.

— Kahlan, c’est une affaire liée à la magie ?

— Nous n’en savons rien, pour le moment…

— Quoi qu’il en soit, je vous aiderai. Oui, je ferai tout ce qui est en mon pouvoir…

Oubliant ses inquiétudes, Kahlan passa un bras autour des épaules de la jeune femme et marcha avec elle jusqu’au chariot.

Chapitre 6

Richard s’éveilla en sursaut.

Ils étaient de retour.

Le Sourcier avait fait un cauchemar. Comme tous ses mauvais rêves, il l’avait totalement oublié. Mais il restait la douleur, dans ses muscles, et l’empreinte dans son esprit d’une indicible terreur.

Richard jeta au loin les lambeaux de son cauchemar à la façon dont il se serait débarrassé d’une couverture chiffonnée. Bien qu’il eût le sentiment que les serres immatérielles de son mauvais songe s’accrochaient à lui pour le ramener dans leur univers monstrueux, il parvint à leur échapper assez facilement en se rappelant que les rêves n’étaient que des fantaisies sans substance. À présent qu’il était réveillé, l’angoisse fondait comme neige au soleil – ou se dissipait tel un brouillard aux premières heures d’une journée ensoleillée.

Pourtant, il dut faire un gros effort pour ne plus haleter.

Ils étaient de retour, et voilà tout ce qui comptait ! Il ne savait pas toujours quand ils revenaient, mais cette fois, pour une raison inconnue, il en était sûr.

Pendant la nuit, le vent s’était levé, et des rafales faisaient gonfler ses vêtements et voleter ses cheveux. Dans ce maudit désert, les bourrasques elles-mêmes étaient brûlantes. Le Sourcier aurait juré que quelqu’un venait d’ouvrir en face de lui les portes d’un four géant.

Il voulut prendre son outre, mais ne la trouva pas à l’endroit où elle aurait dû être. Où l’avait-il donc posée, le soir précédent ? Avec toutes les pensées qui tourbillonnaient dans sa tête, il était incapable de s’en souvenir.

Eh bien, il boirait plus tard, voilà tout !

Kahlan était allongée à ses côtés, la tête tournée vers lui. Elle serrait ses longs cheveux dans son poing, sous son menton, et le vent faisait voler des mèches sur ses joues. Le matin, Richard adorait s’asseoir dans son lit et admirer longuement son épouse. Là, il se contenta de lui jeter un rapide regard, pour s’assurer qu’elle dormait bien.

Alors qu’il sondait le petit camp du regard, le Sourcier distingua quelques rares reflets rose pâle, à l’horizon oriental. L’aube n’était pas pour bientôt.

Cela dit, il avait dormi pendant son tour de garde, c’était évident. Estimant qu’il avait besoin de sommeil, Kahlan et Cara avaient dû se mettre d’accord pour ne pas le réveiller. Une de leurs petites conspirations habituelles. Comme souvent, elles avaient eu raison. Richard était si fatigué qu’il aurait pu dormir un jour entier.

Mais à présent, il était tout à fait réveillé. Et ses maux de tête avaient disparu.

En silence, afin de ne pas la déranger, il s’écarta de Kahlan, tendit une main et s’empara de l’épée posée à côté de lui. Quand il le saisit, le fourreau de l’arme lui sembla chaud et doux comme une créature vivante.

Depuis qu’il ne rejetait plus l’Épée de Vérité, Richard trouvait rassurant qu’elle soit à portée de sa main – et à sa disposition pour combattre le mal. Aujourd’hui, ce sentiment familier était beaucoup plus fort que d’habitude…

Quand il se fut levé, Richard s’équipa de son baudrier. Puis il tapota le pommeau de son arme, ravi de la savoir bien en place contre sa hanche et prête à le servir fidèlement.

Même si la présence de l’arme le sécurisait, l’idée de la dégainer, après le carnage qui avait eu lieu au milieu des Piliers de la Création, lui donnait la nausée.

Richard repoussa de toutes ses forces les images de ce qu’il avait été contraint de faire. Car s’il s’était dérobé, Kahlan n’aurait pas été en train de dormir paisiblement, mais de commencer à pourrir sous la terre.

Cette terrible journée avait eu un autre résultat positif : Jennsen n’était plus victime des mensonges de Sebastian et de Jagang.

Richard la regarda tandis qu’elle se blottissait contre sa chèvre adorée, les deux petits au creux de ses bras. Comme il était étrange et merveilleux d’avoir une sœur ! Et cette jeune femme, vive, belle et intelligente avait encore à découvrir toutes les merveilles de l’existence.

Le Sourcier se réjouissait qu’elle désire être avec lui. Mais cela l’inquiétait aussi, parce que tous ceux qui gravitaient autour de lui étaient en danger de mort.

Cela posé, tant que l’Ordre Impérial n’aurait pas été vaincu, ou au moins bouté hors du Nouveau Monde, personne ne serait en sécurité nulle part…

Le vent soufflait de plus en plus fort, soulevant des tourbillons de sable. Richard battit des paupières pour chasser les minuscules grains de ses yeux. Le mugissement des bourrasques était si fort qu’il couvrait tous les autres sons. Et dans les circonstances présentes, ce n’était pas très rassurant…

Les yeux plissés pour y voir un peu malgré la tempête de sable, Richard remarqua que Tom était assis sur le banc du conducteur de son chariot. Il montait la garde, les yeux sans cesse en mouvement. Friedrich dormait d’un côté du véhicule, et Cara reposait non loin de Kahlan, face au désert, comme si elle voulait, même dans son sommeil, s’interposer entre ses deux protégés et tout ce qui était susceptible de les menacer.

Dans l’obscurité, Tom ne remarqua pas Richard lorsqu’il tourna la tête vers lui.

Dès que le colosse blond regarda dans la direction opposée, le Sourcier commença de s’éloigner du camp, laissant le faux marchand de vin veiller sur les quatre dormeurs.

L’obscurité était depuis toujours une fidèle alliée de Richard. Des années d’entraînement l’avaient habitué à s’y déplacer en silence en se fondant aux ombres de la nuit.

Il utilisa cette technique pour quitter le camp sans être repéré. Tout en marchant, il se concentra sur ce qui l’avait tiré du sommeil. Personne d’autre, dans le petit groupe, n’aurait pu sentir ça…

Contrairement à Tom, les coureurs ne manquaient pas un seul mouvement du Sourcier. Très haut dans le ciel, ils décrivaient de grands cercles au-dessus de lui, le suivant tandis qu’il avançait dans le désert.

Dans le ciel noir comme de l’encre, les oiseaux étaient invisibles, mais Richard les détectait chaque fois qu’ils voilaient une fraction de seconde la lointaine lumière d’une étoile. Ces monstres savaient être discrets. Pourtant, il les sentait, même quand il ne les voyait pas…

La disparition de l’atroce migraine était un grand soulagement… et une sérieuse source d’inquiétude. Tout résidait dans la manière soudaine dont le mal s’était dissipé. Cette douleur lancinante se volatilisait lorsque le Sourcier était « distrait » par quelque chose d’important – et souvent, de très dangereux. Du coup, même si elle avait disparu, la douleur semblait simplement se tapir dans un recoin de son cerveau, guettant le moment propice pour frapper de nouveau.

Quand les maux de tête l’attaquaient, la douleur était tellement intense… Torturé au point d’avoir parfois du mal à tenir debout – et à mettre un pied devant l’autre –, Richard savait que cesser d’avancer et de lutter, se livrant ainsi à ses ennemis, aurait signé son arrêt de mort.

Même si les migraines étaient un calvaire en elles-mêmes, le Sourcier s’inquiétait moins de la douleur que de sa nature – et de son origine.

Ses troubles actuels ne ressemblaient pas à ceux que lui avait naguère valus le don. Hélas, ils ne semblaient pas davantage être des maux de tête normaux. Toute sa vie, Richard avait souffert de terribles migraines. Bien qu’elles fussent moins fréquentes que chez sa mère, ces crises ressemblaient à ce que la pauvre femme appelait « mes atroces douleurs ».

Richard comprenait parfaitement pourquoi elle les nommait ainsi.

Si l’adjectif « atroce » leur convenait parfaitement, les tourments qu’endurait le Sourcier depuis quelque temps différaient de ceux de sa mère. Et il redoutait qu’ils soient provoqués par le don.

Richard avait déjà eu des migraines liées à la magie. À mesure qu’il vieillissait, lui avait-on expliqué, et que son pouvoir se développait – en partie parce qu’il le comprenait mieux –, le risque de souffrir de maux de tête « spécifiques » augmentait. En principe, la solution du problème était très simple. Pour guérir, il avait simplement besoin de l’aide d’un sorcier plus avancé que lui dans le processus d’exploration et de maîtrise du don. Avec le soutien d’un tel mentor, éliminer à jamais la douleur se révélerait être un jeu d’enfant. En tout cas, c’était la théorie…

En l’absence d’un autre sorcier, les Sœurs de la Lumière – quelle générosité ! – s’étaient dévouées pour lui passer un collier autour du cou et l’aider à contrôler son pouvoir.

Parce que ces migraines, affirmaient-elles, finissaient par être mortelles si on ne les traitait pas. Cette dernière assertion était vraie, Richard avait failli payer très cher pour le savoir. Avec tous les problèmes qu’il devait gérer, il ne pouvait se permettre d’avoir celui-ci en plus. Hélas, en ce moment, il n’avait pas la possibilité de se soigner. Aucun sorcier ne traînait dans le coin et pas une Sœur de la Lumière n’était là pour tenter de lui imposer le port d’un collier.

Une nouvelle fois, Richard se répéta que la douleur était très différente de celle que lui avait infligée le don. Avec tout ce qui tournait mal dans sa vie, il n’avait aucun besoin de maladies imaginaires.

L’air vibra quand un oiseau géant passa soudain juste au-dessus de sa tête. Le coureur se laissait porter par le vent, dérivant lentement pour mieux espionner sa proie.

Un autre le suivait. Le troisième, le quatrième et le cinquième volaient docilement en formation, battant légèrement des ailes pour planer sur le courant d’air chaud.

Dès qu’ils avaient dépassé le Sourcier, les cinq prédateurs reprenaient de l’altitude, faisaient demi-tour et recommençaient leur manège.

Avant de revenir vers leur proie, les monstres volaient un moment en rond. D’habitude, Richard entendait le bruissement de leurs ailes. Aujourd’hui, il n’y parvenait pas à cause des hurlements du vent.

Mais il sentait les yeux noirs des oiseaux peser sur lui.

Il leva la tête afin que ses ennemis sachent qu’il les avait repérés et qu’il ne dormait plus depuis leur retour.

Si les grands chasseurs ne l’avaient pas autant inquiété, Richard les aurait trouvés d’une sombre beauté. Et de fait, ces animaux étaient magnifiques.

Cette nuit, il ne comprenait pas ce que faisaient les coureurs. Ce n’était pas la première fois qu’il les voyait se comporter ainsi, et il n’avait pas davantage saisi leurs motivations.

Soudain, Richard s’avisa d’un détail troublant : chaque fois que les coureurs avaient volé en cercle de cette façon, il avait senti leur présence avant de les voir. Les choses ne se passaient pas toujours ainsi, et il lui était souvent arrivé de ne pas anticiper la venue des créatures.

Autre élément à noter, ses maux de tête avaient disparu depuis le retour des oiseaux.

Le vent fit voleter les cheveux du Sourcier tandis qu’il sondait le désert. Même à la pâle lumière annonciatrice de l’aube, il détestait cet endroit. Ici, le jour ne se levait pas pour saluer le réveil de la vie. Comme tout le reste, il était le héraut de la mort et de la désolation.

Richard aurait donné cher pour que Kahlan et lui soient de retour dans sa chère forêt. Avec un sourire, il se souvint du petit paradis, au cœur des montagnes, où ils avaient passé l’été, l’année précédente. La nature y était si belle que Cara elle-même n’avait pas pu résister à son charme.

Dans la lumière toujours vacillante du matin, les coureurs volaient en rond. Comme toujours quand ils exécutaient cette surprenante manœuvre, ils ne décrivaient pas leurs cercles exactement au-dessus du Sourcier, mais à quelque distance de lui. Cette nuit, ils surplombaient une étroite bande de désert. Les autres fois, ils avaient décrit leurs intrigantes figures au-dessus de collines boisées ou de vastes plaines.

À présent, pour les voir, Richard devait lutter contre le sable que le vent lui propulsait dans les yeux.

Sans crier gare, les oiseaux volèrent en formation plus serrée et piquèrent vers le sol. Richard savait qu’ils descendraient ainsi pendant un moment, puis se sépareraient pour reprendre de l’altitude et recommencer de tourner en rond. Parfois, ils évoluaient en binômes, effectuant des acrobaties aériennes aussi spectaculaires que gracieuses. Mais en règle générale, ils gardaient entre eux une distance importante, comme s’ils respectaient de mystérieuses consignes de sécurité.

Soudain, alors que les oiseaux recommençaient de tourner en rond, le Sourcier remarqua que les colonnes de sable tourbillonnantes, sous les prédateurs, n’étaient pas simplement les jouets passifs du vent. Tout au contraire, comme des serpents, elles ondulaient autour de quelque chose qui… n’était pas là.

Richard sentit tous les poils de ses bras se hérisser.

Il plissa de nouveau les yeux, tentant de mieux voir à travers les tourbillons de sable. Mais ce rideau devenait de plus en plus épais. Poussé par le vent, il dépassa la position des coureurs dans le ciel.

La silhouette au-dessus de laquelle tournaient les prédateurs évoquait incontestablement… celle d’un humain.

Le sable tourbillonnait autour d’une masse noire et vide qui était présente sans l’être vraiment. À première vue, il s’agissait de l’image en creux d’un homme vêtu d’un manteau à capuche dont les pans flottaient au vent.

Richard posa la main droite sur la garde de son épée.

La silhouette n’avait aucune substance et ses contours étaient simplement découpés par le sable qui volait autour d’elle. On eût dit qu’une eau trouble coulait sur une bouteille transparente, révélant ainsi sa forme obscurcie.

Aucun œil ne brillait dans les orbites de l’intrus immatériel. Pourtant, le Sourcier sentait un regard peser sur lui…

— Que se passe-t-il ? demanda Jennsen en venant se camper près de son frère. Tu as vu quelque chose ?

Du bras gauche, Richard poussa la jeune femme en arrière. Le pouvoir de l’Épée de Vérité déferlait en lui avec une telle violence qu’il dut faire un effort pour ne pas brutaliser sa pauvre sœur.

Serrant si fort son arme qu’il sentait s’incruster dans sa paume les six lettres du mot « Vérité » tissé en fil d’or sur la poignée, Richard cherchait à éveiller la lame à la vie, lui rappelant pour quelle raison, et pour qui, elle avait été créée. En réponse, le pouvoir de la magie s’embrasait et prenait possession de son âme.

Derrière le rideau de fureur, dans un coin de son esprit, et alors même que la colère de l’épée se communiquait à lui, Richard capta un étrange phénomène. Pour la première fois, la magie semblait réticente à répondre à son invocation.

Le flux du pouvoir, pareil à une tempête, soufflait sur lui, mais il paraissait moins puissant qu’à l’accoutumée. Comme s’il avait soudain été plus facile de marcher contre le vent, alors même qu’un cyclone faisait rage.

Avant que le Sourcier ait pu analyser cette sensation, la fureur de l’arme s’empara de lui et il cessa d’accorder de l’attention aux détails.

Dans le ciel, les coureurs tournaient toujours, mais en décrivant des cercles plus serrés. Très lentement, ils approchaient de Richard. Cela s’était déjà produit, mais cette fois, la tempête de sable trahissait la présence de l’homme en manteau à capuche qui se déplaçait avec eux.

Ou qui était entraîné par eux…

Une note cristalline retentit dans l’air, annonçant que le Sourcier venait de dégainer son épée.

Jennsen lâcha un petit cri et recula.

Les cinq oiseaux poussèrent des cris moqueurs que le vent charria jusqu’aux oreilles de Richard.

Alarmées par l’inimitable note métallique de l’épée du Sourcier, Kahlan et Cara accouraient déjà. La Mord-Sith résista à l’envie de se placer devant son seigneur, car ce n’était jamais une très bonne idée lorsqu’il brandissait sa lame.

Agiel au poing, Cara se ramassa sur elle-même comme un félin prêt à bondir.

— Que se passe-t-il ? demanda Kahlan, le souffle court.

— Les coureurs…, dit Jennsen. Ils sont revenus.

— Je doute que ce soit le plus grave dans tout ça, fit Kahlan, étonnée par la réponse de la jeune femme.

L’épée brandie, Richard regardait l’apparition, sous les prédateurs ailés. Bien que le pouvoir de l’arme coulât à flots en lui, il éprouvait une étrange hésitation. Des doutes qui le déconcertaient…

N’ayant pas une seconde à perdre, il se tourna vers Tom, qui s’éloignait du chariot après avoir fixé les harnais de ses chevaux de trait géants.

Richard fit mine d’armer un arc imaginaire. Tom saisit le message, fit demi-tour et se dirigea vers le chariot.

Friedrich saisit la bride des autres chevaux et leur parla calmement pour les empêcher de paniquer.

Dans le chariot, Tom cherchait frénétiquement l’arc et le carquois du Sourcier.

— Que vouliez-vous dire au sujet des coureurs ? demanda Jennsen à Kahlan. Pourquoi leur retour n’est-il pas le plus grave dans tout ça ?

Cara tendit son Agiel vers la silhouette.

— Cet homme… là-bas…

De plus en plus déconcertée, Jennsen regarda alternativement la Mord-Sith et l’endroit qu’elle désignait.

— Que vois-tu ? lui demanda Richard.

La jeune femme leva rageusement les bras au ciel.

— Des coureurs à plumes à pointe noire. Cinq spécimens. Et une tempête de sable. C’est tout ! Il y a autre chose ? Des gens qui approchent ?

Jennsen ne voyait pas la silhouette.

L’arc et le carquois à la main, Tom avait sauté du chariot et il courait vers Richard et les trois femmes. Comme s’ils avaient remarqué que le géant apportait au Sourcier des armes dangereuses pour eux, deux coureurs virèrent sur l’aile, décrivirent un plus grand cercle au-dessus de l’humain, puis disparurent dans l’obscurité. Les trois autres continuèrent cependant à voler en rond au-dessus de la silhouette, comme s’ils l’aidaient à flotter dans les tourbillons de sable.

Les oiseaux approchaient lentement de Richard et l’homme en manteau à capuche avançait avec eux.

De quoi s’agissait-il ? Richard aurait été incapable de le dire, mais la sensation de menace qui se dégageait de l’apparition valait bien celle que charriaient ses pires cauchemars.

Le pouvoir de l’épée qui circulait en lui n’était pas affecté par le doute et il ignorait la peur. Dans ce cas, pourquoi le Sourcier éprouvait-il ces deux sentiments ? En lui, une tempête de magie, bien plus puissante que celle qui soufflait dans le désert, tentait de se déchaîner. Au prix d’un effort douloureux, Richard contenait le besoin dévorant du pouvoir et parvenait à le garder concentré sur une seule mission : accomplir sa volonté s’il décidait de le libérer.

Richard était le maître de l’Épée de Vérité et il devait à tout moment affirmer et affermir son autorité.

Avec la réaction de l’arme face à ce que les tourbillons de sable révélaient « en creux », le Sourcier ne pouvait plus avoir de doute au sujet de la nature de ce qui se dressait devant lui. Était-ce cela qu’il avait senti dès l’instant où il avait dégainé l’arme ?

Derrière le chariot, un cheval hennit de terreur. Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, Richard vit que Friedrich tentait de calmer l’animal.

Les trois bêtes qu’il essayait de maîtriser se cabraient en renâclant. Du coin de l’œil, le Sourcier repéra deux éclairs noirs jumeaux qui venaient de jaillir de l’obscurité et volaient juste au-dessus du sol.

Betty poussa un terrible gémissement.

En un clin d’œil, les deux éclairs disparurent.

— Non ! cria Jennsen.

Elle tourna les talons et courut vers les chevaux.

Devant Richard, Cara et Kahlan, la silhouette désormais immobile regardait la scène.

Tom tendit un bras pour tenter d’arrêter Jennsen. Mais elle se dégagea brutalement. Un instant, Richard redouta que Tom lui emboîte le pas. Par bonheur, le colosse continua à courir vers le Sourcier.

Les deux coureurs réapparurent soudain, surgissant de l’obscurité si près de Richard qu’il put distinguer les contours de leurs rémiges malmenées par le vent.

Les oiseaux reprenaient de l’altitude pour rejoindre leurs compagnons. Entre ses serres, chacun tenait une petite créature blanche inerte.

Tom arriva enfin près du Sourcier.

Sa décision prise, celui-ci rengaina son épée et s’empara de l’arc que lui tendait le géant blond.

Dès qu’il l’eut armé avec la sûreté d’un expert, Richard sortit une flèche du carquois que Tom lui présentait.

Le projectile encoché, le Sourcier se tourna vers sa cible. Dans un coin de sa tête, il se réjouit de sentir ses muscles lutter pour faire plier l’arc et tendre la corde. À des moments pareils, il était rassurant de se fier à sa force, à son habileté et à d’innombrables heures d’entraînement plutôt qu’à la magie.

La silhouette de l’homme qui n’était pas là semblait monter la garde dans la tempête. Les tourbillons de sable, autour de l’intrus, continuaient à découper les contours de son corps.

Par-dessus la pointe acérée de sa flèche, Richard foudroya du regard la tête de l’inconnu en manteau à capuche.

Voir la pointe du projectile rasséréna Richard. Comme toutes les variantes de lames, celle-ci lui semblait familière et amicale. L’acier était son allié. Peu importait qu’il l’utilisât pour sculpter un bloc de marbre ou pour vider de son sang un ennemi.

La pointe de la flèche était braquée sur le petit cercle de néant qui représentait la tête de l’intrus.

Désormais, les cris des coureurs parvenaient à dominer les gémissements du vent.

La corde de l’arc plaquée contre sa joue, Richard se réjouit de sentir la tension de ses muscles. En cet instant, toutes ses perceptions étaient à leur maximum : le poids de l’arc, la douceur de l’empennage du projectile, entre ses doigts, la distance qui le séparait de sa mystérieuse cible, la violence du vent, avec l’influence qu’elle aurait sur la vitesse et la trajectoire de sa flèche. Toutes ces données, et des dizaines d’autres, s’intégraient à ce que le Sourcier nommait un « calcul instinctif ». Après une vie de pratique, il n’y avait plus besoin de fournir un effort conscient pour déterminer l’endroit exact où devait se loger une flèche une fois qu’il l’avait tirée.

L’homme en manteau à capuche – cet homme qui n’existait pas – continuait à regarder Richard.

Le Sourcier leva son arc, alignant parfaitement la pointe de sa flèche sur son objectif. Puis il « appela » la cible.

Autour de lui, tout devint calme et silencieux et la distance qui le séparait du coureur sembla se contracter. Le corps aussi tendu que son arc, la flèche devenue une extension de sa volonté et de sa concentration, Richard alla puiser dans son cerveau le résultat précis, parfait et indiscutable du « calcul instinctif » auquel il venait de se livrer.

Les tourbillons de sable semblèrent perdre en vitesse et en puissance tandis que les coureurs, les ailes largement écartées, luttaient pour continuer à avancer dans la tourmente.

Richard n’avait pas le moindre doute au sujet de ce que sa flèche trouverait au terme du voyage qu’elle venait juste de commencer. Sentant la corde heurter son poignet, il vit le projectile prendre de l’altitude en suivant une trajectoire parfaitement droite.

Il avait déjà sorti du carquois son deuxième projectile quand le premier atteignit sa cible. Des plumes noires explosèrent dans le ciel coloré de rose par l’aube naissante et le coureur, foudroyé, tomba comme une pierre pour s’écraser aux pieds de l’homme en manteau à capuche.

Le petit être au pelage blanc taché de sang glissa des serres du prédateur. Hélas, pour cette victime-là, il était déjà trop tard.

Les quatre coureurs survivants en hurlèrent de rage. Alors qu’ils battaient furieusement des ailes pour reprendre de l’altitude, l’un d’eux lança au Sourcier un cri de pure haine.

Richard visa calmement. Puis il lâcha sa deuxième flèche.

La pointe traversa la gorge du prédateur ailé, le réduisant instantanément au silence. Comme son compagnon, il alla s’écraser au sol près de la silhouette immatérielle dont les contours commençaient de se dissiper.

Les trois oiseaux survivants, comme s’ils renonçaient à veiller sur l’intrus, rompirent leur formation et piquèrent sur Richard.

Le Sourcier les regarda calmement derrière l’empennage de sa quatrième flèche. La troisième avait déjà pris son envol. En un éclair, elle abolit la distance qui la séparait d’un coureur et lui traversa le cœur.

Un troisième monstre s’écrasa sur le sol.

Les deux derniers, fous de rage et ivres de vengeance, ne battirent pas en retraite.

Richard lâcha sa quatrième flèche. La distance diminuant à chaque seconde, ce projectile-là trouva très vite sa cible. L’autre oiseau qui tenait entre ses serres un chevreau mort vint s’écraser aux pieds de Richard.

Les ailes collées contre les flancs, le dernier prédateur fondait toujours sur le Sourcier.

Dès que Richard eut pris une flèche dans le carquois qu’il lui tendait, Tom dégaina son couteau et le lança. Avant que le seigneur Rahl ait pu encocher son projectile, la lame traversa la poitrine du monstre.

L’oiseau mort s’écrasa à l’endroit où le Sourcier, qui venait de s’écarter d’un bond, se tenait une fraction de seconde plus tôt. Des plumes noires volèrent dans les airs au milieu d’un geyser de sang.

L’aube redevint presque silencieuse. Plus de cris d’oiseaux, plus de rugissements du vent… Une parfaite quiétude à part le doux murmure de ce qui était désormais une brise.

Le soleil choisit cet instant pour apparaître à l’horizon et projeter de longues ombres dans le désert.

Jennsen serrait dans ses bras un des chevreaux morts. Bêlant plaintivement, du sang coulant d’une blessure, sur son flanc, Betty s’était dressée sur les pattes de derrière et elle essayait de réveiller le petit blotti contre la poitrine de Jennsen.

La sœur de Richard se baissa, posa la dépouille sur le sol et regarda sombrement l’autre cadavre blanc qui gisait non loin de là.

Betty entreprit de lécher frénétiquement ses petits. Jennsen la tint tendrement par le cou, puis elle tenta de l’écarter des chevreaux morts. Mais la chèvre résista, les sabots solidement enfoncés dans le sol. Résignée, Jennsen se contenta d’offrir à son amie toute la consolation possible. Un long moment, elle lui parla à l’oreille d’une voix vibrante de chagrin.

Quand elle se releva enfin, laissant Betty à son deuil, Richard prit sa sœur dans ses bras.

— Pourquoi les coureurs ont-ils fait ça ?

— Je n’en sais rien, Jennsen… Tu n’as vraiment rien vu, à part les oiseaux ?

— Rien…, confirma la jeune femme en s’essuyant les yeux.

— Et la silhouette, dans la tempête de sable ? demanda Kahlan en posant une main amicale sur l’épaule de Jennsen.

— Une silhouette ? Quelle silhouette ?

— On aurait dit celle d’un homme… Un homme vêtu d’un manteau à capuche…

L’Inquisitrice dessina dans l’air les contours de l’apparition.

— Je n’ai vu que les oiseaux et une tempête de sable…

— Tu n’as pas remarqué que le sable tourbillonnait autour d’une forme sombre ?

Jennsen secoua la tête, se dégagea des bras de son frère et alla rejoindre Betty.

— Puisque la silhouette était de nature magique, souffla Kahlan à Richard, il est normal qu’elle ne l’ait pas vu. Mais elle aurait dû remarquer que le sable ne se « comportait » pas normalement.

— Comme tu l’as dit, elle est insensible à la magie.

— Certes, mais le sable était bien réel.

— Sur un tableau, les couleurs aussi sont bien réelles, mais un aveugle ne les voit pas, et il ne distingue pas non plus les formes que chaque coup de pinceau contribue à dessiner. (Richard regarda sa sœur et soupira de perplexité.) Comment savoir à quel point une personne est affectée par les manifestations de la magie alors qu’elle ne peut percevoir le pouvoir qui les provoque ? En d’autres termes, n’ayant pas senti que la magie était à l’œuvre, Jennsen n’a peut-être rien vu d’anormal dans les tourbillons de sable. À moins qu’il faille prendre les choses à l’envers ! Et si c’était nous, parce que nous sommes sensibles à la magie, qui avions vu des formes qui n’existaient pas vraiment ?

» Ou est-ce un phénomène comparable à ce qu’étaient les frontières ? Un lieu où deux mondes existent en même temps… Jennsen a pu regarder dans la même direction que nous, mais voir ce qui se passait dans un univers différent…

Kahlan hocha simplement la tête.

Richard s’accroupit et examina la blessure de Betty.

— Il vaudrait mieux coudre la plaie, dit-il à sa sœur. La vie de ton amie n’est pas en jeu, mais il faut quand même être prudents.

— C’était la magie… ? demanda Jennsen alors que son frère se relevait. Ce que vous avez vu ?

Richard tourna la tête vers l’endroit où était apparue la silhouette.

— Une magie maléfique, oui…

Derrière les humains, Rouquine hennit tristement, comme si elle présentait ses condoléances à Betty.

Tom posa sur l’épaule de Jennsen une main consolante que la jeune femme serra très fort puis pressa contre sa joue.

— Au moins, nous sommes débarrassés de ces sales oiseaux, dit-elle au bout d’un moment tout en se relevant.

— Pas pour longtemps…, souffla Richard.

Sa tête le torturait de nouveau, la douleur si vive qu’il redoutait que ses jambes se dérobent.

Par le passé, il en avait appris long sur l’art de contrôler et de mépriser la souffrance.

Heureusement, car il avait des soucis plus urgents.

Chapitre 7

Vers le milieu de l’après-midi, alors qu’ils avançaient dans le désert sous un soleil brûlant, Kahlan remarqua que Richard regardait attentivement son ombre.

— Que se passe-t-il ? demanda l’Inquisitrice.

— Des coureurs, répondit le Sourcier. (Il désigna l’ombre, à ses pieds.) Dix ou douze… Ils nous suivent en se cachant dans le soleil.

— En se cachant dans le soleil ?

— Ils volent très haut et aux endroits où leurs ombres tombent sur nous. Si nous levions les yeux au ciel, nous ne les verrions pas, parce qu’il faudrait regarder le soleil en face.

Kahlan leva la tête, une main en visière, et tenta de vérifier cette théorie, mais garder les yeux braqués sur l’astre diurne était beaucoup trop douloureux. Quand elle baissa la tête, Richard, qui n’avait pas tenté de sonder le ciel, désigna de nouveau leurs ombres.

— Si tu regardes attentivement le sol, autour de nos silhouettes, tu repéreras des ruptures de continuité dans la lumière. Ce sont les ombres des oiseaux.

Kahlan aurait volontiers pensé que son mari lui faisait une blague. Mais le sujet ne s’y prêtait vraiment pas. Faisant ce que Richard lui conseillait, elle finit par trouver ce qu’elle cherchait. À cette distance, les ombres des coureurs n’étaient rien de plus que de minuscules irrégularités dans la lumière.

Kahlan regarda derrière elle. Tom conduisait le chariot et Friedrich était assis à côté de lui. Richard et Kahlan ayant décidé d’accorder un peu de repos à leurs montures, les deux bêtes étaient attachées au flanc du véhicule.

Dans le chariot, Jennsen tentait de consoler Betty, qui bêlait toujours pathétiquement. Kahlan aurait juré que la chèvre ne s’était pas tue plus d’une minute ou deux, aujourd’hui. Sa blessure n’étant pas si grave que ça, la souffrance qu’exprimaient ses cris n’était sûrement pas physique. Par bonheur, Betty avait une amie prête à tout pour la consoler.

Si Kahlan avait bien compris, la jeune femme avait connu Betty pendant une bonne moitié de sa vie. Contrainte de changer sans cesse de place pour échapper à Darken Rahl, la sœur de Richard n’avait pas eu l’occasion de se faire des amis d’enfance. Elle n’avait pas dû fréquenter beaucoup de gens, de toute façon, parce qu’un fugitif, pour ne pas être trahi, avait tout intérêt à fuir ses frères humains. Pour compenser la solitude de sa fille, dame Daggett lui avait offert une chèvre. Alors qu’elle consacrait sa vie à empêcher un monstre de tuer Jennsen, c’était le mieux qu’elle avait pu faire pour son confort affectif.

Kahlan essuya d’un revers de la main la sueur qui brouillait sa vision. Du coup, elle vit bien plus clairement les quatre plumes à pointe noire que Richard avait liées ensemble avant de les attacher à son bras droit. Il les avait collectées lorsqu’il était allé récupérer ses flèches dans les cadavres.

Ayant tué le dernier monstre, Tom portait lui aussi une plume en haut du bras. Pour lui, c’était une sorte de trophée que lui avait remis le seigneur Rahl.

Richard, lui, n’arborait pas les plumes pour parader, et Kahlan le savait. C’était un avertissement destiné à tous ses ennemis actuels…

— Tu crois qu’il y avait vraiment un homme dans la tempête ? demanda l’Inquisitrice. Quelqu’un qui nous observait ?

— Tu es bien plus versée en magie que moi. À toi de me le dire…

— Je n’avais jamais rien vu de pareil… Si c’était un être humain, pourquoi a-t-il fini par décider de se montrer ?

— Je crois qu’il n’a rien décidé du tout. Selon moi, c’était un accident.

— Comment est-ce possible ?

— Si quelqu’un utilise les coureurs pour nous pister, et si cette personne peut nous voir…

— Comment pourrait-elle nous voir ?

— Eh bien, hum… Par exemple à travers les yeux des oiseaux.

— La magie ne permet pas ce genre de chose.

— Si tu le dis… Tu as une meilleure explication ?

Kahlan regarda de nouveau leurs ombres et suivit des yeux les minuscules taches noires semblables à des mouches qui tournaient autour de sa tête.

— Pas vraiment, non… Que disais-tu au sujet de quelqu’un qui utilise les coureurs pour nous pister et nous espionner ?

— Eh bien, je crois en effet que quelqu’un nous voit à travers les yeux des oiseaux – ou quelque chose dans ce genre – et que ceux-ci n’ont pas une vision parfaite. Je veux dire qu’ils ne distinguent pas tout.

— Et alors ?

— Si notre espion n’a pas une vision claire des choses, il a pu ne pas savoir qu’il y avait une tempête de sable. Donc, il n’a pas prévu que sa silhouette serait révélée. Ce n’était pas volontaire, comprends-tu ? Il a simplement commis une erreur.

Kahlan eut un petit soupir agacé. Elle ne pouvait trouver aucun argument en faveur de cette théorie – ni en sa défaveur, pour être honnête. À présent, il n’était plus étonnant que Richard n’ait pas voulu s’étendre sur le sujet…

Au début, quand il avait dit que les coureurs les pistaient, Kahlan avait pensé que la pauvre Cara, par un geste innocent, avait réactivé une toile de sorcier. Le sortilège étant désormais focalisé sur eux, cela avait pu inciter les coureurs à les suivre – si on postulait qu’ils étaient attirés par la magie. Ainsi, un mystérieux espion pouvait à tout moment savoir où étaient le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice.

Par le passé, Darken Rahl avait lancé aux trousses de Richard un nuage-espion qui ne le lâchait pas d’un pouce…

Mais le mari de Kahlan ne se contentait pas de puiser dans d’anciennes expériences. En bon Sourcier de Vérité, il cherchait à aller au fond des choses. Comme souvent, certaines de ses idées semblaient des plus étranges à Kahlan. Mais pour avoir beaucoup vécu avec Richard, elle savait qu’il ne fallait pas disqualifier ses théories simplement parce qu’il était le premier à les formuler dans l’histoire du monde.

— Et si ce n’était pas un homme qui tire les ficelles, avança soudain Kahlan, mais une femme ? Et peut-être même une Sœur de l’Obscurité ?

Richard jeta à son épouse un regard où l’inquiétude l’emportait nettement sur la perplexité.

— Qui que ce soit, je doute que nous devions en attendre du bien…

Kahlan aurait eu du mal à contredire Richard. Cela dit, il restait beaucoup de points d’interrogation dans son esprit.

— Admettons que tu aies raison… Cette personne nous espionnait, et nous l’avons repérée par hasard… Dans ce cas, pourquoi les coureurs nous ont-ils attaqués ?

De la poussière monta du sol quand Richard, sans y penser, flanqua un coup de pied dans une petite pierre.

— Je ne sais pas trop… Notre espion était peut-être furieux de s’être trahi…

— Et pour se défouler, il a ordonné aux oiseaux de tuer les petits de Betty et de t’attaquer ?

— C’était une hypothèse, histoire de te répondre quelque chose… En réalité, je ne suis sûr de rien.

Les longues plumes pourpres à pointe noire que le Sourcier arborait à son bras ondulèrent sous les caresses de la brise.

— Il est possible, continua Richard, pensif, que l’espion n’ait rien à voir avec l’attaque. Les coureurs ont pu décider tout seuls de nous agresser…

— Ils auraient cessé d’obéir à leur maître, en quelque sorte ?

— Eh bien, c’est possible… L’homme ou la femme en manteau à capuche n’a peut-être qu’une autorité limitée sur eux. Une sorte de toile de sorcier partielle…

Kahlan en soupira de frustration.

— Richard, dit-elle, incapable de dissimuler son scepticisme, je ne suis pas une débutante en magie, et je n’ai jamais entendu parler d’une chose pareille !

— Tu es une experte de la magie des Contrées du Milieu, personne n’en disconvient. Mais que sais-tu de celle de l’Ancien Monde ? Avant de connaître Jagang, tu ignorais tout de ceux qui marchent dans les rêves. Et quand je dis « tout », c’est absolument tout !

Kahlan se mordilla les lèvres en dévisageant son mari. Richard avait grandi dans un monde dépourvu de magie, et tout cela était nouveau pour lui. En un sens, c’était une grande force, parce qu’il n’avait pas d’idées préconçues. Quand on était confronté à des manifestations sans précédent, cela pouvait être un grand avantage…

Et pour le Sourcier, toute la magie était inédite.

— Alors, que devons-nous faire ? demanda Kahlan.

— Ce que nous avons prévu, répondit Richard sans l’ombre d’une hésitation. (Il jeta un coup d’œil à Cara, qui montait la garde assez loin sur leur gauche.) D’une manière ou d’une autre, il y a un lien entre toutes ces choses…

— Cara voulait simplement nous protéger…

— Je sais… Et la situation serait peut-être plus catastrophique encore si elle n’était pas intervenue. Il est même possible qu’en agissant ainsi elle nous ait gagné un répit.

Angoissée, Kahlan eut quelque peine à déglutir.

— Tu crois que nous avons toujours assez de temps ?

— Nous trouverons une solution… Pour le moment, nous ne savons même pas à quoi nous avons affaire.

— Peut-être, mais quand le sable a fini de s’écouler dans le sablier, ça signifie en général que l’oie est cuite.

— Nous trouverons une réponse, te dis-je !

— C’est promis ?

Richard tendit une main et caressa la nuque de sa femme.

— Promis, juré…

Kahlan adorait le sourire de Richard et les étincelles qui voletaient dans ses yeux. Au fond d’elle-même, elle savait que cet homme tenait toujours ses promesses. Mais aujourd’hui, elle lisait dans son regard quelque chose qui l’incita à cesser sur-le-champ son « interrogatoire ».

— Tu as mal à la tête, n’est-ce pas ?

— Oui… Ce n’est pas comme la fois précédente, mais je suis sûr que la cause est la même…

Le don ! Voilà de quoi Richard voulait parler.

— C’est différent, dis-tu ? Dans ce cas, comment sais-tu que la cause est identique ?

Le Sourcier réfléchit un long moment.

— Tu te souviens de ce que j’ai dit à Jennsen ? Au sujet de l’équilibre, quand nous parlions de mon abstinence forcée de viande. (Kahlan hocha simplement la tête.) Mes maux de tête ont empiré à ce moment-là.

— L’intensité des migraines est variable, c’est bien connu, et ça doit valoir aussi quand elles sont magiques.

— Non… (Richard plissa le front et chercha soigneusement ses mots.) Non, on eût dit que parler de mon régime végétarien – voire y penser, simplement – aggravait mes migraines.

D’instinct, Kahlan détesta cette hypothèse.

— Tu veux dire que le don provoque tes migraines pour souligner l’importance de l’équilibre dans ta façon d’utiliser la magie ?

Richard se passa une main dans les cheveux.

— Je ne sais pas… C’est plus compliqué que ça, mais je ne parviens pas à trouver la clé… Parfois, quand j’essaie de penser à ce sujet, de comprendre pourquoi je dois offrir une compensation pour les vies que je prends, la douleur devient si terrible que je suis obligé de ne pas insister.

» Et ce n’est pas tout… Mon lien avec la magie de l’épée est peut-être brouillé.

— Quoi ? Comment est-ce possible ?

— Là non plus, je n’en sais rien…

— Tu es sûr de ce que tu dis ? demanda Kahlan en tentant de dissimuler son inquiétude.

— Non, bien sûr que non ! Et c’est bien ça le problème ! Ce matin, quand j’ai dégainé l’arme… Eh bien, j’ai eu le sentiment que sa magie rechignait à répondre à mon appel.

Kahlan réfléchit quelques instants.

— Les migraines ne sont peut-être pas provoquées par le don, cette fois… C’est peut-être autre chose, et…

— Même si les symptômes diffèrent, je reste persuadé que la magie en est la cause. Et comme la première fois, le mal est plus terrible à chaque crise.

— Que veux-tu faire ?

Richard laissa tomber ses bras le long de son corps.

— Pour l’instant, le choix est limité. Il faut suivre notre plan initial.

— Et si nous tentions de rejoindre Zedd ? Si le don est impliqué, comme tu le crois, ton grand-père saura que faire. Il t’aidera, j’en suis sûre.

— Kahlan, tu crois que nous pourrons gagner Aydindril à temps ? Même s’il n’y avait pas nos autres problèmes, ces maux de tête, si j’ai raison au sujet de leur cause, m’auront tué des semaines avant que nous ayons atteint ta ville natale. Et je ne parle même pas de nos chances de traverser les Contrées du Milieu alors qu’elles grouillent de soldats de l’Ordre Impérial. De plus, tu imagines quel cordon de sécurité Jagang doit avoir mis en place autour de la cité ?

— Il n’y est peut-être pas…

— Tu crois qu’il laisserait la Forteresse du Sorcier à notre disposition ? Avec toutes les armes qu’elle contient ?

Zedd était le Premier Sorcier. Pour quelqu’un de son envergure, défendre la forteresse n’était pas une mission impossible. Et il avait Adie pour l’aider. En fait, la vieille magicienne aurait sans doute pu se charger seule de protéger une telle place forte. Sachant combien Jagang tenait à s’emparer de la forteresse, Zedd se battrait jusqu’à la mort, c’était évident.

— L’empereur n’a aucun moyen de franchir les barrières magiques, rappela Kahlan. Voilà au moins une chose dont nous sommes sûrs. Jagang sait qu’il en est ainsi et il ne laissera pas une armée autour d’Aydindril alors que ça ne lui sert à rien.

— Tu as peut-être raison, mais ça ne change rien pour nous. La ville est trop loin d’ici.

Trop loin, vraiment ? Une idée traversant son esprit, Kahlan prit Richard par le bras et le força à s’arrêter.

— La Sliph ! Si nous trouvons un de ses « puits », nous voyagerons en elle… Au minimum, nous savons qu’il existe un de ces accès à Tanimura. Même s’il nous faut traverser une bonne partie de l’Ancien Monde, c’est beaucoup moins loin qu’Aydindril.

Le Sourcier tourna la tête vers le nord.

— C’est jouable… Il n’y aurait pas besoin de franchir les lignes de Jagang, puisque la Sliph nous conduirait directement dans la forteresse. (Richard passa un bras autour des épaules de sa femme.) Mais d’abord, nous devons régler l’autre affaire.

Kahlan eut un grand sourire.

— D’accord ! Occupons-nous de moi, puis nous nous soucierons de toi.

Une solution existait, et c’était un formidable soulagement. Dépourvus du don, Jennsen, Tom et Friedrich ne pourraient pas voyager dans la Sliph. Mais Richard, Cara et Kahlan n’auraient aucun problème, et ils gagneraient la forteresse en un éclair.

L’impressionnant complexe était plusieurs fois millénaire. Bien qu’elle y eût passé une partie de sa vie, Kahlan n’en connaissait qu’une infime partie.

À cause des champs de force laissés des millénaires plus tôt par des sorciers contrôlant les deux facettes de la magie, Zedd lui-même ne pouvait pas aller partout dans la forteresse.

Des archives et des grimoires y étaient conservés en même temps que des artefacts rarissimes et mortellement dangereux. À l’heure actuelle, il était possible que Zedd et Adie aient déjà trouvé une arme magique capable de renvoyer l’Ordre Impérial dans l’Ancien Monde.

Gagner la forteresse était un moyen sûr de résoudre le problème du Sourcier. Et avec un peu de chance, de se procurer une arme capable d’inverser l’issue de la guerre…

Soudain, revoir Aydindril, la forteresse et Zedd ne semblait plus être un rêve inaccessible.

Le moral regonflé, Kahlan serra le poignet de son mari.

— Je sais que tu veux continuer à jouer les éclaireurs… Moi, je vais attendre Jennsen, pour voir comment elle va…

Richard s’éloigna et Kahlan ralentit le pas afin que le chariot n’ait aucun mal à la rattraper.

Une bonne dizaine de coureurs tournaient en rond au-dessus du désert. Pour se protéger des flèches de Richard, ils restaient très haut dans le ciel, mais ils ne faisaient aucun effort pour se dissimuler.

Quand le chariot fut arrivé à hauteur de l’Inquisitrice, Tom lui tendit une outre. Morte de soif, la jeune femme but sans même grimacer à cause du goût désagréable de l’eau chaude.

Puis elle posa une botte sur le marchepied du véhicule et se hissa à l’intérieur.

Jennsen sembla ravie d’avoir de la compagnie. Après un échange de sourires, Kahlan s’assit près de la jeune femme et de la pauvre Betty.

— Comment va ton amie, Jennsen ?

— Je ne l’ai jamais vue comme ça… J’en ai le cœur brisé. Ça me rappelle mon état, après la mort de ma mère…

Kahlan prit la main de Jennsen et la serra gentiment.

— Je sais que c’est dur, mais les animaux surmontent le deuil plus facilement que nous. Ne fais pas de comparaison avec ta mère. Si triste que soit cette situation, elle est différente… Betty aura d’autres petits et elle oubliera tout ça. À sa place, toi ou moi serions marquées pour la vie.

En prononçant ces mots, Kahlan eut le sentiment qu’une lame venait de lui traverser le cœur. Comment aurait-elle pu se remettre d’avoir perdu l’enfant qu’elle avait conçu avec Richard ? Même si elle en avait d’autres un jour, elle ne cesserait jamais de pleurer la vie que des brutes lui avaient volée.

— Vous allez bien ? demanda Jennsen.

Kahlan s’avisa soudain que la jeune femme la dévisageait.

— Je suis triste pour Betty, voilà tout…

— Moi aussi…

— Mais je suis sûre qu’elle se rétablira.

Kahlan regarda un moment le désert qui défilait, morne, des deux côtés du chariot. Avec les ondes de chaleur, l’horizon ressemblait à du métal en fusion et on eût dit que des fragments de sol détachés du reste flottaient dans le ciel. Bien que la piste s’élevât régulièrement en direction des montagnes, il n’y avait toujours pas de végétation. Très bientôt, Kahlan le savait, les voyageurs atteindraient l’endroit où la vie reprenait ses droits. Mais pour l’instant, croire en l’existence d’un tel lieu était difficile…

— Je ne comprends pas quelque chose, dit Jennsen. Vous m’avez dit de ne pas me précipiter quand il est question de magie, surtout quand je ne sais pas où je mets les pieds. Selon vous, c’est très dangereux. Pour agir, avez-vous dit, il faut être sûr des conséquences de ses actes.

Kahlan devina sans peine où la jeune femme voulait en venir.

— C’est ce que j’ai dit, oui…

— Au milieu des Piliers de la Création, il me semble bien que Richard a foncé tête baissée…

— N’ai-je pas ajouté qu’on pouvait ne pas avoir le choix ? Richard disposait de peu de temps. Mais je le connais, et il s’est fié à son instinct – une autre façon de nommer la sagesse dont nous dote l’expérience.

Jennsen parut satisfaite par cette réponse.

— Je n’ai jamais voulu dire que Richard avait tort. Mais je ne comprends pas, voilà tout. Ce qu’il a fait m’a paru très risqué. Comment savoir ce que vous voulez dire quand vous me conseillez d’être prudente dès qu’il est question de magie ?

— Bienvenue parmi les proches de Richard ! (Kahlan eut un petit sourire.) La moitié du temps, je ne sais pas ce qui se passe dans sa tête. J’ai souvent cru qu’il prenait des risques inconsidérés, puis constaté ensuite qu’il n’avait pas d’autres solutions. C’est en partie pour ça qu’il a été nommé Sourcier de Vérité. Je pense qu’il tient compte de données dont j’ignore jusqu’à l’existence. Et qu’il sent des choses qui me dépassent.

— Mais d’où tire-t-il ce savoir ? Comment sait-il ce qu’il faut faire ?

— Souvent, il est aussi désorienté que toi ou moi… Mais comme il est différent, il lui arrive d’avoir des certitudes que nous n’aurons jamais.

— Différent ?

Kahlan admira un moment les cheveux roux de la jeune femme.

— Il est né avec les deux facettes du don. Depuis trois mille ans, tous les sorciers – et les magiciennes – sont limités à la Magie Additive. Certains, par exemple Darken Rahl ou les Sœurs de l’Obscurité, ont pu utiliser la Magie Soustractive. Mais pour ça, il leur fallait l’aide du Gardien. Richard peut y arriver seul…

— Vous avez fait allusion aux deux facettes de la magie, l’autre nuit, mais je n’ai pas compris grand-chose…

— Nous ne sommes pas certains d’avoir tout saisi, rassure-toi… La Magie Additive utilise ce qui existe et y ajoute – ou y change – quelque chose. Ses adeptes y puisent leur pouvoir, par exemple celui de guérir.

» La Magie Soustractive défait et détruit. Elle s’empare de choses et les anéantit. Selon Zedd, elle est le contraire de la Magie Additive. Comme le jour est le contraire de la nuit. Pourtant, ils appartiennent au même tout…

» Utiliser la Magie Soustractive, à l’instar de Darken Rahl, est une chose. Être né avec ce don-là en est une autre.

» Dans un lointain passé, naître avec les deux magies était courant. Mais les Grandes Guerres eurent pour résultat l’érection de la barrière qui séparait jusqu’à récemment le Nouveau Monde de l’Ancien. La paix a régné pendant longtemps, mais tout a changé, désormais…

» De nos jours, très peu de gens naissent avec le don, et aucuns n’ont le contrôle de la Magie Soustractive.

» Richard est issu de deux lignées de sorciers : celle de Darken Rahl et celle de Zedd. Et il est le premier depuis trois mille ans à naître avec les deux facettes du don.

» Toutes nos aptitudes contribuent à notre façon de réagir face à un problème. Personne ne peut mesurer l’influence du « double don » de Richard sur sa manière d’analyser une situation et d’y répondre. Je pense qu’il est guidé par sa magie – et sans doute davantage qu’il le croit lui-même !

— Après tant de siècles, pourquoi cette barrière a-t-elle disparu ? demanda Jennsen.

— Parce que Richard l’a détruite.

La sœur du Sourcier en sursauta de surprise.

— C’était donc vrai ? Sebastian m’a dit que le seigneur Rahl – Richard, en l’occurrence – avait abattu la barrière afin de se lancer à la conquête de l’Ancien Monde.

Kahlan ne put s’empêcher de sourire à l’évocation d’un mensonge si colossal.

— Tu ne crois plus à cette explication, j’espère ?

— Non, plus maintenant…

— Depuis la disparition de la barrière, l’Ordre Impérial déferle sur le Nouveau Monde pour massacrer ou réduire en esclavage ses habitants.

— Où les peuples peuvent-ils vivre en sécurité, dans ce cas ?

— Nulle part, j’en ai peur. En tout cas, tant que nous n’aurons pas repoussé les hordes de Jagang.

— Si la disparition de la barrière a servi les intérêts de l’empereur, pourquoi Richard l’a-t-il détruite ?

Kahlan se pencha et regarda le Sourcier, qui ouvrait toujours le chemin sous le soleil brûlant du désert.

— C’est à cause de moi, dit-elle enfin. Une de ces erreurs dont je t’ai parlé. Un acte inconsidéré, en quelque sorte…

Chapitre 9

Autour de Richard, les colonnes de roche brillaient faiblement à la lumière spectrale du soleil couchant. Alors que le Sourcier contemplait la chaîne de montagnes, dans le lointain, les ombres qui enveloppaient les pics prenaient peu à peu une teinte violette. Sur les contreforts des collines déboisées, les grands rochers couleur ocre se tenaient à intervalles réguliers comme autant de sentinelles résolues à barrer le chemin aux intrus.

Sur le sol semé de petits cailloux, les bottes de Richard produisaient un concert de crissements dont l’écho se répercutait à l’infini.

Désirant être seul pour réfléchir, Richard était parti en éclaireur. Quand les gens vous bombardaient de questions, penser sérieusement à un problème était presque impossible…

Le Sourcier était très mécontent. Jusque-là, le livre ne lui avait rien appris sur la bizarre frontière qu’il avait découverte. Pis encore, il restait dans le noir total au sujet du titre de l’ouvrage, Les Piliers de la Création – un nom qui désignait à la fois un lieu et les personnes étrangères au don comme Jennsen.

Au point où il en était de sa traduction, l’ouvrage semblait être un texte historique qui traitait d’une foule d’événements et faisait régulièrement allusion aux Piliers de la Création – les personnes, pas l’endroit – et aux multiples tentatives, toutes vaines, de « guérir » ces « malheureux ».

Richard avait de plus en plus l’impression que ce livre recensait des dizaines de détails qui finiraient tôt ou tard par être les éléments fondateurs d’une… catastrophe.

À la façon méticuleuse dont l’auteur rendait compte de toutes les solutions qu’on avait essayées, il semblait évident que le problème n’était pas à prendre à la légère. Mais pour quelle raison ? La réponse ne se trouvait pas dans ce que Richard avait traduit jusque-là.

Afin de ne pas ralentir le rythme du voyage, il avait travaillé dans le chariot, pendant qu’il cahotait sur le chemin de plus en plus accidenté. Le dialecte étant légèrement différent du haut d’haran dont il avait l’habitude, le travail avançait lentement – d’autant plus qu’être secoué comme un prunier dans un véhicule grinçant n’était pas une ambiance idéal pour traduire.

Richard était dans l’incapacité de dire si le livre finirait ou non par lui fournir des réponses. Mais il avait hâte d’arriver à la dernière page, ce qui pouvait passer pour un bon signe. Pour être franc, il aurait volontiers sauté plusieurs chapitres, mais il avait payé pour apprendre que ce n’était jamais une bonne solution. En croyant gagner du temps, on en perdait, car on se privait d’une vue d’ensemble rigoureuse – une recette miracle pour… déduire n’importe quoi et en arriver à des conclusions dangereusement erronées.

Non, le Sourcier devait avancer pas à pas, comme il convenait.

Après une journée de travail acharné, sa concentration rivée sur le livre, Richard avait récolté une atroce migraine. Ses maux de tête l’avaient laissé tranquille pendant des jours. À présent, ils revenaient, et c’était plus pénible chaque fois. Bien qu’il l’eût caché à Kahlan, le Sourcier se demandait s’il arriverait vivant à Tanimura, où ils trouveraient un puits de la Sliph.

Dès qu’il cessait un instant de traduire, Richard se creusait en vain la cervelle pour découvrir une solution.

S’il ignorait quel remède pouvait mettre fin à des céphalées provoquées par le don, il avait l’intuition que la solution était en lui. Une affaire d’équilibre qu’il ne maîtrisait pas, redoutait-il. Quand il partait seul à l’avant, il avait recours à la méthode que préconisaient les Sœurs de la Lumière : méditer intensément pour tenter de toucher son don.

Il n’avait obtenu aucun résultat.

S’avisant que le crépuscule tombait, Richard songea qu’il était temps de s’arrêter pour la nuit. Mais le terrain avait changé, et il était difficile de choisir un endroit sûr. Désormais, les coins propices aux embuscades ne manquaient plus. Et avec les coureurs qui les pistaient, les voyageurs ne pouvaient se sentir nulle part en sécurité.

Richard sauta hors du chariot. Se dégourdir les jambes lui ferait du bien, l’aidant à penser à ses deux problèmes : le livre et les migraines. De plus, il tenait à sonder les environs lui-même.

Le Sourcier s’immobilisa un moment pour observer une famille de colins. Les oisillons trottinaient sur une bande de terrain découvert. Perché sur un rocher, le père montait la garde. Dès que sa progéniture se fut enfoncée de nouveau dans les broussailles, il disparut à son tour.

Des conifères rabougris poussaient sur les flancs des collines et sur les contreforts des montagnes. Plus haut, le long des pentes abruptes, des pins majestueux se dressaient en rangs serrés.

Au pied des pics, dans les zones abritées des intempéries, des buissons touffus se blottissaient les uns contre les autres. Par endroits, des carrés d’herbe grasse ondulaient au vent, îlots de verdure encore perdus au milieu d’un océan de roche.

Richard essuya la sueur qui ruisselait sur son front. Le soir approchant, il espérait que la température deviendrait plus clémente. Hélas, ce n’était pas sûr… Alors qu’il avançait dans un ravin, entre deux collines, il prit son outre et s’apprêta à boire de longues goulées.

Mais un mouvement, sur le flanc d’une colline lointaine, attira son attention.

Jugeant judicieux de se dissimuler, le Sourcier se glissa derrière un gros rocher. Quand il jeta un coup d’œil au-delà de sa cachette, il vit qu’un homme descendait prudemment la pente raide de la colline. Le bruit des cailloux qui crissaient sous les bottes de l’inconnu se répercutait à l’infini dans le canyon rocheux…

Dès qu’ils auraient quitté le désert, le risque de rencontrer des gens augmenterait. Richard le savait, et il avait pris des mesures pour limiter les dégâts. Pour commencer, il avait demandé à ses compagnes de se débarrasser des tenues sombres des nomades pour remettre leurs vêtements de voyage. Richard lui-même portait désormais un pantalon noir et une chemise assortie. Rien d’extraordinaire, mais son épée risquait néanmoins d’attirer l’attention.

Habillée à la mode de l’Ancien Monde – un empire où le peuple vivait dans la pauvreté –, Kahlan ne parvenait pourtant pas à passer inaperçue. Ses magnifiques cheveux, son port altier, son aura… Aucun vêtement ne pouvait cacher cela. Et dès que ses yeux verts se rivaient sur quelqu’un, le malheureux ou la malheureuse éprouvait un besoin urgent de tomber à genoux et de baisser la tête.

En ce qui concernait la Mère Inquisitrice, l’habit ne faisait pas la femme…

Sans nul doute, Jagang avait fait circuler partout la description de ses deux pires ennemis. Et bien entendu, il avait dû mettre sur leur tête une récompense assez somptueuse pour encourager les délateurs. Cela dit, beaucoup de citoyens en avaient assez de la dictature de l’Ordre Impérial. Se fichant de la prime offerte par l’empereur, ces hommes et ces femmes-là étaient prêts à se battre pour la liberté.

Il y avait aussi le problème du lien qui unissait le seigneur Rahl à tous les D’Harans. Grâce à cette magie mise en place par un ancêtre de Richard, tous ses sujets pouvaient sentir où il était. Du coup, l’Ordre avait un excellent moyen de localiser le Sourcier : torturer un D’Haran jusqu’à ce qu’il trahisse son seigneur. Et si le premier prisonnier ne craquait pas, les bourreaux de Jagang n’étaient pas du genre à hésiter d’en maltraiter d’autres…

Le voyageur venait d’atteindre le pied de la colline et il commençait de remonter le lit d’un ruisseau desséché, dans un étroit défilé. Sur la droite du Sourcier, le chariot et les chevaux soulevaient comme d’habitude une impressionnante colonne de poussière.

L’inconnu semblait avancer dans cette direction…

De si loin, on ne pouvait pas en jurer, mais Richard doutait fort qu’il puisse s’agir d’un soldat. Qu’aurait fait un éclaireur ou un espion solitaire dans son propre pays ? Et l’ardent foyer de la révolte contre l’Ordre Impérial était beaucoup trop loin d’ici pour que l’homme soit un révolutionnaire.

Les soldats réguliers, quant à eux, n’avaient aucune raison de patrouiller dans un secteur si désert. C’était bien pour ça, d’ailleurs, que le Sourcier et ses compagnons avaient choisi ce chemin : un détour vers l’est avant de repartir plus directement vers le nord, une fois la chaîne de montagnes traversée.

Cela posé, le fameux lien avait peut-être révélé la position du seigneur Rahl à ses ennemis. Dans ce cas, la zone entière devait grouiller de soldats. Une colonie de fourmis rouges lancée à la poursuite d’une proie !

Richard grimpa au sommet d’un grand rocher plat et s’allongea sur le ventre.

L’homme continuant à approcher, le Sourcier constata qu’il était jeune – moins de trente ans, à coup sûr –, plutôt maigre et absolument pas vêtu comme un soldat. À le voir s’emmêler les pieds sur les cailloux, il n’était pas habitué à ce genre de terrain. Dès qu’il avait le choix entre deux chemins, il se trompait immanquablement, optant pour le plus difficile. À ce rythme-là, il ne tarderait pas à tomber de fatigue.

L’inconnu s’immobilisa et tendit le cou pour mieux observer le chariot. Le souffle court, il se passa les doigts dans les cheveux, s’essuya le front puis se plia en deux, une main sur un genou, comme si cette position pouvait l’aider à récupérer.

Quand il se releva et se remit en route, le pas mal assuré sur le lit de cailloux, Richard descendit de son perchoir et se cacha de nouveau derrière le rocher. Puis il avança à son tour, chaque pin racorni et chaque buisson lui fournissant un moyen de se dissimuler.

Lorsqu’il marquait une pause, le bruit des pas et le souffle de l’inconnu étaient un peu plus forts. Grâce à ces sons, le Sourcier savait qu’il se rapprochait du type, et cette astuce lui épargnait d’être repéré en se montrant à découvert.

Quand il eut atteint une muraille rocheuse de soixante bons pieds de haut, Richard se plaqua à la roche et jeta un regard prudent au-delà. Sans que l’inconnu le remarque, il avait réussi à combler l’essentiel de la distance qui les séparait. En remontant jusqu’à l’autre extrémité de la muraille rocheuse, il prendrait de l’avance sur l’homme – qui multipliait les détours inutiles – et n’aurait plus qu’à attendre pour le cueillir au passage.

Quand il eut atteint son objectif, le Sourcier s’immobilisa, plus silencieux qu’un fantôme.

Il bondit hors de sa cachette pour se camper moins de six pas devant l’inconnu.

Le malheureux en cria de surprise, porta une main au col de son manteau de voyage en tissu léger et recula d’un pas.

Richard étudia le voyageur avec une impassibilité de surface. Mais en lui, le pouvoir de l’Épée de Vérité bouillonnait déjà comme de la lave.

Soudain, le Sourcier sentit faiblir cette magie. Comme l’arme se fiait aux perceptions de son maître pour évaluer le danger, l’hésitation pouvait s’expliquer, car le voyageur ne semblait pas du tout menaçant.

De taille moyenne, il portait un pantalon noir, une chemise de lin et un manteau en coton qui avaient tous vu des jours bien meilleurs. Mais après tout, Richard aussi avait mis des vêtements passe-partout afin de ne pas se faire remarquer.

L’homme paraissait épuisé. Son sac à dos, tristement dégonflé, ne devait plus rien contenir, et les deux outres suspendues à ses épaules étaient sans nul doute vides.

À première vue, le type n’avait pas d’armes. Même pas un couteau…

Il attendait, hésitant, comme s’il redoutait d’être le premier à parler.

— Tu te dirigeais vers mes amis, dirait-on, fit Richard en désignant la colonne de poussière, dans le lointain.

Il se tut, laissant une chance à l’inconnu de s’expliquer.

Nerveux, l’homme se passa plusieurs fois la main dans les cheveux. Tel un pilier de pierre, Richard lui barrait le chemin. Se demandant s’il ne ferait pas mieux de décamper, le type regardait à droite et à gauche, en quête d’une voie d’évasion. Mais de la résignation se lut très vite dans ses yeux bleus. Il était piégé !

— Je ne te veux aucun mal, dit Richard. Je cherche seulement à savoir ce que tu mijotes.

— Pardon ?

— Pourquoi tu te diriges vers le chariot, si tu préfères…

L’homme tourna la tête vers la colonne de poussière, puis il regarda de nouveau le Sourcier et baissa les yeux sur son épée.

— Je… je cherche de l’aide…

— De l’aide ?

— Oui… Je voudrais rencontrer un homme qui sache se battre.

— Un guerrier ? C’est ça que tu veux dire ?

— Oui.

— L’Ordre Impérial en compte des millions. Si tu cherches bien, tu t’en dénicheras un…

Le type secoua la tête.

— Non, je cherche l’homme venu de très loin au nord… Celui qui a offert la liberté au peuple opprimé de l’Ancien Monde. Le sauveur qui nous a rendu l’espoir que l’Ordre Impérial – le Créateur ait pitié de ce ramassis de bouchers ! – puisse être un jour rayé de la surface du monde.

— Désolé, mentit Richard, mais je ne connais personne qui corresponde à cette description.

L’homme ne parut pas déçu, mais plutôt franchement incrédule. Malgré son scepticisme, il affichait une expression amicale de fort bon aloi.

— Au moins, me permettriez-vous… (Le type tendit un index hésitant.) Puis-je avoir à boire ?

— Bien entendu, répondit Richard.

Il saisit son outre et la tendit au voyageur. La traitant comme si renverser la moindre goutte avait été un crime capital, l’homme retira le bouchon puis commença de boire.

Soudain, il cessa et éloigna l’outre de ses lèvres.

— Désolé… J’ai failli boire toute votre eau…

— Continue, dit Richard. Nous avons des réserves dans le chariot, et tu sembles mort de soif.

Sous le regard du Sourcier, qui avait passé un pouce dans sa large ceinture de cuir, le voyageur inclina respectueusement la tête puis recommença de s’hydrater.

— Où as-tu entendu parler de ton héros de la liberté ? demanda Richard.

Le type cessa de nouveau de boire.

— Tout le monde en parle ! L’espoir qu’il a ranimé brûle désormais dans tous les cœurs des citoyens de l’Ancien Monde.

Richard se réjouit intérieurement de cette nouvelle. Même dans les endroits les plus sombres d’un pays, des hommes et des femmes rêvaient de mener leur vie comme ils l’entendaient, en travaillant dur pour améliorer leur quotidien…

Dans le ciel, un coureur apparut et entreprit de décrire un grand cercle au-dessus des deux hommes. Richard n’avait pas emporté son arc. De toute façon, l’oiseau était hors de portée de flèche.

— Désolé de ne pas pouvoir t’aider, dit le Sourcier tandis que le coureur, sans doute satisfait de ce qu’il avait vu, repartait à tire-d’aile. Je voyage avec ma femme et ma famille, pour trouver du travail et un endroit où vivre tranquille…

S’il voulait que son plan marche, Richard devait s’occuper de la « révolution ». Beaucoup de gens comptaient sur lui, et il ne les décevrait pas. Mais avant, il devait régler des problèmes plus urgents.

— Mais seigneur Rahl, mon peuple a besoin…

— Pourquoi m’appelles-tu comme ça ?

— Je… navré… Je ne voulais pas vous énerver…

— Qu’est-ce qui te fait croire que je suis le seigneur Rahl ?

— Eh bien, je… Il est évident que… Enfin, que puis-je dire ? Désolé de vous avoir offensé, seigneur Rahl…

— Qu’avons-nous donc là ? s’écria Cara en sortant soudainement de derrière un rocher.

L’inconnu sursauta de surprise, recula d’un pas et serra l’outre sur sa poitrine comme s’il s’était agi d’un bouclier.

Son couteau à garde d’argent au poing, Tom surgit de derrière un autre rocher, dans le dos du pauvre type.

Cerné de toutes parts, le voyageur regarda autour de lui et manqua de s’évanouir quand il vit Kahlan debout près de son mari. Malgré leurs vêtements anonymes, il fallait bien admettre que tous ces gens ne ressemblaient pas à de simples voyageurs en quête d’un toit et d’un travail.

— Pitié, dit l’homme. Pitié… Je n’ai pas de mauvaises intentions.

— Du calme, du calme, dit Richard avec un regard appuyé à Cara. (Son injonction ne s’adressait pas seulement à l’homme, mais aussi à la Mord-Sith.) Voyages-tu seul, mon ami ?

— Oui, seigneur Rahl. Je remplis une mission pour mon peuple, comme je vous l’ai déjà dit. Soyez assuré que je ne vous en veux pas de votre comportement… musclé. D’un homme comme vous, je n’attendais rien de moins…

— Pourquoi pense-t-il que vous êtes le seigneur Rahl ? demanda Cara à Richard d’un ton presque accusateur.

— J’ai entendu des descriptions du libérateur, répondit l’inconnu. (L’outre toujours pressée sur la poitrine, il tendit son bras libre.) Et cette épée… On parle beaucoup de l’arme du seigneur Rahl… (Il tourna la tête vers Kahlan.) Et il y a aussi la Mère Inquisitrice, bien entendu…

— Bien entendu, répéta Richard avec un gros soupir.

Il avait prévu de devoir cacher l’épée quand il rencontrerait des étrangers. Mais il ne s’attendait pas, cependant, que l’arme soit si universellement connue. Cela dit, elle serait facile à dissimuler. En revanche, il en allait autrement pour Kahlan. Fallait-il la vêtir de haillons et la faire passer pour une lépreuse ?

L’inconnu se pencha prudemment en avant et tendit son outre à Richard.

— Merci beaucoup, seigneur Rahl…

Le Sourcier but une gorgée d’eau trop chaude puis passa l’outre à Kahlan, qui la refusa d’un simple hochement de tête. Après avoir bu encore un peu, Richard remit le bouchon et repassa la bandoulière à son épaule.

— Comment te nommes-tu ? demanda-t-il au voyageur.

— Owen…

— Eh bien, Owen, tu devrais passer la nuit dans notre camp. Nous en profiterons pour remplir tes outres.

Se retenant d’exploser, Cara se tourna vers Richard :

— Pourquoi ne me laissez-vous pas…, commença-t-elle, les dents serrées.

— Owen a des problèmes que nous pouvons tous comprendre, l’interrompit Richard. Il s’inquiète pour sa famille et pour ses amis. Au matin, il continuera sa route, et nous partirons de notre côté…

Le Sourcier ne voulait pas que le type rôde dans la nuit alors qu’ils avaient un moyen de garder un œil sur lui. À l’aube, il serait facile de s’assurer qu’il ne les suive pas.

Cara comprit enfin le plan de son maître et elle se détendit un peu. Elle aussi aurait détesté ne pas savoir où était Owen – surtout pendant que ses protégés dormaient.

Richard et Kahlan se dirigèrent vers le chariot. Owen les suivit, Tom et Cara lui emboîtant le pas.

En chemin, Richard finit de vider son outre. Dans son dos, Owen le remercia plusieurs fois de l’invitation et jura qu’il ne dérangerait pas ses hôtes.

Le Sourcier entendait bien qu’il en soit ainsi.

Chapitre 10

Dans le chariot, Richard remplit les outres d’Owen en les plongeant dans le seul tonneau qui contenait encore de l’eau. Adossé à une roue, le voyageur jetait de temps en temps des coups d’œil furtifs au Sourcier.

Cara ne quittait pas du regard cet intrus qu’elle n’aimait pas du tout. Avec la méfiance naturelle des Mord-Sith, ça ne signifiait pas nécessairement qu’il était dangereux.

Pour une raison inconnue, Richard non plus n’appréciait pas cet homme. Il n’éprouvait pas vraiment d’animosité envers lui, mais il ne parvenait pas à se détendre en sa compagnie.

Owen était courtois et il n’y avait rien de menaçant en lui. Mais quelque chose dans son comportement tapait sur les nerfs du Sourcier.

Tom et Friedrich avaient ramassé du petit bois et ils étaient en train d’alimenter le feu de camp. La senteur agréable de la résine de pin couvrait l’odeur beaucoup moins plaisante des chevaux attachés non loin de là.

Owen jetait régulièrement des coups d’œil inquiets en direction de Cara, Kahlan, Tom et Friedrich. Mais il semblait surtout mal à l’aise vis-à-vis de Jennsen. Bien qu’il tentât de ne jamais croiser son regard, il semblait fasciné par ses cheveux roux qui flamboyaient à la lueur des flammes. Et quand Betty approcha de lui, simplement pour faire connaissance, il en eut le souffle coupé.

Richard lui dit que la chèvre cherchait simplement un peu d’attention.

Owen tapota le crâne de Betty comme s’il s’était agi d’un garn capable de lui arracher un bras en un clin d’œil.

Faisant mine d’ignorer la façon dont l’homme lorgnait ses cheveux, Jennsen vint lui proposer un peu de viande séchée.

Owen écarquilla les yeux de terreur en la voyant approcher.

— Je ne suis pas une envoûteuse, dit-elle. Les gens prennent mes cheveux roux pour un signe maléfique, mais ils se trompent. Je n’ai aucun pouvoir magique.

L’assurance de la jeune femme surprit Richard et lui rappela qu’il y avait du fer sous la soie de sa grâce toute féminine.

— Je ne… ne… eh bien…, balbutia Owen. Je n’ai jamais pensé une telle chose de vous. C’est que… hum… c’est la première fois que je vois de si beaux cheveux.

— Dans ce cas, merci du compliment, dit Jennsen en souriant de plus belle. Un peu de viande vous ferait plaisir ?

— Désolé, c’est gentil, mais je préfère m’abstenir d’en manger, si ça ne vous dérange pas…

Owen glissa une main dans sa poche et en sortit un petit sac de biscuits secs.

Avec un sourire contraint, il le tendit à Jennsen.

— Vous en voulez un ?

Tom sursauta puis foudroya le voyageur du regard.

— Non, merci, répondit la sœur de Richard. (Elle s’écarta d’Owen, alla s’asseoir sur un rocher plat et tira Betty par une oreille afin qu’elle s’allonge à ses pieds.) Si vous ne mangez pas de viande, vous devriez garder les biscuits pour vous. Je crains que nous ayons fort peu de chose à vous proposer.

— Pourquoi ne manges-tu pas de viande ? demanda soudain Richard.

Owen leva les yeux vers le Sourcier, toujours occupé dans le chariot.

— Je n’aime pas l’idée de tuer des animaux pour me nourrir.

— Une délicatesse qui vous honore, dit Jennsen avec un sourire poli.

Owen tourna de nouveau la tête vers la jeune femme, comme s’il ne pouvait pas quitter des yeux ses cheveux.

— C’est ce que je ressens, voilà tout…

— Darken Rahl partageait le même sentiment, rappela Cara, maussade. Je l’ai vu fouetter à mort une femme parce qu’il l’avait surprise en train de manger une saucisse dans le hall du Palais du Peuple. Un tel comportement, disait-il, heurtait sa sensibilité.

Jennsen roula de grands yeux étonnés.

— Un autre jour, continua la Mord-Sith quand elle eut avalé un morceau de saucisse, je suis allée me promener avec lui dans les jardins. À l’extérieur, il a repéré un garde à cheval qui dévorait une tourte à la viande.

» Un éclair magique a jailli des doigts de Darken Rahl, décapitant net la monture du « délinquant ». L’étalon s’écroula, foudroyé, mais son cavalier parvint à sauter de selle et à atterrir sur ses pieds.

» Darken Rahl approcha, tira du fourreau l’épée du soldat et, fou de rage, ouvrit le ventre du cheval. Puis il saisit l’homme par le col, lui plongea la tête dans les entrailles encore fumantes et lui ordonna de les manger. L’homme essaya de s’en tirer, mais il finit par mourir étouffé dans les viscères de sa monture.

Owen ferma les yeux et se couvrit la bouche.

Cara brandit sa saucisse comme si elle la braquait sur Darken Rahl en personne.

— Sa colère apaisée, mon maître de l’époque s’est tourné vers moi et m’a demandé comment on pouvait être assez cruel pour manger de la viande.

— Qu’avez-vous répondu ? lança Jennsen.

— Que pouvais-je dire ? Que je ne savais pas, voilà tout…

— Si Darken Rahl réagissait ainsi, pourquoi ses sujets consommaient-ils de la viande ?

— Oh ! ça ne lui prenait pas tout le temps… Des marchands ambulants vendaient de la viande au palais, et il s’en fichait comme d’une guigne. Parfois, il semblait dégoûté et traitait ces gens de « monstres », mais la plupart du temps, il ne les remarquait même pas.

— C’était bien le problème avec lui, intervint Friedrich. On ne savait jamais ce qu’il allait faire. Il pouvait sourire à une personne ou la faire torturer à mort. C’était impossible à prévoir.

Cara baissa les yeux sur les flammes du feu de camp.

— Il n’y avait aucun moyen de deviner ses réactions… Beaucoup de gens étaient convaincus qu’il les ferait tuer un jour ou l’autre et ils vivaient comme des condamnés qui ont déjà la tête sur le billot. Pour eux, l’avenir n’existait pas et le présent ne leur apportait aucun plaisir.

Tom jeta un morceau de bois dans le feu puis hocha gravement la tête.

— La vie était bien comme ça, à l’époque…, dit-il.

— Vous étiez également résignée à mourir ? demanda Jennsen à Cara.

— Résignée ? Je suis une Mord-Sith, petite ! Les femmes comme moi sont toujours prêtes à accueillir la mort à bras ouverts. Nous ne voulons surtout pas finir dans un lit, vieilles et édentées…

Bouleversé par ces évocations, Owen avait cessé de mordiller sans grande conviction son biscuit.

— Je ne puis imaginer que vous ayez dû vivre avec un tel sauvage… Darken Rahl était-il un parent à vous, seigneur ? (Craignant d’avoir fait une gaffe, Owen s’enfonça davantage en se lançant dans des explications embrouillées.) Comme vous avez le même nom… Eh bien… Mais je ne voulais pas insinuer que vous lui ressemblez…

Richard sauta du chariot et tendit à Owen ses deux outres pleines.

— Darken Rahl était mon père.

— Je suis navré, seigneur. Mes paroles ont dépassé ma pensée. Il n’est pas dans mes habitudes d’insulter le père d’un homme que j’estime, surtout quand…

— J’ai tué ce salaud, coupa Richard.

Il n’en dit pas plus, révulsé à l’idée de devoir raconter cette sinistre histoire.

— Darken Rahl était un monstre, dit Cara, toujours prompte à défendre son seigneur. Désormais, les D’Harans ont un avenir, comme tous les autres peuples. Et ils sont libres.

— S’ils réussissent à arrêter l’Ordre Impérial, rappela Richard en s’asseyant près de Kahlan.

Gêné, Owen recommença de mordiller son biscuit.

Comprenant que personne ne s’en chargerait, Kahlan posa la question qui flottait dans l’air depuis des heures.

— Si tu nous disais pourquoi tu es ici, Owen ?

Richard reconnut le ton que sa femme employait pour mettre à l’aise un émissaire effrayé d’être en face de la femme la plus puissante des Contrées du Milieu.

— À vos ordres, Mère Inquisitrice, répondit le pauvre voyageur.

— Pour commencer, intervint Richard, si tu nous expliquais comment tu connais l’identité de ma femme ?

— Le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice sont devenus légendaires… Tout le monde parle de la façon dont vous avez débarrassé Altur’Rang de l’Ordre Impérial. Tous ceux qui rêvent de liberté savent que vous pouvez la leur donner, seigneur Rahl.

— Que veux-tu dire, Owen ? marmonna Richard.

— Eh bien, avant vous, l’Ordre Impérial régnait sur Altur’Rang. Ces hommes sont des brutes. Navré de devoir le dire, car ils ne savent pas ce qu’ils font, et c’est pour ça qu’ils se montrent si cruels. Bien entendu, je n’ai pas à les juger, et tout ça n’est peut-être pas leur faute… Mais nul ne peut prétendre que ces gens sont bons et généreux… Nous espérons que vous donnerez la liberté à tout le monde, comme vous l’avez fait en Altur’Rang…

Richard se passa une main sur le visage. Il devait traduire le livre, découvrir ce qu’il y avait derrière l’objet touché par Cara, savoir pourquoi les coureurs les pistaient… Comme si ça ne suffisait pas, il fallait qu’il retourne aider Victor et les autres révolutionnaires. Enfin, il devait traiter ses migraines, et pour ça, il devrait retrouver Nicci, qui pourrait sans doute l’aider…

— Owen, je ne « donne » pas la liberté aux gens.

— Si vous le dites, seigneur Rahl…

À l’évidence, Owen n’avait aucune intention de contredire Richard. Mais il ne croyait pas un mot de ce qu’il racontait.

— Pourquoi crois-tu que je leur donne la liberté ? insista Richard.

Le voyageur regarda autour de lui, l’air inquiet, puis il haussa les épaules et osa se jeter à l’eau :

— Eh bien, vous agissez comme l’Ordre Impérial… Je veux dire que vous tuez des gens. (Il décrivit des arabesques dans l’air avec son biscuit, comme s’il s’était agi d’une épée.) Vous abattez les oppresseurs, vous libérez les opprimés et vous restaurez la paix…

Richard se demanda si Owen voyait vraiment les choses ainsi ou s’il avait du mal à s’exprimer devant des gens qui l’impressionnaient.

— Les choses ne se passent pas exactement ainsi, Owen…

— C’est pour ça que vous êtes ici, seigneur ! Tous les gens le disent. Vous êtes venu dans l’Ancien Monde pour libérer les peuples !

Les coudes posés sur les genoux, Richard se pencha en avant et réfléchit à ce qu’il entendait révéler – et dissimuler. Sentant Kahlan lui poser une main sur l’épaule, il fut soudain envahi par un calme souverain. Une raison de plus pour ne pas évoquer sa capture ni les longs mois où il avait cru ne jamais revoir sa bien-aimée.

Décidé à laisser de côté la composante émotionnelle de cette affaire, il opta pour une approche prosaïque.

— Owen, je viens du Nouveau Monde…

— Je sais ! Et vous êtes ici pour libé…

— Non, c’est faux ! Mes amis et moi vivions en paix dans le Nouveau Monde. Comme ton peuple, si j’ai bien compris. Puis l’empereur Jagang…

— Celui qui marche dans les rêves !

— Oui, celui qui marche dans les rêves… Il a envoyé ses armées conquérir le Nouveau Monde pour réduire mon peuple en esclavage.

— Le mien a subi le même sort !

— Je comprends, et je sais à quel point c’est horrible. Ses soudards grouillent chez moi. Ils tuent et forcent à la soumission mes compatriotes…

— Les miens aussi, insista Owen.

— Nous avons tenté de résister, dit Kahlan, mais l’ennemi était trop nombreux pour que nous puissions le bouter hors de chez nous.

Owen baissa les yeux sur son biscuit.

— Mon peuple est terrifié par les soldats de l’Ordre Impérial – que le Créateur pardonne à ces brebis galeuses !

— Moi, intervint Cara, je leur souhaite de hurler de douleur jusqu’à la fin des temps, dans le royaume obscur du Gardien, si possible !

Owen parut stupéfié par une telle déclaration.

— Comme il était impossible de chasser les envahisseurs de chez nous, expliqua Richard, je suis venu ici pour aider ceux qui le souhaitent à se libérer de leurs chaînes. Trop occupé à envahir le Nouveau Monde, Jagang ne peut pas contrôler ce qui se passe dans l’Ancien. Pendant qu’il est au loin, nous pouvons le frapper au cœur même de son fief.

» J’agis ainsi parce que c’est notre seule tactique possible contre l’Ordre Impérial. Et notre unique chance de vaincre. Si je mine les fondations du pouvoir de Jagang – sa source d’hommes et de matériel –, il devra battre en retraite, quitter le Nouveau Monde et revenir défendre son royaume.

» La tyrannie n’est jamais éternelle. De par sa nature, elle corrompt tout ce qu’elle domine et finit par s’infecter elle-même. Mais le processus peut prendre des décennies. J’essaie de l’accélérer, afin que notre génération connaisse la liberté et le droit au bonheur. Si suffisamment de gens se dressent contre lui, Jagang perdra les rênes du pouvoir et l’Ordre s’écroulera.

» C’est ma manière de combattre, désormais. Ma stratégie contre ce tyran.

— Et c’est exactement ce qu’il nous faut ! s’écria Owen. Nous sommes victimes du destin… Vous devez venir chez nous, en chasser les soudards de l’Ordre, puis repartir et nous laisser vivre de nouveau en paix. Bref, nous vous demandons de nous offrir la liberté.

Alors que le feu crépitait, propulsant des flammèches alentour, Richard laissa reposer sa tête sur ses mains croisées. Owen n’avait pas compris un mot de ce qu’il lui avait dit.

Mais ils avaient tous besoin de repos. Il restait un livre à traduire, une destination à atteindre, une guerre à gagner…

Au moins, le Sourcier n’avait pas mal à la tête…

— Owen, je suis navré, dit-il enfin, mais je ne peux pas faire ce que tu demandes. Essaie de comprendre que mes actes servent aussi ta cause, parce que Jagang, tôt ou tard, devra également retirer ses troupes de ton pays. Au minimum, il lui faudra rappeler assez d’hommes pour que vous puissiez chasser les autres de chez vous.

— Non, s’entêta Owen. Les soudards ne quitteront pas mon pays tant que vous ne viendrez pas les… détruire.

Prononcer ce verbe semblait être une torture pour le voyageur.

— Demain, dit Richard, oubliant toute courtoisie, mes amis et moi devrons repartir. Et tu t’en iras aussi, Owen ! J’espère que tu réussiras à débarrasser ton peuple de l’Ordre Impérial.

— C’est impossible ! Nous n’y parviendrons pas, parce que nous ne sommes pas des sauvages ! C’est aux gens comme vous – ceux qui ignorent la Lumière – de se battre et de nous donner la liberté. Je suis le seul qui puisse vous conduire dans mon pays. Vous devez venir et faire ce que font les gens tels que vous. Oui, vous devez rendre la liberté à notre empire !

Richard se massa le front.

Jugeant qu’elle en avait assez entendu, Cara fit mine de se lever, mais un regard de son seigneur la convainquit de rester assise.

— Je t’ai offert de l’eau, dit Richard. Mais je ne peux pas te donner la liberté.

— Vous devez…

— Double garde ce soir, lâcha Richard en se tournant vers Cara.

La Mord-Sith hocha la tête et eut un petit sourire glaçant de détermination.

— Demain matin, ajouta Richard, Owen partira de son côté.

— Oui, fit Cara, il n’y manquera pas. C’est moi qui vous le garantis, seigneur Rahl.

Chapitre 11

— Qu’est-ce que tu as ? demanda Kahlan, qui chevauchait près du chariot.

Richard semblait hors de lui. Sa femme vit qu’il tenait le livre dans une main. L’autre formait un poing rageur.

Il ouvrit la bouche pour parler, mais Jennsen, assise sur le banc du conducteur avec Tom, se tourna vers son frère pour voir ce qui se passait.

— Kahlan et moi allons explorer la route, devant nous, lui dit Richard. Surveille Betty et empêche-la de sauter du chariot. D’accord ?

Jennsen sourit et hocha la tête.

— Si la chèvre vous embête, dit Tom, je la conduirai chez une dame de notre connaissance qui sait faire de délicieuses saucisses…

Jennsen sourit de cette plaisanterie privée et flanqua un coup de coude dans les côtes du géant blond. Alors que Richard sautait du chariot, elle saisit au vol la queue de Betty.

— Non, tu restes ici ! Richard ne veut pas que tu lui traînes sans arrêt dans les pattes !

Les sabots avant déjà posés sur la rambarde, la chèvre eut un bêlement pathétique, puis elle regarda sa maîtresse comme si elle l’implorait de changer d’avis.

— Couchée ! ordonna sa maîtresse. Couchée !

Betty capitula, non sans rechigner, et, avant de consentir à s’allonger, exigea que Jennsen la grattouille derrière les oreilles.

Kahlan se pencha sur sa selle et détacha la bride du cheval de Richard de la roue du chariot.

Le Sourcier glissa une botte dans un étrier et se hissa souplement sur sa monture.

Dès qu’il fut en selle, il la talonna et la lança au galop. Pour ne pas être distancée, Kahlan dut recourir à la même manœuvre.

Richard ouvrant le chemin, ils chevauchèrent à travers les collines et mirent un bon moment à rejoindre Cara et Friedrich, partis en éclaireurs.

— Kahlan et moi allons nous charger de l’avant-garde, leur annonça Richard. Vous devriez vous laisser rattraper par le chariot et surveiller nos arrières.

Connaissant bien Cara, le Sourcier avait opté pour la solution optimale. Si Kahlan et lui avaient fermé la marche, la Mord-Sith n’aurait pas pu s’empêcher de se laisser dépasser par le chariot pour veiller sur ses protégés – qui risquaient de se perdre, par exemple. Les sachant devant elle, elle se ferait beaucoup moins de souci.

Cara fit faire demi-tour à son cheval. La sueur collant sa chemise à sa peau, Kahlan se pencha sur l’encolure de sa monture et l’incita à accélérer encore le rythme pour ne pas se laisser distancer par Richard.

Même si le paysage était beaucoup moins désertique, avec de plus en plus d’îlots de végétation, la chaleur restait accablante. La nuit, cela s’arrangeait un peu, mais les journées demeuraient d’une moiteur étouffante.

Vue de plus près, la chaîne de montagnes qui se dressait à l’est était très impressionnante. Les pics déchiquetés ressemblaient aux dents de quelque monstre de légende et des cailloux dégringolaient sans cesse le long de leurs parois abruptes, comme s’ils étaient sur le point de s’écrouler. Toute escalade se révélant impossible, les voyageurs devraient trouver des cols et des défilés. Mais il devait y en avoir fort peu, et les traverser ne serait pas un jeu d’enfant.

Pourtant, franchir ces montagnes-là n’était pas le plus gros problème de Richard et de ses compagnons. Derrière les premiers pics, à une distance difficile à déterminer, se dressait une autre barrière naturelle.

Ces monts ne ressemblaient à rien de ce que Kahlan avait jamais vu. La chaîne de Rang’Shada elle-même – une curiosité géographique des Contrées du Milieu – ne pouvait se comparer à ces pics géants dont les parois, hautes de milliers de pieds, semblaient s’élancer vers le ciel pour tutoyer les étoiles. Sur la roche lisse, aucune végétation ne parvenait à s’accrocher et il semblait douteux que les voyageurs trouvent des passages négociables au milieu de ces impensables murailles naturelles.

Couverts de neiges éternelles, les pics qui s’élançaient à l’assaut des nuages étaient tellement serrés les uns contre les autres qu’on aurait cru regarder de loin les dents d’une scie géante.

La veille, quand elle avait vu son mari sonder ces montagnes, Kahlan lui avait demandé s’ils pourraient les traverser.

Richard avait répondu par la négative. Le seul moyen de passer de l’autre côté devait être le col qu’il avait repéré le jour de la découverte de l’étrange frontière. Et ce passage était encore très loin au nord.

Jusque-là, le chariot avait pu avancer sur des contreforts relativement faciles à négocier. Mais les choses ne tarderaient pas à se gâter.

Arrivé au pied d’une colline couverte de petits carrés d’herbe brunâtre, le Sourcier tira enfin sur les rênes de son cheval. Puis il regarda derrière lui pour s’assurer que le chariot le suivait toujours, même de très loin.

— J’ai sauté des passages, dans le livre, annonça Richard à Kahlan quand elle l’eut rejoint.

— Quand je t’en ai parlé, il y a quelques jours, tu as dit que ce n’était pas une très bonne idée. J’ai même cru comprendre que c’était dangereux.

— Eh bien, c’est ce que j’ai dit, oui, mais je n’arrivais nulle part, et nous avons besoin de réponses.

Les deux cavaliers repartirent au petit trot, un rythme idéal pour converser agréablement.

— Avec cette chaleur, je ne m’attendais pas à ce qu’il fasse soudain si froid, dit Richard.

— Froid ? De quoi parles-tu donc ?

— Les personnes comme Jennsen…, éluda le Sourcier. Celles qui naissent sans la moindre étincelle de don. Tu vois ce que je veux dire ? Les Piliers de la Création… À l’époque où ce livre a été écrit, ils n’étaient pas si rares que ça.

— Il en naissait davantage, c’est ça ?

— Non, pas tout à fait… Mais ceux qui étaient venus au monde grandissaient, ils se mariaient et engendraient… des enfants sans magie.

— Les maillons brisés de la chaîne du don dont tu parlais hier ?

— Exactement. Tous étaient des enfants du seigneur Rahl. En ce temps-là, les choses ne se passaient pas comme avec Darken Rahl ou son père. D’après ce que j’ai compris, tous les enfants du seigneur et de son épouse faisaient partie de la famille. On les traitait bien, même s’ils étaient nés avec une sorte de tare. Apparemment, les sorciers ont tenté de les aider – eux et leur progéniture. Ils ont essayé de les soigner.

— Les soigner ? De quelle maladie ?

— Celle de n’avoir pas la minuscule étincelle de don nichée en chaque être humain ! Les sorciers de l’ancien temps ont en quelque sorte voulu réparer les maillons brisés.

— Comment pensaient-ils pouvoir « guérir » quelqu’un d’une affection qui n’en est pas une, si on réfléchit bien ? Au fond, être dépourvu du don n’est pas si grave que ça…

Richard prit le temps de chercher soigneusement ses mots.

— Tu te souviens des sorciers qui t’ont fait traverser la frontière afin que tu trouves Zedd ?

— Bien entendu !

— Ils n’étaient pas nés avec le don, n’est-ce pas ? Il s’agissait de deuxième ou troisième… Non, de sorciers du deuxième et du troisième ordre ! Tu m’as expliqué ça un jour. C’étaient des sorciers du troisième ordre !

— Exact. Un seul d’entre eux, Giller, appartenait au deuxième ordre. Aucun n’avait pu accéder au rang de sorcier du premier ordre, comme Zedd, parce qu’ils n’avaient pas le don. Ils étaient ce qu’on appelle des « sorciers par vocation ». Des gens très différents de toi, puisque tu es né avec le don. Mais ils possédaient quand même l’étincelle de magie dont héritent tous les humains, à part les Piliers de la Création.

— Nous sommes dans le vif du sujet, dit Richard. Ces hommes n’étaient pas venus au monde avec le don – si on oublie la fameuse « étincelle ». Pourtant, Zedd est parvenu à faire d’eux des pratiquants de la magie – bref, des sorciers, même s’il leur manquait le don, au départ.

— Richard, cette initiation prenait des années…

— Je sais, mais il n’en reste pas moins que Zedd avait le pouvoir de les former à manipuler et à contrôler la magie.

— Oui, tu dois avoir raison… Quand j’étais petite, ils me parlaient de la Forteresse du Sorcier, de leurs années d’études, des créatures et des peuples magiques des Contrées du Milieu… Ils n’étaient peut-être pas nés avec le don, mais ils avaient travaillé toute leur vie pour devenir sorciers. Et ils l’étaient bel et bien !

Richard eut un petit sourire que Kahlan connaissait bien. Celui qu’il affichait chaque fois qu’elle formulait à sa place les notions fondamentales d’une théorie.

— Mais ils n’étaient pas nés avec la magie ! En plus de les former, Zedd a dû utiliser son pouvoir pour les aider à devenir des sorciers…

Kahlan plissa pensivement le front.

— Je n’en sais rien… Ils ne sont jamais entrés dans les détails au sujet de leur formation. Ce n’était pas le genre de chose dont ils parlaient avec moi…

— Mais Zedd contrôle la Magie Additive, insista Richard. Un pouvoir qui peut changer les choses, leur ajouter des éléments, en faire plus que ce qu’elles sont au départ…

— Sans doute, mais où veux-tu en venir ?

— À ceci : Zedd sélectionnait des gens qui n’étaient pas nés avec le don et il en faisait des sorciers. Mais pour cela, et c’est capital, il utilisait sa magie afin d’altérer leur naissance. Ou plutôt, ce qu’ils étaient à la naissance. Bref, il modifiait leur étincelle de don – en la magnifiant – afin qu’ils puissent lancer des sorts comme lui. (Alors que son étalon contournait un petit conifère squelettique, Richard jeta un coup d’œil en coin à Kahlan.) Zedd se servait de la magie pour modifier des êtres humains.

Kahlan lâcha un gros soupir et fit mine de sonder le terrain, autour d’eux. Une façon de se gagner un répit pour assimiler ce que le Sourcier venait de lui dire.

— Je n’ai jamais vu les choses sous cet angle, admit-elle enfin, mais tu as sans doute raison… Une nouvelle fois, où veux-tu en vernir ?

— Nous avons toujours pensé que seuls les sorciers de jadis pouvaient faire une telle chose. Apparemment, ce n’est pas le cas, et cet art s’est beaucoup moins perdu qu’on pourrait le croire. On peut aussi conclure que ces sorciers des temps passés avaient raison de penser qu’ils pouvaient transformer à volonté les choses et les êtres. À l’instar de Zedd, qui donnait à ses élèves le don qu’ils n’avaient pas reçu à la naissance, ses prédécesseurs tentaient de guérir les Piliers de la Création en leur offrant une étincelle de magie.

Kahlan comprit soudain, et elle en eut la chair de poule. Comme les anciens sorciers, Zedd avait utilisé la magie pour modifier la nature même de certains êtres humains…

En agissant ainsi, il avait simplement aidé de jeunes gens à réaliser le rêve de leur vie. Grâce à lui, ils avaient pu s’épanouir totalement. Mais tous les élèves du grand-père de Richard avaient le potentiel intérieur requis. Si les anciens sorciers avaient parfois utilisé leur magie pour aider les gens, il leur était arrivé de la mettre au service d’objectifs bien moins altruistes.

— Donc, résuma Richard, les sorciers de cette époque, des hommes habitués à modifier les caractéristiques d’autres êtres humains, pensaient que les Piliers de la Création pouvaient être guéris.

— D’être nés sans le don ? répéta Kahlan, incrédule.

— Pas exactement… Ils n’essayaient pas d’en faire des sorciers, mais simplement de leur offrir une étincelle de don. Celle que tout le monde possède, en fait…

— Et qu’est-il arrivé ? demanda Kahlan.

— Le livre a été écrit après la fin des Grandes Guerres – alors que la barrière isolait déjà l’Ancien Monde du reste de l’Univers. En ce temps-là, le Nouveau Monde vivait en paix parce qu’il était séparé de l’Ancien…

» Maintenant, souviens-toi de ce que nous avons découvert il y a quelque temps… Pendant le conflit, semble-t-il, le sorcier Ricker et son équipe ont fait nous ne savons trop quoi pour que la Magie Soustractive ne soit plus transmise aux descendants d’un sorcier. Après les Grandes Guerres, les personnes nées avec le don sont devenues de plus en plus rares – et toutes étaient privées de la facette soustractive du pouvoir.

— Depuis trois mille ans, plus personne n’était né avec les deux magies. Avant toi, en tout cas. Mais ça, nous le savons depuis longtemps.

— C’est vrai, mais l’essentiel n’est pas là… Alors même qu’il naissait de moins en moins de sorciers, un nouveau problème s’est posé : celui des trous dans le monde, ou encore, des maillons brisés de la chaîne du don. Soudain, les sorciers en exercice se sont retrouvés avec deux fardeaux sur les épaules. Primo, la dénatalité qui les frappait, et secundo, l’apparition des Piliers de la Création.

Kahlan tenta d’imaginer l’ambiance fiévreuse qui devait régner dans la forteresse en ce temps-là.

— Les sorciers devaient être très préoccupés…, dit-elle.

— Je dirais plutôt : désespérés.

Kahlan tira légèrement sur les rênes de sa monture et suivit Richard, qui contournait un énorme arbre mort à l’écorce jaunie par le soleil.

— Si tu as raison, dit l’Inquisitrice quand les deux époux purent de nouveau chevaucher côte à côte, nous devons supposer que les anciens sorciers ont agi exactement comme Zedd. Ils ont dû se mettre à entraîner les jeunes gens qui avaient la « vocation ». En d’autres termes, ceux qui voulaient pratiquer la magie mais n’étaient pas nés avec le don…

— C’est ça, mais ils formaient leurs élèves aux deux variantes de la magie, afin qu’ils deviennent de « vrais » sorciers selon les critères de l’époque. Au fil du temps, ils perdirent cette aptitude et durent se contenter d’enseigner la Magie Additive à leurs adeptes. Exactement comme Zedd…

» Mais ce n’est pas le sujet du livre, ajouta Richard. À l’origine, les sorciers débordaient de confiance et ils croyaient dur comme fer que les Piliers de la Création pouvaient être « guéris » de leur maladie. Puisqu’ils enseignaient la Magie Soustractive à des sorciers qui n’étaient pas nés avec ce don-là, offrir une étincelle de pouvoir à un individu ne devait pas être trop compliqué.

La façon dont Richard agitait les mains en parlant rappela à Kahlan un des tics de Zedd, quand il s’échauffait sur un sujet.

— Ces sorciers ont tenté d’altérer la naissance des gens comme Jennsen. Tu mesures la portée de leurs actes ? Prenant pour cobayes des hommes et des femmes totalement privés du don, ils les ont modifiés avec l’espoir absurde qu’ils pourraient réintégrer l’univers de la magie. Il ne s’agissait pas d’un ajout, ni d’une amélioration, mais d’une création pure et simple.

Kahlan n’aima pas du tout cette dernière phrase. En ces temps anciens, c’était connu, les sorciers n’hésitaient pas à utiliser leur pouvoir pour manipuler l’humanité.

Ils avaient transformé des gens en armes !

Durant les Grandes Guerres, les ancêtres de Jagang comptaient parmi ces armes vivantes. Ceux qui marchent dans les rêves avaient pour mission de s’emparer des esprits des habitants du Nouveau Monde afin de les contrôler. Le lien qui unissait le seigneur Rahl à ses sujets était une mesure défensive contre cet assaut mental.

D’autres types d’armes humaines étaient sortis de l’imagination maladive des sorciers. Les modifications, toujours très importantes, étaient absolument irréversibles. Dans certains cas, les « créations » se révélaient être des monstres d’une cruauté sans limites.

Jagang était un des fruits de cet arbre du mal…

Pendant le conflit, un sorcier jugé pour trahison avait refusé de dévoiler toute l’étendue de ses crimes. La torture ne suffisant pas à lui délier la langue, le sorcier qui présidait le tribunal avait fait appel aux talents de Merritt, un de ses collègues, afin d’arracher une confession au traître. Créée par Merritt, la première Inquisitrice – nommée Magda Searus – avait parfaitement accompli sa mission.

Ravi de ce résultat, le tribunal avait ordonné la création d’un ordre des Inquisitrices.

Kahlan ne se sentait pas différente des autres humains. Elle était une femme comme les autres, aimant la vie tout autant qu’elles. Mais ses pouvoirs lui venaient en droite ligne de Magda Searus. Comme Jagang, elle descendait d’une lignée altérée par la magie. En un sens, elle était une arme, comme l’empereur. Mais sa mission consistait simplement à découvrir la vérité.

— Pourquoi ce long silence ? demanda soudain Richard.

— Oh ! pardon, je réfléchissais, c’est tout… Alors, qu’as-tu appris en sautant des passages du livre ?

Richard prit une grande inspiration.

— Pour faire court, les sorciers ont tenté d’utiliser les couleurs afin de permettre à des aveugles de voir.

D’après ce que Kahlan savait de la magie et de l’histoire, c’était une démarche différente de la pire expérience visant à transformer une personne en arme. Dans ce contexte-là, les sorciers avaient « simplement » modifié, en les amplifiant, les aptitudes naturelles de leurs cobayes. Au passage, ils les avaient privés d’une partie de leur humanité, bien entendu… Mais ils n’avaient pas tenté de créer… ce qui n’existait pas du tout.

— Et si j’ai bien compris, dit enfin Kahlan, ils ont échoué…

— Un bon résumé, oui… Les Grandes Guerres étaient terminées depuis longtemps, et l’Ancien Monde – dont le but était de détruire la magie, comme pour l’Ordre Impérial aujourd’hui – ne pouvait plus nuire, puisque la barrière l’isolait du Nouveau. Mais les sorciers se sont avisés que de moins en moins de gens naissaient avec le don. Puis ils ont découvert que le lien, ce sortilège créé pour neutraliser ceux qui marchent dans les rêves, avait eu une conséquence imprévue : donner naissance à des êtres totalement dépourvus de magie. Des hommes et des femmes qui brisaient la chaîne de transmission du don…

— Ils avaient deux problèmes, dit Kahlan. Moins de sorciers potentiels et de plus en plus de gens privés de tout lien avec la magie.

— C’est ça, oui… Et le deuxième problème était plus préoccupant que le premier. Au début, les sorciers ont cru qu’ils trouveraient un remède. Une grossière erreur. Comme je l’ai déjà dit, les gens comme Jennsen donnent toujours naissance à des personnes privées du don. En quelques générations, le nombre d’individus coupés de la magie a augmenté plus vite que quiconque s’y serait attendu.

— De quoi être désespéré, tu as raison, souffla Kahlan.

— Le chaos menaçait de s’installer, tout simplement…

— Et qu’ont décidé les sorciers ?

À la lueur qui passa dans le regard de Richard, Kahlan devina qu’il était très troublé par ce qu’il avait découvert.

— Ils ont choisi la magie plutôt que les gens. Pour eux, le pouvoir est devenu plus important que la vie humaine. Pendant le conflit, ils avaient lutté pour qu’une personne ait le droit d’être telle que la nature l’avait faite. Après avoir défendu les détenteurs du don face à l’intolérance de l’Ancien Monde, ils ont retourné cette même intolérance contre les « trous dans le monde ». Pour eux, la magie est devenue plus précieuse que les êtres vivants !

» Comme il aurait fallu tuer trop de gens, ils ont opté pour une solution plus simple : le bannissement.

— Le bannissement ? répéta Kahlan, le front plissé. Mais où ?

— Dans l’Ancien Monde, bien sûr !

— Quoi ?

Richard haussa les épaules comme s’il s’agissait d’une évidence dont il était inutile de discuter.

— Que pouvaient-ils faire d’autre ? Massacrer des gens qui étaient leurs amis, voire leurs parents par alliance ? Beaucoup de gens « normaux » – c’est-à-dire touchés par le don sans être des sorciers – avaient des fils, des filles, des frères, des sœurs, des oncles, des tantes ou des voisins mariés à des Piliers de la Création. Les gens comme Jennsen faisaient partie intégrante de la société – en même temps, le nombre de sorciers potentiels diminuait…

» Alors qu’ils devenaient minoritaires, même s’ils tenaient toujours les rênes du pouvoir, les sorciers ne purent pas ordonner la mise à mort de tant d’innocents.

— Dois-je comprendre qu’ils ont envisagé cette solution ?

Richard hocha la tête. Dans son regard, Kahlan lut ce qu’il pensait d’un tel comportement.

— Mais ils ne sont pas passés à l’acte… Cela dit, après avoir tout essayé, ils ont dû se rendre à l’évidence : quand la chaîne du pouvoir était brisée, il n’y avait aucun moyen de la réparer. Et pis encore, les Piliers de la Création se reproduisaient à une vitesse record, menaçant de devenir la « race » dominante.

» Pour les sorciers et les magiciennes, le risque était comparable à celui que le monde avait connu pendant les Grandes Guerres. Le but de l’Ancien Monde n’avait-il pas été de détruire la magie ? Eh bien, ça pouvait se produire, même si la cause était différente…

» Les sorciers ne disposaient d’aucun « remède », ils n’avaient aucun moyen d’enrayer le phénomène, et ils ne pouvaient pas condamner à mort autant de braves gens. Conscients que le temps jouait contre eux, ils ont adopté à la hâte la solution qui s’imposait : le bannissement.

— Mais pour ça, il fallait traverser la barrière…

— La barrière était un obstacle pour les gens touchés par le don, si peu que ce fût. Les Piliers de la Création sont insensibles à la magie. Pour eux, la barrière n’existait pas.

— Mais comment les sorciers ont-ils su qu’ils avaient exilé tous les Piliers de la Création ? Si certains étaient passés à travers les mailles du filet, le problème se serait très vite posé de nouveau.

— Les sorciers et les magiciennes savent reconnaître les trous dans le monde. Ils les voient, comme n’importe qui, mais ils ne les sentent pas à travers le don. Du coup, les identifier n’a pas été un problème.

— C’est pareil pour toi ? Tu sens que Jennsen est différente ? Tu reconnais en elle un trou dans le monde ?

— Non… Mais je n’ai jamais été formé par un sorcier… Et toi, tu sens qu’elle est différente ?

— Richard, je ne suis pas une magicienne, mais… Eh bien, une créature magique, s’il faut appeler les choses par leur nom. Donc, je n’ai pas ce genre de pouvoir… Mais si tu me racontais plutôt la suite de l’histoire ?

— Les gens du Nouveau Monde ont rassemblé tous les descendants privés du don de la maison Rahl, et ils leur ont fait traverser la barrière pour qu’ils gagnent l’Ancien Monde, où on rêvait d’une humanité à jamais débarrassée de la magie…

Richard eut un sourire amer.

— En clair, les sorciers du Nouveau Monde ont offert à leurs ennemis le plus beau cadeau possible : des êtres humains privés du don. (Le Sourcier se rembrunit.) Tu nous vois décider de bannir Jennsen sous prétexte qu’elle est insensible à la magie ?

Kahlan tenta en vain de se représenter une telle infamie.

— Quelle horreur ! Se voir rejeté par les siens et envoyé chez l’ennemi…

Richard chevaucha quelques minutes en silence, puis il reprit le fil de son histoire.

— L’expérience fut terrible pour les bannis, mais tout autant traumatisante pour ceux qui restèrent dans le Nouveau Monde. Tu imagines ? Perdre soudain tant d’amis et de parents ? Voir chavirer tout l’équilibre d’un monde ? Et tout ça parce que des fous ont décidé qu’un pouvoir est plus important que la vie ?

La simple évocation de ce drame était une épreuve pour Kahlan. Perdue dans ses pensées, elle aussi avança en silence.

— Que s’est-il passé ensuite ? demanda-t-elle au bout d’un moment. Ces gens eurent-ils des nouvelles de ceux que les sorciers avaient bannis ?

— Non. Une fois la barrière franchie, ils disparurent à jamais.

Pour se réconforter, Kahlan caressa l’encolure de son cheval. Parfois, toucher une créature vivante vous remettait un peu de baume au cœur…

— Et qu’advint-il aux trous dans le monde qui naquirent après cet exil forcé ?

— Ils furent impitoyablement massacrés.

Kahlan en frémit de dégoût.

— Comment peut-on faire une chose pareille ?

— Les sorciers et les magiciennes ont appris à reconnaître les « anormaux » à la naissance. Selon le livre, tuer un enfant avant qu’il soit baptisé est plus facile…

Kahlan en resta sans voix un moment.

— C’est affreux…, souffla-t-elle enfin.

— Mais pas différent du traitement que les Inquisitrices infligent à leurs fils.

Ces mots firent l’effet d’une gifle à Kahlan. Elle détestait se souvenir du temps où les enfants mâles des Inquisitrices étaient tués à la naissance sur ordre de leur mère.

C’était obligatoire, affirmait-on. Avant qu’on en vienne là, plusieurs Inquisiteurs, dépassés par leur pouvoir, avaient commis d’innommables atrocités.

Pour éviter les guerres et les persécutions, il n’y avait qu’une solution : tuer ces enfants avant qu’ils aient reçu un nom.

Kahlan ne réussit pas à regarder Richard dans les yeux. La voyante Shota avait prédit que Richard et elle engendreraient un fils. Et bien entendu, aucun des deux n’envisageait de tuer un être né de leur amour…

Ils n’exécuteraient jamais un garçon parce qu’il risquait de devenir un Inquisiteur maléfique. Pareillement, ils ne toucheraient pas à un cheveu d’un descendant de la lignée Rahl dépourvu du don. Nul ne pouvait décréter qu’un être n’avait pas le droit d’exister à cause de son apparence, de son ascendance ou de ce qu’il risquait de devenir.

— Depuis l’écriture de ce livre, dit Richard, certaines choses ont changé. À l’époque, les seigneurs Rahl étaient tous mariés. Quand un enfant privé du don venait au monde, ils mettaient fin à ses jours le moins cruellement possible.

» Mais les maîtres de D’Hara changèrent radicalement. Comme Darken Rahl, ils décidèrent d’avoir toutes les femmes qu’ils voulaient. Que leurs enfants illégitimes puissent être des Piliers de la Création leur parut sans importance. Ils les tuaient, épargnant seulement ceux qui avaient le don, et voilà tout !

— Ils avaient trois sortes d’enfants, dit Kahlan. Des futurs sorciers, des gens « normaux » et des Piliers de la Création. Les Rahl pouvaient faire la différence, selon toi… Pourquoi n’épargnaient-ils pas les enfants touchés par une étincelle de don ?

— Ils auraient pu se donner la peine de sélectionner, je suppose, mais ça ne les intéressait pas.

— Du coup, certaines mères ont tenté de soustraire leur enfant à la folie meurtrière des seigneurs Rahl. Et c’est pour ça que tu t’es découvert une sœur nommée Jennsen.

— Exactement !

Kahlan suivit le regard du Sourcier, qui venait de lever les yeux. Devant eux, des coureurs tournaient en rond au-dessus des pics, comme s’ils les attendaient.

— Richard, tu crois que les trous dans le monde bannis de l’autre côté de la barrière ont survécu ?

— Oui, si les sorciers de l’Ancien Monde ne les ont pas massacrés…

— Ici, les gens sont les mêmes que chez nous… Avec Zedd et les Sœurs de la Lumière, j’ai combattu les armées de Jagang. Nous avons recouru à la magie et je peux t’assurer que les soldats de l’Ordre n’y sont pas insensibles. Ça implique qu’ils sont tous nés avec une étincelle de don. Dans l’Ancien Monde, la chaîne du pouvoir n’est pas brisée.

— Tout ce que j’ai vu ici milite en ce sens, c’est vrai…

Kahlan essuya la sueur qui ruisselait sur son front et lui coulait dans les yeux.

— Dans ce cas, qu’est-il arrivé aux « bannis » ?

— Je n’en sais rien… Mais leur destin a dû être atroce.

— Tu crois qu’ils ont été exterminés ?

— Je suis incapable de le dire… Et je paierais cher pour savoir pourquoi cet endroit, dans le désert, porte le même nom que les trous dans le monde. Les Piliers de la Création ! (Une lueur menaçante passa dans les yeux de Richard.) Et je donnerais encore plus cher pour savoir ce qu’un exemplaire de ce livre fiche entre les mains de Jagang !

Cette nouvelle inquiétante fournie par Jennsen avait également beaucoup troublé Kahlan.

— Tu n’aurais peut-être pas dû sauter des passages entiers, seigneur Rahl.

En réponse à cette pique, Richard eut un pauvre sourire qui déçut beaucoup sa femme. Quand il allait bien, il saisissait au vol ce genre de perche…

— Si c’est la plus grave erreur que j’aie commise, ces derniers temps, je serai soulagé…

— Que veux-tu dire ?

Le Sourcier se passa une main dans les cheveux.

— Ton pouvoir d’Inquisitrice te semble-t-il différent, depuis peu ?

— Différent ? (D’instinct, Kahlan entra en contact avec la force mystérieuse tapie en elle.) Non. Il est tel qu’en lui-même…

Le pouvoir lové au cœur de son être n’avait pas besoin d’être invoqué lorsqu’elle voulait l’utiliser. Il était toujours prêt, attendant qu’elle relâche son contrôle pour se déchaîner.

— Quelque chose cloche avec la magie de l’épée…

— Comment le sais-tu ? En quoi est-elle différente ?

Richard passa lentement un pouce sur les rênes enroulées autour de son poignet.

— C’est dur à dire… J’ai l’habitude qu’elle m’obéisse au doigt et à l’œil. Elle continue de me répondre quand je l’appelle, mais je la sens… hésitante.

Kahlan pensa pour la énième fois qu’ils devaient absolument aller en Aydindril pour parler à Zedd. Le vieil homme était le gardien de l’épée. Même si l’arme ne pourrait pas voyager dans la Sliph, le Premier Sorcier leur en apprendrait long sur les fluctuations de cette magie. Et il saurait que faire.

Idem pour les migraines de Richard.

Le Sourcier avait besoin de secours, c’était évident. On lisait de la douleur dans son regard, mais son malaise était encore plus visible dans sa posture, ses mouvements et ses expressions.

Ce qu’il avait découvert dans le livre semblait avoir sapé ses forces.

On eût dit qu’un sablier égrenait impitoyablement le temps qui était encore imparti à Richard. Et le sursis raccourcissait inexorablement.

Malgré la chaleur accablante, cette idée fit courir un frisson glacé le long de l’échine de Kahlan.

— Retournons au chariot, dit soudain Richard. Je voudrais mettre des vêtements plus chauds. On gèle, aujourd’hui…

Chapitre 13

Richard se leva d’un bond quand il vit Cara revenir vers le camp en poussant devant elle un homme qui lui disait vaguement quelque chose.

À la chiche lumière, il ne pouvait pas distinguer les traits du type. Sondant les environs, il ne vit personne d’autre.

Friedrich explorait le terrain au sud et Tom faisait de même à l’ouest. Cara s’était chargée du nord, cherchant comme les deux autres si l’endroit était une bonne place où passer la nuit. Après une rude journée de voyage, les six compagnons étaient épuisés. La Mord-Sith avait exploré la direction que Richard estimait la plus dangereuse. Celle vers laquelle ils allaient, et où les attendaient des zones habitées.

Une fois debout, Richard regretta de s’être levé si vite, car sa tête tournait comme une toupie.

Comme s’il regardait quelqu’un d’autre agir, il était incapable de contrôler les étranges sensations qu’il éprouvait. Quand il se concentrait vraiment, elles se dissipaient, le laissant se demander s’il était le jouet de son imagination.

Kahlan lui posa une main sur le bras comme si elle avait peur qu’il s’écroule.

— Tu vas bien ? demanda-t-elle.

Le Sourcier hocha la tête sans quitter Cara et l’inconnu du regard.

Depuis leur chevauchée de l’après-midi, quand ils s’étaient isolés pour parler du livre, l’Inquisitrice s’inquiétait plus encore pour son mari.

Les informations découvertes par le Sourcier étaient troublantes, mais son épouse se faisait beaucoup plus de souci pour lui.

Richard pensait avoir contracté une maladie qui lui donnait un peu de fièvre. Voilà qui aurait expliqué pourquoi il crevait de froid alors que tous les autres se plaignaient de la chaleur.

De temps en temps, Kahlan lui posait le dos d’une main sur le front ou sur la joue. Ce contact lui réchauffait le cœur, mais elle faisait mine de ne pas s’en apercevoir, car elle prenait au sérieux son rôle de mère poule.

Elle pensait que Richard avait un peu de fièvre. Chargée par l’Inquisitrice de confirmer ce diagnostic, Jennsen avait touché le front de son frère. Selon elle, s’il avait de la température, ce n’était rien de dramatique…

Se fiant aux comptes-rendus de Kahlan et de Jennsen, Cara n’avait jusque-là pas jugé bon de vérifier par elle-même…

Richard pensait seulement que ce n’était pas le moment d’être malade. Il y avait quelque chose d’important en cours et…

Quelque chose d’important, certes, mais quoi ? Hélas, il ne parvenait pas à s’en souvenir. Pour penser à autre chose, il tenta de se remémorer le nom de l’homme qui accompagnait Cara. Mais il ne savait même plus où il avait bien pu le voir…

Alors que le soleil sombrait à l’horizon, à l’ouest, ses ultimes lueurs coloraient l’horizon de rose. Alentour, les collines se teintaient de gris à l’approche de la nuit.

Au milieu du camp, le feu de cuisson crépitait doucement. Afin qu’il ne trahisse pas leur présence à des lieues à la ronde, Richard prenait garde à ce qu’il ne brûle pas trop vivement.

— Seigneur Rahl…, salua l’inconnu en entrant dans le camp. (Il esquissa une révérence maladroite, comme s’il doutait que ce fût approprié.) Seigneur, vous revoir est un honneur…

Plus jeune que Richard d’un ou deux ans, l’homme avait des cheveux bouclés assez longs pour frôler ses épaules couvertes d’une élégante tunique en peau de daim. Un couteau était accroché à sa ceinture, mais il ne portait pas d’épée.

Comme des feuilles de chou, les oreilles du visiteur battaient au vent de chaque côté de sa tête. Enfant, il avait dû encaisser pas mal de moqueries au sujet de ces imposants attributs. Aujourd’hui, cela lui donnait un air sérieux et concentré. De toute façon, avec son imposante musculature, il ne devait plus guère être exposé aux sarcasmes.

— Désolé, dit Richard, mais j’ai oublié…

— Seigneur Rahl, vous ne pouvez pas vous souvenir de moi ! Je n’étais qu’un…

— Sabar ! l’interrompit soudain Richard. Tu te nommes Sabar et tu étais enfourneur dans la fonderie de Priska, en Altur’Rang.

— C’est ça ! Je suis surpris que vous ne m’ayez pas oublié, seigneur…

Sabar était un des ouvriers de la fonderie qui n’avaient pas perdu leur travail grâce aux livraisons de métal du Sourcier. Mesurant à quel point Priska luttait pour garder son affaire ouverte malgré les interminables et contradictoires tracasseries de l’Ordre, il était présent le jour où on avait dévoilé la statue sculptée par Richard. Il l’avait vue avant qu’elle soit détruite, et s’était impliqué dans la révolution dès le début, combattant aux côtés de Victor, de Priska et de tous les autres insurgés. Au mépris du danger, cet homme s’était battu pour la liberté : la sienne, celle de ses amis, et celle de l’Ancien Monde.

Ce jour-là, tout avait changé…

Même si Sabar était jusque-là un sujet de l’Ordre Impérial – donc un ennemi –, il rêvait de vivre comme il l’entendait en respectant des lois équitables, pas les diktats prétendument altruistes de despotes avides de dominer leurs semblables et de leur imposer d’ignobles mensonges.

Perdu dans ses souvenirs, Richard s’aperçut un peu tard que ses compagnons étaient tendus comme s’ils pensaient qu’un drame allait se produire.

— Du calme, Cara, dit le Sourcier. Je le connais…

— C’est ce qu’il m’a dit, oui… (La Mord-Sith posa une main sur l’épaule de Sabar.) Assieds-toi, voyageur !

— Oui, renchérit Richard, ravi de la relative amabilité de Cara, assieds-toi, mon ami. Et dis-nous ce qui t’amène.

— C’est Nicci qui m’envoie…

Richard se releva d’un bond et Kahlan vint se placer à côté de lui.

— Nicci ? Nous sommes en chemin pour la rejoindre.

Sabar dansait d’un pied sur l’autre, ignorant s’il devait s’asseoir à présent que le seigneur Rahl et sa femme étaient debout.

Cara, elle, ne s’était pas assise, se tenant debout derrière Sabar comme un bourreau prêt à faire son office. La Mord-Sith était présente au début de la révolution, en Altur’Rang, et elle devait se souvenir de Sabar. Mais pour elle, ça ne faisait aucune différence. Dès que la sécurité de Richard et Kahlan était en jeu, plus rien ne comptait à ses yeux.

Le Sourcier fit signe à Sabar de rester assis.

— Où est Nicci ? demanda-t-il tandis que Kahlan et lui reprenaient place sur une couverture dépliée. Viendra-t-elle bientôt ?

— Elle m’a chargé de vous dire qu’elle a attendu aussi longtemps que possible. Mais il y a eu des… rebondissements… et elle a dû s’en aller.

Richard en soupira de déception.

— Nous avons eu aussi des… rebondissements…

Kahlan avait été capturée et conduite jusqu’aux Piliers de la Création pour servir d’appât et y attirer le Sourcier. Mais c’était une longue histoire, et il n’avait aucune envie de la raconter.

— Nous voulions rejoindre Nicci, mais nous avons dû faire un détour… inévitable.

Sabar hocha pensivement la tête.

— Je me suis inquiété quand elle est revenue en annonçant que vous ne vous étiez pas montrés au moment du rendez-vous. Mais elle pensait que vous aviez dû avoir une urgence, et elle ne se faisait pas trop de souci…

» Victor Cascella, le forgeron, a blêmi d’angoisse quand Nicci nous a raconté tout ça. Il pensait que vous reviendriez avec elle, seigneur Rahl. D’après lui, la révolte couve dans d’autres villes – des endroits où Priska et lui ont des relations d’affaires. Les gens ont entendu parler de la déroute de l’Ordre en Altur’Rang, et ils savent que les habitants, depuis, sont beaucoup plus heureux. Les esprits indomptables qui rêvaient de liberté sous le joug de l’empereur ont à présent besoin de l’aide d’hommes tels que Victor.

» Certains membres de la Confrérie de l’Ordre, des prêtres qui sont sortis vivants d’Altur’Rang, ont gagné ces cités pour tenter d’étouffer la révolte dans l’œuf. La répression est terrible, seigneur Rahl. Des milliers de révolutionnaires potentiels et de braves gens innocents ont été exécutés.

» Pour être sûrs de contrôler l’empire, les frères survivants se sont installés dans toutes les grandes villes. Certains ont dû aller rejoindre Jagang pour l’informer du désastre et de la mort du frère Narev.

— L’empereur sait depuis longtemps que le frère Narev n’est plus de ce monde, dit Jennsen en tendant un gobelet à Sabar.

L’homme la remercia, but une gorgée et reprit le fil de son récit.

— Selon Priska, l’Ordre va tout faire pour reprendre le contrôle d’Altur’Rang. Si Jagang n’écrase pas la révolution, elle se répandra partout. Au lieu de semer autour de nous la graine de la subversion, nous devrions préparer nos défenses. Parce que l’Ordre attaquera bientôt Altur’Rang avec l’intention de ne pas laisser un survivant sur son passage… En tout cas, c’est ce que pense Priska.

Sabar marqua un temps d’arrêt. À l’évidence, la thèse de Priska l’inquiétait, mais il était trop honnête pour en rester là.

— Victor, lui, dit que nous devrions battre le fer tant qu’il est chaud. D’après lui, il faut agir avant que l’Ordre Impérial ait le temps de se réorganiser et de nous couper l’herbe sous le pied. Si la révolution éclate partout, l’empereur ne pourra pas éteindre tous ces foyers en même temps. Qu’en pensez-vous, seigneur Rahl ?

— Priska voudrait qu’Altur’Rang soit le bastion de la révolution, et Victor pense que cette ville devrait servir d’exemple à d’autres insurgés. C’est lui qui a raison. Si les gens d’Altur’Rang tentent de devenir le symbole de la liberté au milieu d’un empire hostile, ils seront tôt ou tard rayés de la carte du monde. L’Ordre ne peut pas survivre par la seule grâce de ses idéaux pervertis, et il le sait. C’est pour ça qu’il a recours à la force. Sans la violence, il s’écroulerait comme une maison rongée par les termites.

» Jagang a passé vingt ans à développer des voies de communication afin de transformer en empire cohérent une région du monde qui vivait dans l’anarchie. Ces routes ont joué un rôle capital dans son succès. Dès que quiconque s’opposait à ses prêtres, il pouvait envoyer des forces armées en un temps record.

» Après avoir éliminé les dissidents, il est passé à la deuxième phase de son plan : bourrer de propagande le crâne des enfants afin qu’ils soient prêts à vivre et à mourir – surtout à mourir – pour une belle et noble cause.

» Ces jeunes gens, fanatisés par l’Ordre, sont à présent en train de conquérir le Nouveau Monde et de massacrer sans pitié tous ceux qui ne sont pas disposés à courber l’échine au nom du salut ultime de l’humanité.

» Mais pendant que son armée et lui combattent au nord, le fief même de l’empereur est affaibli. C’est notre seule chance de vaincre, et nous devons en tirer profit. En l’absence de Jagang et de ses soudards, les voies de communication nous servent à apporter partout la bonne parole.

» La flamme de la liberté a été allumée par les premiers héros d’Altur’Rang. À présent, elle doit sillonner le pays, afin que tout le monde la voie. Si on la cache derrière les murs d’une ville, l’Ordre la soufflera comme celle d’une vulgaire bougie. Sabar, c’est peut-être notre seule chance d’échapper à la tyrannie. En tout cas, la seule qui se présentera de notre vivant. Il nous faut des porteurs de flamme, c’est Victor qui a raison.

Sabar sourit de fierté. Quoi qu’il arrive, il aurait pris part au grand combat pour la liberté…

— Victor aimerait beaucoup que les autres – Priska, par exemple – connaissent la position du seigneur Rahl. Seigneur, il voudrait vous parler avant d’aller de ville en ville « regonfler les soufflets », comme il dit…

— Donc, Nicci t’a envoyé à ma recherche ?

— Oui, et j’ai accepté cette mission avec joie. Victor sera ravi d’apprendre que vous allez bien, et très content de savoir que vous partagez son point de vue.

Même si Victor accordait beaucoup d’importance à son opinion, Richard savait qu’il n’aurait pas attendu jusqu’à la fin des temps pour agir. La révolution ne dépendait pas d’un seul homme – le seigneur Rahl – mais du désir de liberté de centaines de milliers de gens. Cela dit, Richard devait jouer son rôle de coordinateur, parce que cette révolte visait aussi un objectif politique : miner les fondations de l’Ordre Impérial au cœur même de l’Ancien Monde. Si la manœuvre réussissait, Jagang serait contraint de renoncer à sa politique de conquête pour rentrer chez lui.

Pour s’emparer du Nouveau Monde, Jagang y avait semé la division. Richard entendait lui rendre la monnaie de sa pièce et l’abattre avec ses propres armes…

Aydindril ayant été évacuée, l’Ordre allait maintenant se tourner vers D’Hara. Si compétentes qu’elles fussent, les forces d’haranes ne parviendraient pas à arrêter ce raz-de-marée. Si l’Ordre n’était pas contraint à venir s’occuper de ses arrières, D’Hara tomberait et l’empire fondé pour unifier le Nouveau Monde cesserait d’exister alors qu’il était à peine né.

Richard devait aller rejoindre Victor et Nicci. Il fallait enfoncer le clou en utilisant la seule stratégie susceptible de diviser les forces de l’Ordre.

Mais le Sourcier et ses compagnons devaient d’abord résoudre un problème urgent… qu’ils ne comprenaient pas vraiment.

— Je suis content que tu nous aies trouvés, Sabar… Dis à Victor et à Nicci que nous les rejoindrons bientôt, après avoir réglé… hum… une affaire secondaire. Dès que ce sera possible, nous les aiderons à réaliser leurs plans.

— Tout le monde sera content d’entendre ce message, seigneur… (Sabar hésita, puis inclina la tête et désigna le nord.) Seigneur, quand je venais à votre rencontre, en suivant le chemin indiqué par Nicci, je suis passé devant votre point de rendez-vous, puis j’ai continué vers le sud… Il y a quelques jours, j’ai traversé sur plusieurs lieues un endroit qui était… mort.

Richard leva les yeux et s’avisa que sa migraine avait disparu comme par magie.

— Comment ça, « mort » ?

— Jusque-là, le paysage ressemblait à celui qui nous entoure : des arbres, des carrés d’herbe, des buissons… Mais j’ai atteint un lieu où plus rien ne poussait. La végétation s’arrêtait brusquement, au même point, comme s’il y avait une ligne de démarcation. Au-delà, on ne voyait que de la roche. Nicci ne m’avait pas parlé de ce coin, et j’avoue avoir eu très peur.

Richard regarda les montagnes, à l’est.

— Et quelle est la taille de cette zone morte ?

— Je m’y suis engagé, abandonnant la vie derrière moi, et j’ai eu le sentiment de m’être aventuré dans le royaume des morts… Ou entre les mâchoires d’un nouveau piège inventé par Jagang pour nous détruire.

» De plus en plus effrayé, j’ai failli faire demi-tour. Puis je me suis rappelé que l’Ordre m’avait terrorisé toute ma vie, et cette idée m’a déplu. Ensuite, je me suis imaginé devant Nicci, essayant de lui expliquer pourquoi je n’avais pas rempli ma mission. Rouge de honte, j’ai repris mon chemin et marché quelques lieues avant de retrouver un paysage normal. (Sabar soupira.) D’abord, j’ai été soulagé, puis je me suis senti ridicule d’avoir eu si peur…

Deux, compta mentalement Richard. Voilà qui nous fait deux étranges frontières.

— J’ai été dans des lieux de ce genre, mon ami, et j’ai eu au moins aussi peur que toi.

— Je n’étais donc pas stupide ?

— Pas du tout ! Si tu devais comparer ce… désert… à quelque chose, tu parlerais d’une « bande de terre » ou d’une sorte de « ligne de démarcation » ?

— Les deux peuvent convenir… (Sabar désigna l’est.) Je suis venu de ces lointaines montagnes, au nord de la dépression… La ligne de dévastation mène tout droit dans le désert.

En direction des Piliers de la Création…

— Une ligne presque parallèle à celle que nous avons vue au sud, souffla Kahlan à l’oreille de Richard. Pourquoi y aurait-il deux frontières si proches l’une de l’autre ?

— Je n’en sais rien…, murmura le Sourcier. Celui qui les a « érigées » voulait peut-être isoler quelque chose de très dangereux.

Kahlan n’émit pas de commentaires. À son expression, Richard comprit que cette hypothèse l’inquiétait, surtout quand on pensait que les frontières en question n’existaient plus.

— Quoi qu’il en soit, conclut Sabar, je suis bien content de ne pas avoir rebroussé chemin. Sinon j’aurais dû affronter Nicci en plus du regret de ne pas avoir aidé le seigneur Rahl – ou plutôt, mon ami Richard.

Le Sourcier sourit.

— Je me réjouis aussi, Sabar. D’après moi, le territoire que tu as traversé n’est pas dangereux. En tout cas, beaucoup moins qu’à une époque…

— Qui est Nicci ? demanda Jennsen, morte de curiosité.

— Une magicienne, répondit Richard. Une ancienne Sœur de l’Obscurité.

— Ancienne ? Que veux-tu dire ?

— Elle était acquise à la cause de Jagang, mais elle s’est aperçue de son erreur et elle a changé de camp… (Encore une histoire que le Sourcier n’avait pas envie de raconter par le menu.) Elle se bat à nos côtés et son aide est précieuse.

Jennsen sembla ne pas en croire ses oreilles.

— Comment peux-tu faire confiance à une ancienne alliée de Jagang ? Surtout si elle était une Sœur de l’Obscurité ? J’ai eu affaire à ces femmes, Richard, et je sais combien elles sont impitoyables. Elles sont peut-être obligées d’obéir à Jagang, mais n’oublie pas qu’elles ont volontairement juré allégeance au Gardien. Tu es sûr qu’elle ne te trahira pas ?

Richard regarda sa demi-sœur dans les yeux.

— Je dors non loin de toi en sachant que tu portes un couteau à la ceinture…

Jennsen eut un sourire gêné.

— Hum… Je vois ce que tu veux dire…

— Nicci a-t-elle dit autre chose ? demanda Kahlan à Sabar.

— Rien, à part que je devais aller à votre rencontre à sa place.

La prudence était une des nombreuses qualités de Nicci. Craignant qu’il soit capturé, elle avait révélé un minimum de choses au jeune messager.

— Comment a-t-elle su où je serais ? demanda Richard.

— Grâce à la magie… Nicci a des pouvoirs aussi impressionnants que sa beauté…

Richard ne prit pas la peine de détromper le pauvre garçon. En réalité, les pouvoirs de Nicci étaient mille fois plus impressionnants que sa beauté. Comptant parmi les plus puissantes magiciennes de l’histoire, elle portait naguère un surnom évocateur : la Maîtresse de la Mort.

Richard supposa que Nicci s’était servie du lien de la maison Rahl pour le retrouver. Si le serment prêté était loyal, cette magie interdisait à celui qui marche dans les rêves de s’introduire dans un esprit. Les D’Harans de pure souche, comme Cara, pouvaient sentir où était leur seigneur…

Un jour, Kahlan avait avoué que cette aptitude de la Mord-Sith lui tapait sur les nerfs. Nicci n’était pas d’harane, mais elle était liée à Richard et avait assez de pouvoir pour manipuler le lien et remonter jusqu’à lui.

— Sabar, dit le Sourcier, Nicci avait sûrement une raison de t’envoyer. Elle ne t’a pas fait risquer ta vie pour nous dire qu’elle n’honorerait pas le rendez-vous…

— Bien entendu ! s’exclama le jeune homme. (Il rougit de honte de ne pas y avoir pensé plus tôt.) Quand je lui ai demandé ce que je devrais vous dire, elle a répondu que tout était écrit dans une lettre. (Il ouvrit la sacoche accrochée à sa ceinture.) Lorsqu’elle a mesuré à quelle distance d’elle vous étiez, elle a compris qu’elle n’aurait pas le temps de vous rejoindre. Du coup, elle m’a confié une lettre qui vous expliquera tout.

Sabar saisit le rouleau de parchemin cacheté de cire rouge entre le pouce et l’index. On eût dit qu’il tenait un aspic prêt à le mordre…

— Nicci m’a dit que c’est dangereux, expliqua-t-il. Si quelqu’un d’autre que vous l’ouvre, seigneur, elle m’a conseillé de m’éloigner très vite pour sauver ma peau…

Sabar posa délicatement la lettre dans la paume de Richard.

Le parchemin se réchauffa anormalement au contact de sa peau et la cire du cachet se mit à briller, sa lueur rouge enveloppant tout le rouleau.

Puis la cire se fissura, explosa et tomba en fine poussière sur le sol.

— J’aime mieux ne pas penser à ce qui serait arrivé si quelqu’un d’autre avait tenté de l’ouvrir, souffla Sabar.

— De la magie ? demanda Jennsen.

— À l’évidence, oui…, répondit Richard.

Il commença de dérouler la lettre.

— Mais j’ai vu la cire tomber, s’étonna Jennsen.

— As-tu vu autre chose ? Par exemple une lueur rouge ?

— Non. C’est arrivé d’un seul coup…

— Nicci a protégé cette lettre avec une toile de magie. Ma peau a désamorcé le sortilège. Si quelqu’un d’autre avait tenté d’ouvrir la lettre, ç’aurait activé la toile. Tu as vu le résultat de la magie – la cire qui se brise –, pas la toile en action…

— Un moment ! s’écria Sabar. (Il se tapa sur le front.) Bon sang ! où ai-je la tête ? Je suis chargé de vous donner autre chose…

Sabar décrocha le sac suspendu à son épaule, défit la lanière de cuir qui le fermait, l’ouvrit et sortit prudemment un objet enveloppé dans de la soie noire. D’environ un pied de long et d’un assez petit diamètre, il semblait assez lourd, à voir la façon dont le jeune homme le tenait.

— Nicci m’a dit de vous donner ça, fit Sabar en posant le paquet devant Richard. La lettre vous expliquera tout.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Jennsen en se penchant un peu.

— Nicci ne m’a rien dit… (Sabar fit la grimace, comme si avouer sans cesse qu’il ne savait pratiquement rien de sa mission lui tapait sur les nerfs.) Quand elle vous regarde puis vous donne un ordre, on n’a pas réellement envie de lui poser des questions…

Richard eut un petit sourire. Il était bien placé pour comprendre ce que voulait dire Sabar.

— Quelqu’un de particulier doit-il déballer cet objet ? demanda le Sourcier.

— Nicci n’a rien précisé, seigneur…

— S’il y avait une toile de protection, elle t’aurait averti… (Richard leva les yeux.) Cara, tu veux bien déballer notre cadeau pendant que Kahlan et moi lisons la lettre ?

La Mord-Sith s’empara du paquet et commença de défaire les multiples nœuds de la lanière de cuir qui le tenait fermé.

Richard inclina un peu la feuille de parchemin pour que Kahlan puisse lire plus facilement.

« Chers Richard et Kahlan,

» Désolée de ne pas pouvoir vous dire tout ce que vous devriez savoir, mais je dois m’occuper d’une affaire très urgente et je n’ose pas perdre trop de temps.

» Jagang s’est lancé dans une aventure que j’aurais crue impossible. Grâce à ses pouvoirs, il a forcé les Sœurs de l’Obscurité qu’il contrôle à fabriquer des armes à partir d’êtres humains, comme à l’époque des Grandes Guerres. C’est déjà dangereux en soi, mais comme l’empereur n’a pas le don, sa compréhension, en de tels domaines, est des plus limitées. Il se comporte comme un taureau qui tenterait d’utiliser ses cornes pour coudre de la dentelle…

» Les sœurs utilisent des sorciers comme cobayes de leurs expériences. Je ne sais pas où elles en sont, mais je crains le pire.

» Bien ! je reviendrai plus tard sur ce sujet. Commençons par l’objet que je vous envoie. Quand j’ai repéré vos traces, puis entrepris de les remonter pour gagner notre lieu de rendez-vous, j’ai découvert cette… chose. Je suppose que vous l’avez vue aussi, puisqu’elle a été touchée par un “être-clé” impliqué dans cette affaire et lié à vous.

» Cet objet est une balise d’avertissement. Il n’a pas été activé par le contact avec la “clé”, mais par les événements. Et je ne saurais trop insister sur le danger dont il nous prévient.

» Un tel artefact doit avoir été fabriqué par un sorcier de l’ancien temps, car pour y parvenir, il faut recourir aux deux facettes de la magie. Et l’officiant doit être né avec les deux variantes du don.

» Pour tout dire, ces balises sont si rares que c’est la première fois que j’en vois une. Mais dans les catacombes du Palais des Prophètes, j’ai lu quelques informations sur les objets de ce type. Pour rester active, une telle balise doit rester liée au sorcier mort qui l’a fabriquée. »

Richard leva les yeux et soupira.

— Comment un tel lien est-il possible ? demanda Kahlan.

Le Sourcier n’avait pas eu besoin de lire entre les lignes pour comprendre la gravité des propos de Nicci.

— L’objet doit avoir un lien avec le royaume des morts, dit-il simplement.

La lueur des flammes se refléta dans les yeux de Kahlan quand elle regarda son mari. Puis elle tourna la tête vers Cara, qui se débattait toujours contre les nœuds afin de déballer un objet lié à un sorcier défunt et actuel résident du royaume des morts.

Les deux époux reprirent leur lecture.

« D’après ce que je sais de ces balises, elles commandent de puissants boucliers protecteurs conçus pour isoler quelque chose de terriblement dangereux. Ces artefacts vont par deux. Le premier est toujours en ambre. C’est un avertissement pour la personne qui a provoqué la rupture du champ de force. Le contact d’une “clé”, ou de quelqu’un lié à une “clé”, permet de reconnaître l’objet pour ce qu’il est et l’aide à remplir sa fonction : avertir ceux qui sont concernés. Une balise ne peut pas être détruite tant qu’elle n’a pas prévenu la personne qu’elle était censée alerter. Je vous envoie celle-ci pour être absolument sûre que vous l’avez vue.

J’ignore à quoi ressemble la seconde. Mais je sais qu’elle est destinée à l’être qui sera capable de remettre en place le champ de force.

Sur le champ lui-même, je ne puis rien vous dire, et encore moins décrire ce qu’il protégeait. La seule certitude, c’est qu’il a été brisé.

La source de cette rupture, même si elle n’est pas la cause de l’activation de la balise, me semble évidente, dès qu’on aperçoit l’objet… »

— Hé ! une petite minute ! s’écria Cara. (Elle se leva et recula comme si la peste noire venait de jaillir hors du paquet.) Cette fois, je n’y suis pour rien. C’est vous qui m’avez donné l’ordre, seigneur.

Le fameux « objet » que la Mord-Sith avait touché quelques jours plus tôt – en réalité, une statuette transparente – se dressait au milieu du carré de soie noire.

La petite statue représentait Kahlan, le bras gauche plaqué contre son flanc et le bras droit tendu.

En forme de sablier, la statuette était faite d’ambre transparent. Ainsi, on pouvait voir à l’intérieur.

Du sable coulait du torse de la Mère Inquisitrice, traversait sa taille et s’entassait au pied de sa longue robe blanche.

Le sable coulait toujours, comme la dernière fois que Richard avait vu l’artefact. À ce moment-là, la moitié supérieure était beaucoup plus pleine que l’autre. À présent, c’était l’inverse.

Kahlan blêmit en regardant l’objet.

Dès qu’il l’avait vu, Richard n’avait pas eu besoin de Nicci pour flairer le danger. Il avait interdit qu’on y touche, mais comme d’habitude, Cara ne l’avait pas écouté.

La statuette reposait dans la niche naturelle d’un rocher, au bord de la route. Encore opaque à ce moment-là, sa surface rugueuse et noire, elle gisait sur un flanc.

Même ainsi, on reconnaissait parfaitement son modèle.

Kahlan !

Très mécontente de cette découverte, Cara avait refusé de laisser une représentation de la Mère Inquisitrice à un endroit où n’importe qui pouvait s’en emparer pour en faire le Créateur savait quoi.

Richard lui avait crié de ne pas toucher l’artefact.

Cara était passée outre. Et dès qu’elle l’avait saisie, la statuette était devenue transparente.

Paniquée, la Mord-Sith l’avait reposée dans la niche, debout, mais le dos tourné à la route.

Le bras droit s’était tendu à cet instant, indiquant la direction de l’est.

Puis les trois compagnons avaient vu le sable qui coulait dans l’objet.

La menace symbolique – le temps qui filait entre leurs doigts – avait bouleversé les trois voyageurs.

Cara avait proposé de reprendre la statuette et de la remettre sur le côté, pour empêcher le sable de couler. Ne sachant rien de l’objet, mais presque sûr qu’une solution si simple n’aurait aucun effet, Richard avait mis son veto.

Cette fois, Cara avait obéi.

Le Sourcier avait dissimulé l’objet derrière des cailloux et des branchages. À l’évidence, ça n’avait pas suffi.

À présent, il savait que le geste de Cara n’était pour rien dans cette affaire. La Mord-Sith avait simplement activé la balise, et rien de plus.

— Cara, pose-la sur le côté !

— Pardon ?

— Ce que tu voulais faire l’autre jour, pour voir si le sable cessait de couler.

La Mord-Sith dévisagea un moment son seigneur, puis, du bout d’une botte, elle fit ce qu’il lui demandait.

Le sable continua à couler.

— Comment est-ce possible ? demanda Jennsen. Il ne devrait pas pouvoir couler dans cette position.

— Tu le vois tomber ? demanda Kahlan.

— Oui, et je dois avouer que ça me flanque la chair de poule.

Richard regarda sa sœur, les yeux ronds. Pour que le sable coule, dans cette position, il fallait une intervention de la magie. Or, Jennsen était un Pilier de la Création. Un trou dans le monde. Un rejeton du seigneur Rahl dépourvu de magie.

Elle n’aurait pas dû voir le sable.

Et pourtant…

— Je suis d’accord avec vous, jeune dame, ça me terrifie aussi, dit Sabar. Encore plus que les gros oiseaux qui tournent au-dessus de ma tête depuis une semaine.

Kahlan se redressa.

— Tu as vu…, commença-t-elle.

Entendant l’avertissement de Tom, Richard se leva d’un bond et dégaina son épée.

La note métallique si caractéristique retentit.

Mais le pouvoir de l’arme ne s’éveilla pas.

Chapitre 15

Seuls les bêlements plaintifs de Betty troublaient le silence de mort qui s’était abattu sur le camp. Des cadavres gisaient un peu partout. À première vue, l’attaque était terminée… L’épée toujours au poing, Richard traversait le charnier pour rejoindre Kahlan. Debout près du feu, Jennsen regardait Cara examiner les morts.

S’éloignant de l’homme qu’elle venait de toucher avec son pouvoir, l’Inquisitrice alla à la rencontre de son mari, qui l’enlaça de son bras libre.

— Tu vas bien ? demanda Richard.

Kahlan hocha la tête. Puis elle regarda autour d’elle, craignant de voir jaillir de nouveaux attaquants. Mais apparemment, la source s’était tarie…

— Et toi, tu vas bien aussi ?

Richard sembla ne pas avoir entendu la question.

— Par les esprits du bien !…, soupira-t-il.

Lâchant sa femme, il courut s’agenouiller près d’un cadavre.

C’était Sabar…

Jennsen approcha, son couteau encore à la main. Tremblant de tous ses membres, elle se jeta dans les bras de Kahlan, qui lui caressa la tête et lui murmura que c’était fini, à présent…

— Sabar… Kahlan, il a tenté de me protéger…

— Je sais, je sais…

Richard venait de retourner le jeune homme sur le dos. Les membres inertes, Sabar n’était déjà plus de ce monde, et il n’y avait rien à faire pour lui.

Le souffle court, couvert de sueur et de sang, Tom déboula dans le camp. Dès qu’elle le vit, Jennsen se dégagea des bras de Kahlan et courut vers lui.

Il l’enlaça et elle posa la tête sur son épaule.

Dans le chariot, Betty bêlait toujours misérablement, comme si elle hésitait à en sortir. Jennsen l’encourageant de la voix, elle se décida enfin et vint se réfugier dans les jupes de son amie.

Toujours sur ses gardes, Tom sondait nerveusement les ténèbres.

Cara marchait entre les cadavres, s’assurant qu’aucun des types ne faisait semblant d’être mort afin de pouvoir placer plus tard une attaque-surprise. Dans la plupart des cas, le doute n’était pas permis, car les brutes étaient pratiquement coupées en deux. De temps en temps, la Mord-Sith dut quand même tapoter un dos de la pointe d’une botte ou du bout de son Agiel.

Elle n’obtint pas l’ombre d’une réaction.

Kahlan posa une main sur le dos de Richard, qui s’était agenouillé près de Sabar.

— Combien de gens devront mourir pour expier le péché d’avoir voulu être libres ? Combien ?

Kahlan vit que le Sourcier serrait toujours l’Épée de Vérité. À l’évidence, la colère de l’arme coulait encore à flots dans ses veines.

— Combien ? répéta-t-il, furieux.

— Je n’en sais rien, Richard…, murmura Kahlan.

Le Sourcier tourna la tête vers l’homme agenouillé à l’autre bout du camp. Trop effrayé pour parler, le colosse vaincu attendait que sa maîtresse daigne s’occuper de lui.

Une personne touchée par le pouvoir d’une Inquisitrice changeait radicalement. Son identité s’effaçait, et elle ne vivait plus que pour servir sa « maîtresse ».

Tout ce qui faisait normalement un être humain était remplacé par une dévotion aveugle. Plus rien d’autre ne comptait. Le seul but de cet homme, désormais, serait d’obéir à Kahlan, de la satisfaire et de répondre à toutes ses questions.

Une fois sous la domination d’une Inquisitrice, un « sujet » pouvait avouer sans sourciller n’importe quel crime. C’était pour ça qu’on avait créé l’ordre des Inquisitrices. En un sens, comme le Sourcier, elles avaient pour mission de découvrir la vérité. En temps de guerre, en particulier, la vérité était une arme essentielle lorsqu’on entendait survivre.

Le type agenouillé était désespéré parce que sa maîtresse ne lui avait rien demandé. Pour lui, ne pas savoir ce qu’elle voulait était une atroce souffrance. Car sa vie, s’il n’était pas occupé à la servir, perdait tout son sens. Quand l’Inquisitrice qui les avait « touchés » se désintéressait d’eux, beaucoup d’hommes se laissaient simplement mourir de chagrin.

Tout ce que Kahlan demanderait à sa victime – son nom, celui de sa bien-aimée – et tout ce qu’elle lui ordonnerait – y compris tuer sa propre mère – lui remplirait le cœur de joie, parce qu’il se sentirait enfin utile.

— Essayons d’en savoir plus sur tout ça…, soupira Richard.

Épuisée, Kahlan regarda l’homme agenouillé sur le sol. À peine capable de tenir debout, de la sueur ruisselant entre les seins, l’Inquisitrice avait avant tout besoin de repos. Mais un problème urgent allait l’empêcher d’en prendre…

Alors qu’il était encore à mi-chemin du prisonnier, Richard s’arrêta et baissa les yeux. À ses pieds gisaient les morceaux de la statue que leur avait apportée Sabar. Il n’en restait plus que des fragments uniquement reconnaissables parce qu’il s’agissait d’ambre transparent.

Par bonheur, Nicci précisait dans sa lettre que la statue ne leur servirait plus à rien, une fois qu’elle aurait délivré son avertissement.

Apparemment, Kahlan avait sans le vouloir brisé un champ protecteur qui isolait quelque chose de terriblement dangereux.

L’Inquisitrice ignorait de quoi il s’agissait. En revanche, elle avait peur de savoir pertinemment ce qu’elle avait fait pour briser le champ de force…

Et elle redoutait que la magie de l’épée ait commencé à faiblir à cause d’elle.

Quand elle baissa à son tour les yeux sur les restes de la statue, le désespoir la submergea.

— Ne te laisse pas emporter par ton imagination, dit Richard en lui passant un bras autour de la taille. Nous ne savons pas encore de quoi il s’agit. Ni même si c’est la vérité. Ça peut être une sorte d’erreur, ou quelque chose dans ce genre…

Kahlan aurait donné cher pour croire une chose pareille.

Richard rengaina enfin l’Épée de Vérité.

— Tu voudrais te reposer un peu, avant d’interroger cet homme ?

Kahlan passait toujours avant tout pour lui. Il en allait ainsi depuis leur rencontre. Mais aujourd’hui, c’était elle qui s’inquiétait pour lui.

Quand elle utilisait son pouvoir, une Inquisitrice était vidée de ses forces. Cette fois, Kahlan ne se sentait pas seulement épuisée, mais aussi terriblement nauséeuse.

Sa nomination au poste de Mère Inquisitrice s’expliquait en partie par son aptitude à récupérer rapidement après avoir libéré son pouvoir. En règle générale, il lui fallait quelques heures, alors que ses collègues avaient besoin d’une journée entière, voire de deux. En repensant à toutes ces femmes, souvent des amies qu’elle adorait, Kahlan éprouva un désespoir qui ne fit rien pour améliorer son état.

Toutes les autres Inquisitrices étaient mortes depuis longtemps, victimes de Darken Rahl…

Pour récupérer ses forces, la Mère Inquisitrice aurait besoin d’une nuit de sommeil. Mais cela devrait attendre, parce qu’il y avait d’autres urgences – et surtout Richard, qui avait besoin d’elle.

— Non, répondit-elle enfin, je vais bien et je me reposerai plus tard. Allons interroger ce type…

Richard balaya du regard le camp jonché de cadavres. La terre était rouge de sang et souillée d’entrailles encore fumantes. La puanteur des viscères et celle du cadavre carbonisé accentuaient la nausée de Kahlan. Tournant le dos au prisonnier agenouillé, elle se blottit contre Richard.

Malgré ses fanfaronnades, elle était épuisée.

— Ensuite, dit-elle, nous quitterons cet endroit. Il le faut, car d’autres hommes pourraient venir. (Et si Richard devait dégainer son épée, la magie risquait de lui faire défaut…) Nous devons trouver un endroit plus sûr.

Richard approuva d’un hochement de tête.

Malgré le carnage – ou peut-être à cause de lui – Kahlan se sentait merveilleusement bien dans les bras de son mari.

Le souffle court et l’air effaré, Friedrich déboula à son tour dans le camp. S’arrêtant net, il lâcha un petit cri de surprise – et peut-être aussi de dégoût – en découvrant le charnier.

— Tom, Friedrich, demanda Richard, vous pensez que d’autres attaquants risquent d’arriver ?

— Non, répondit Tom. Je crois qu’ils étaient tous là… Je les ai repérés alors qu’ils progressaient dans un ravin. Je tentais de venir vous avertir quand quatre de ces types, cachés au sommet d’une butte, m’ont sauté dessus. Les autres ont continué leur chemin…

— Je n’ai vu personne, seigneur Rahl, haleta Friedrich. Mais je suis venu au pas de course dès que j’ai entendu les cris…

Richard tapota gentiment l’épaule du vieil homme.

— Va aider Tom à atteler les chevaux. Je ne veux pas passer le reste de la nuit ici.

Tandis que les deux hommes s’éloignaient, Richard se tourna vers Jennsen.

— Tu veux bien dérouler des couvertures à l’arrière du chariot ? J’aimerais que Kahlan puisse se reposer lorsque nous partirons.

— J’y vais, Richard ! répondit la jeune femme.

Elle courut vers le chariot, Betty la suivant comme son ombre.

Tandis que tous s’affairaient à préparer le départ, le Sourcier repéra un petit carré de terre et alla y creuser une tombe étroite. Pour un bûcher funéraire, le temps manquait, et le pauvre Sabar devrait se contenter d’une sépulture rudimentaire. Mais son esprit avait déjà quitté ce monde, et il ne leur en voudrait pas d’avoir dû s’occuper un peu hâtivement de son corps.

Kahlan se demanda si toute cette mystique avait encore un sens. Après avoir lu la lettre de Nicci, et appris ce que signifiait la « balise », elle avait encore plus de raisons de douter que bien des choses – dont les esprits, par exemple – continuent d’exister. Le royaume des morts était connecté au monde des vivants par des liens magiques. Le voile était une manifestation du pouvoir, et on disait qu’il se nichait à l’intérieur des gens comme Richard. Sans la magie, c’était établi, les fameux liens cessaient d’être actifs. Les autres mondes ne pouvant pas exister indépendamment de celui des vivants – en d’autres termes, il leur fallait une relation avec celui-ci –, ils risquaient purement et simplement de disparaître.

Kahlan était à présent certaine que l’emprise de la magie sur le monde s’était relâchée. Et cela avait commencé depuis des années.

Elle savait pourquoi…

Les esprits, qu’ils fussent du bien ou du mal, et toutes les autres créatures qui dépendaient de la magie, étaient menacés de disparition. Si cela se produisait, la mort deviendrait un point final dans toutes les acceptions de cette expression. Il serait impossible de retrouver un être aimé après la vie et de prendre place aux côtés des esprits du bien. Car ces esprits – voire le royaume des morts tout entier – auraient sombré dans le néant.

Quand Richard eut fini de creuser, Tom l’aida à placer délicatement le corps de Sabar dans la tombe. Après que le colosse blond eut prononcé quelques mots pour recommander l’âme du défunt aux esprits du bien, les deux hommes recouvrirent de terre la dépouille.

— Seigneur Rahl, dit Tom lorsque la cérémonie fut achevée, pendant que la majorité de ces types vous attaquait, quelques-uns sont allés trancher la gorge des chevaux.

— Tous les chevaux ?

— À part les miens. Ce sont des bêtes énormes, et ces salopards ont sans doute eu peur de se faire piétiner. Comme j’étais en train de me battre contre quatre tueurs, je n’ai pas pu intervenir… Les autres ont dû décider de s’occuper de mes chevaux une fois qu’ils en auraient eu fini avec vous… (Tom haussa les épaules.) Pour ce que j’en sais, ils avaient peut-être prévu de vous capturer, de vous ligoter et de vous jeter dans le chariot.

Richard hocha simplement la tête puis s’essuya le front d’un revers de la main.

Kahlan trouva qu’il avait l’air encore plus mal en point qu’elle. À l’évidence, sa migraine était revenue et il souffrait atrocement.

Tom jeta un regard circulaire dans le camp.

— Que faisons-nous des autres cadavres ? demanda-t-il.

— Les coureurs s’en délecteront, répondit Richard sans l’ombre d’une hésitation.

Tom n’émit aucune objection contre ce programme.

— Je vais aller aider Friedrich à atteler les chevaux. Avec la mort des autres bêtes et l’odeur du sang, ils doivent être très nerveux.

Alors que le géant blond s’éloignait, Richard appela Cara :

— Compte les morts, dit-il. Je veux savoir combien il y avait d’agresseurs.

— Richard, souffla Kahlan quand Tom et Cara furent assez loin pour ne pas l’entendre, qu’est-il arrivé quand tu as dégainé ton épée ?

— Quelque chose cloche avec son pouvoir… Quand j’ai saisi l’arme, elle n’a pas répondu à mon appel. Mais nos agresseurs arrivaient, et il fallait agir vite. Une fois le combat commencé, le pouvoir s’est réveillé…

» C’est probablement un effet de mes maux de tête… Comme ils sont provoqués par la magie, ils doivent perturber mon lien avec l’Épée de Vérité.

— La dernière fois que tu as eu ces migraines, elles n’ont eu aucune influence sur le pouvoir de l’épée.

— Je t’ai déjà dit de ne pas te laisser emporter par ton imagination ! Ce phénomène se produit depuis que j’ai mal à la tête, et il doit y avoir un rapport…

Kahlan se demanda si elle devait adhérer à cette logique. D’ailleurs, Richard croyait-il lui-même à ce qu’il racontait ?

Cela dit, il avait raison sur un point. Les défaillances de la magie de l’épée étaient récentes, et elles correspondaient au retour de ses migraines.

— Tu as de plus en plus mal, n’est-ce pas ?

Le Sourcier se contenta de hocher la tête.

— Viens, allons chercher quelques réponses…

Kahlan eut un soupir résigné. Ils devaient saisir cette occasion d’en savoir plus.

Elle se dirigea vers le prisonnier.

Chapitre 17

Zedd crut avoir entendu quelque chose.

La cuillerée de potée qu’il allait engloutir s’immobilisa en plein vol.

Il se pétrifia et tendit l’oreille.

La forteresse lui semblait souvent vivante, comme si elle respirait. De temps en temps, il aurait même juré qu’elle poussait un petit soupir. Et depuis qu’il était enfant, il y captait des craquements dont il n’avait jamais trouvé la source. Selon lui, ces bruits devaient provenir des blocs de pierre qui réagissaient aux changements de température et de taux d’humidité. C’était d’autant plus probable que certains de ces blocs, au niveau des fondations, avaient la taille de petits immeubles.

Un jour, alors que le sorcier avait onze ou douze ans, un grand bruit avait retenti dans toute la forteresse, comme si on l’avait frappée avec un marteau géant. Il était sorti d’une bibliothèque, où il lisait studieusement, pour voir des dizaines de gens courir en tous sens dans les couloirs en échangeant des murmures inquiets. Plus tard, son père lui avait dit qu’on avait trouvé la cause de ce tumulte. Un des blocs géants s’était fissuré, tout simplement. Cela ne menaçait en rien l’intégrité du complexe, mais on avait entendu le bruit d’un bout à l’autre de ses interminables couloirs. Bien que ces incidents fussent très rares, Zedd avait sursauté plus d’une fois à cause d’un vacarme inattendu.

Ensuite, il y avait les animaux. Dans certaines zones de la forteresse, des milliers de chauves-souris voletaient en liberté. Elles appréciaient tout particulièrement le sommet des tours de garde où des myriades d’insectes venaient chercher les chiches rayons de soleil qui filtraient des meurtrières.

Les rats comptaient aussi parmi les résidents de la forteresse. Leurs couinements et le bruissement de leurs pattes, quand ils rôdaient en bande, pouvaient inquiéter n’importe qui.

Les souris grignotaient tout ce qui leur tombait sous les dents, produisant un bruit de fond parfois angoissant.

Bien entendu, il y avait aussi les chats… Descendants des souriciers et des félins domestiques, ceux qui peuplaient aujourd’hui les lieux étaient redevenus sauvages et ils perpétraient de véritables massacres dans les rangs des rongeurs. Ils s’attaquaient aussi aux oiseaux qui nidifiaient au sommet des tours ou venaient y chasser des insectes.

De temps en temps, un bruit répugnant retentissait quand une chauve-souris, un rat, une souris, un oiseau ou un chat s’aventurait dans un endroit interdit. Les champs de force étaient conçus pour garder les gens hors des zones dangereuses ou sensibles, mais ils protégeaient aussi les artefacts précieux conservés dans la forteresse. Ces défenses s’activaient au contact de la vie, qu’elle fût humaine ou animale.

C’était logique. Sinon, rien n’aurait empêché qu’un chien de compagnie vienne voler un dangereux talisman et le rapporte innocemment à son jeune maître, qui risquait de se faire exploser en jouant avec. Il était aussi possible que des personnes malveillantes dressent des animaux pour qu’ils collectent du butin à leur place. Incapables de faire la différence entre les espèces, les champs de force tuaient aveuglément les intrus. Si une chauve-souris – pourtant impossible à domestiquer – s’aventurait là où il ne fallait pas, elle finissait en cendres comme n’importe qui.

Dans le complexe, il existait des champs de force que Zedd lui-même ne pouvait pas traverser. Car pour cela, il fallait contrôler les deux facettes de la magie.

Certaines défenses se présentaient sous la forme de barrières qui empêchaient les intrus d’avancer – en limitant leurs mouvements, ou en leur infligeant des sensations hautement désagréables. Ces protections-là visaient à interdire l’accès de certaines zones à des enfants ou à des profanes en matière de magie. Attendu leur objectif, il n’était pas nécessaire qu’elles soient capables de tuer.

D’autres secteurs étaient strictement réservés à des sorciers ou des magiciennes dotés de l’autorité requise. Si un intrus tentait d’y pénétrer sans désactiver le sortilège – par exemple en touchant une plaque de métal spéciale –, le champ de force le carbonisait en un clin d’œil. Et il se montrait tout aussi impitoyable avec les animaux.

Ces défenses mortelles avertissaient leurs victimes en leur communiquant une intense chaleur ou de terribles picotements. Dans un complexe si grand, il était facile de s’égarer, et il fallait prendre des précautions pour ne pas tuer des innocents. Ces alarmes fonctionnaient aussi pour les animaux, mais quand un chat poursuivait une souris, il pouvait se laisser entraîner au-delà du point de non-retour.

Zedd continua à tendre l’oreille et ne capta plus rien. S’il avait vraiment entendu quelque chose, il avait dû s’agir d’un grincement de la pierre, d’un cri d’animal ou des gémissements du vent qui s’engouffrait dans la forteresse par ses centaines d’ouvertures.

La cuillerée de potée reprit son vol majestueux jusqu’à la bouche avide de Zedd.

— Miam ! s’écria le vieux sorcier. C’est un délice !

Quand il avait goûté le plat, un peu plus tôt, rien n’était cuit, et ça l’avait beaucoup déçu. Au lieu d’accélérer les choses avec un peu de magie – et de s’attirer le courroux d’Adie, qui détestait qu’on se mêle de ses recettes – il s’était assis sur un banc et avait lu un peu pour passer le temps.

Lire était une source inépuisable d’informations qui pouvaient se révéler utiles aux moments les plus inattendus de ce conflit.

En étudiant, le vieil homme avait régulièrement surveillé l’évolution de la potée. Et ce avec une patience qui l’étonnait lui-même.

À présent, le plat paraissait parfait. Le jambonneau fondait sur la langue et les légumes ajoutés par Zedd étaient cuits à point : ni trop craquants ni trop mous. Un régal en perspective.

Non sans désolation, Zedd avait depuis longtemps remarqué qu’Adie ne lui avait jamais fait de biscuits salés. Or, c’était délicieux avec une potée. Bon sang, il rêvait de biscuits ! En attendant que la dame des ossements revienne et lui en prépare, une bonne assiette de ce plat savoureux lui calerait l’estomac. Mais ensuite, il y aurait intérêt à avoir des biscuits, sinon, il râlerait comme jamais.

Où était donc Adie, d’ailleurs ? Puisqu’il avait passé la journée en ville, elle était certainement allée chercher des informations dans une des bibliothèques. Pour la sélection des ouvrages, elle était une précieuse assistante. Étant native de Nicobarese, elle s’occupait prioritairement des livres rédigés dans sa langue. Mais comme il y en avait partout dans le complexe, ça ne disait pas où elle pouvait bien être…

Il y avait aussi des pièces remplies d’étagères lestées d’ossements. D’autres pièces abritaient des myriades d’armoires munies de centaines de tiroirs. Des ossements, là encore.

Zedd avait vu les squelettes de créatures dont il ignorait jusqu’à l’existence. Mais Adie, elle, était une spécialiste des os. Pendant des décennies, elle avait vécu dans une petite maison, près de la frontière. Effrayés, les gens du coin l’avaient surnommée « dame des ossements » parce qu’elle collectionnait les tibias, les clavicules, les côtes et tout ce qu’on pouvait imaginer d’autre. Sa maison était pleine d’os, dont certains tenaient à distance les monstres qui s’aventuraient à traverser la frontière.

Zedd soupira. Os ou pas, il n’avait aucun moyen de savoir où était sa vieille amie. D’autant moins qu’il y avait dans la forteresse bien d’autres choses susceptibles d’intéresser une magicienne. Enfin, Adie avait simplement pu vouloir se dégourdir les jambes – ou grimper sur les remparts pour admirer les étoiles et méditer.

Bref, il était bien plus facile de l’attendre près de la potée que de se lancer à sa recherche.

S’il y avait pensé, il aurait attaché une des clochettes autour du cou de la vieille fugueuse…

Zedd s’attaqua à sa potée en sifflotant un air entraînant. Attendre l’estomac vide ne servait à rien, sauf à se mettre de mauvaise humeur. C’était sa devise depuis toujours. Mieux valait casser la croûte et sourire, pas vrai ? Quand il se sentait grognon, il fallait une grande abnégation pour le supporter…

Alors qu’il versait la huitième louche de potée dans son assiette, Zedd entendit de nouveau un bruit.

Il se pétrifia. Bon sang ! il aurait juré qu’il venait d’entendre sonner une clochette.

Le vieil homme n’était pas doté d’une imagination délirante et il n’avait pas tendance à être impressionnable. Pourtant, un frisson glacé courut dans tout son corps comme s’il venait d’être touché par les doigts gelés d’un fantôme.

Zedd se leva doucement et se tourna vers la porte.

Ça pouvait être un chat… S’il n’avait pas placé la cordelette assez haut, un félin avait pu faire sonner la clochette avec sa queue – s’il la gardait fièrement dressée quand il passait sous un obstacle si insignifiant. Un de ces sacrés matous avait même pu s’asseoir sur son arrière-train et jouer les sonneurs avec les pattes avant. Oui, c’était possible…

Il se pouvait aussi qu’un oiseau se soit perché sur la cordelette. Ces pièges sonores étaient un luxe de précaution, puisque aucun être humain normal n’aurait pu franchir les champs de force placés avant les clochettes.

Ce devait être un animal. Plus précisément, un chat ou un oiseau. C’était la seule explication.

Malgré cette rassurante logique, le vieil homme avait tous les poils hérissés. Il détestait la façon dont cette clochette avait sonné. Quelque chose lui disait qu’un animal ne pouvait pas avoir produit un tintement pareil.

Pourtant, une clochette avait sonné – ce n’était pas son imagination. Tentant de se souvenir du tintement, il s’efforça de se représenter le type de personne qui pouvait l’avoir provoqué.

Posant son assiette sur le manteau de la cheminée, Zedd avança vers la porte en traçant mentalement la carte des pièges sonores qu’il avait placés.

Il devait être sûr !

Il sortit de la pièce et avança dans le couloir, le dos collé au mur. Quand il atteignit la première intersection, il sonda le nouveau couloir, sur sa droite, puis jeta un coup d’œil derrière lui. Il n’y avait rien nulle part.

Le vieil homme continua son chemin, passant devant une série de portes fermées puis longeant une tapisserie – la représentation d’un vignoble – qu’il avait toujours trouvée d’une grande médiocrité.

Trois intersections plus tard, il arriva au pied d’un grand escalier. Il le gravit, passant au-dessus du couloir qu’il venait de quitter. En revenant ainsi sur ses pas, il allait pouvoir rejoindre les couloirs où il avait placé des pièges sonores. L’astuce suprême étant bien entendu de ne pas les avoir empruntés à l’aller.

En marchant, Zedd consulta le plan mental du dédale de couloirs, de salles et d’escaliers où il entraînait ses éventuels poursuivants. Pour y avoir passé la plus grande partie de sa vie, il connaissait comme sa poche le complexe géant. Et bien entendu, le Premier Sorcier avait accès à tous les coins et recoins, à part ceux qui exigeaient la maîtrise de la Magie Soustractive.

À cause de cette limitation, il aurait pu se perdre dans certaines parties de son fief. Mais pas celle où il évoluait actuellement.

À moins de marcher dans son sillage, ce qui était impossible, quiconque le suivrait devrait faire tôt ou tard demi-tour, ou passer dans un couloir muni d’un piège magique et d’une cordelette à clochette.

S’il entendait un nouveau tintement, il saurait de quoi il retournait.

Une idée le frappa soudain. Et si c’était Adie ? Elle avait pu ne pas « voir » la cordelette noire. Ou juger ces pièges stupides et décider de faire sonner une clochette pour embêter son compagnon.

Non, Adie n’était pas comme ça. Elle aurait pu lui délivrer un sermon pompeux au sujet des pièges idiots qui ne servaient à rien – ça, c’était tout à fait son genre ! – mais elle était trop responsable pour en déclencher un histoire de s’amuser. Cela dit, elle avait pu le faire sans le vouloir…

Une autre clochette tinta. Zedd se tourna en direction du bruit et se pétrifia.

Ça ne collait pas… Le son venait de derrière un amphithéâtre, dans un couloir où il avait effectivement posé un piège. Mais cet endroit était trop éloigné de celui où avait tinté la première clochette. Personne n’avait pu parcourir une telle distance en si peu de temps. Gravir des centaines de marches, traverser une passerelle, longer des remparts étroits en pleine nuit, trouver le bon escalier en colimaçon pour redescendre, puis traverser une enfilade de couloirs…

Non, c’était impossible.

Sauf s’il y avait plus d’un intrus !

La clochette avait d’abord émis un bref tintement, puis il y avait eu un son métallique, comme si elle était tombée sur le sol de pierre. Quelqu’un avait bel et bien trébuché sur la cordelette…

Zedd changea de plan. Faisant demi-tour, il s’engagea dans un étroit couloir, sur sa gauche, courut jusqu’à un escalier et gravit trois par trois les marches en chêne polies par le temps. Sur le premier palier, il tourna à droite, se précipita vers un deuxième escalier – en pierre, celui-là – et monta aussi vite que ses vieilles jambes pouvaient le porter.

Glissant sur une marche, le vieil homme faillit basculer en arrière. Mais il parvint à se rétablir, tomba sur un genou, se fit affreusement mal au tibia et ravala le chapelet de jurons qui lui montait aux lèvres.

Très sobre, il s’autorisa simplement une seconde pour grimacer de douleur. Et encore, il utilisa ce répit pour consulter de nouveau sa carte mentale de la forteresse.

Puis il repartit à un train d’enfer.

L’escalier avalé, il descendit un couloir aux murs lambrissés, s’arrêta devant une porte en chêne ronde, l’ouvrit d’un coup d’épaule et déboula sur un chemin de ronde. Sans prendre le temps d’admirer le firmament étoilé, il avança, s’arrêta deux fois pour regarder par une meurtrière et fut très satisfait de ne voir personne. Si les intrus ne passaient pas par un des chemins extérieurs, il devinait aisément où ils devaient être…

Sa tunique flottant au vent, Zedd passa de tour en tour, traversant ainsi tout le vaste secteur du complexe où avaient sonné les deux clochettes. En procédant ainsi, il espérait débouler dans le dos des visiteurs qui s’étaient pris les pieds dans les cordelettes. Puisque ces inconnus avaient avancé sur les deux flancs de l’amphithéâtre, ils devaient être entrés par la même aile du complexe. Le vieil homme voulait arriver derrière eux et les coincer avant qu’ils atteignent une zone dépourvue de protection magique où ils pourraient s’enfoncer dans un incroyable dédale de couloirs. S’il ne les rattrapait pas avant, il lui faudrait une éternité pour les dénicher.

Tout en courant, le vieux sorcier tenta de comprendre comment des intrus avaient pu franchir les défenses magiques de base pour atteindre les couloirs où il avait posé ses pièges sonores. Les champs de force qui protégeaient ce secteur auraient dû être infranchissables. Mais quelqu’un avait-il pu les contourner ? D’instinct, il aurait répondu « non », mais quelque chose devait lui échapper.

La forteresse était un tel labyrinthe…

De fait, beaucoup de zones défendues par des champs de force pouvaient être contournées. Quand un couloir était piégé aux deux extrémités, afin de défendre toutes les salles auxquelles il donnait accès, il était en général possible de faire le tour, dans un sens ou dans l’autre, pour aller au-delà du secteur protégé.

Cette configuration était délibérée. Si les salles en question contenaient des artefacts dangereux, ça ne signifiait pas que ce qui se trouvait après ou avant la zone devait être interdit à tout visiteur. De plus, il fallait bien un moyen, pour ceux qui pouvaient traverser les champs de force, d’atteindre les endroits où ceux-ci étaient disposés.

Le complexe entier était en fait un labyrinthe en trois dimensions qui comptait une infinité de routes et de chemins.

Pour les téméraires, ce pouvait être aussi un piège mortel. À certains endroits, les sorts d’avertissements permettaient aux promeneurs innocents de rebrousser chemin. Au-delà de ces systèmes de sécurité, les champs de force tuaient sans tirer de coup de semonce. Les intrus n’avaient aucun moyen de savoir où étaient placées ces défenses. Quand on entendait abattre des envahisseurs, on ne les prévenait pas gentiment de ses intentions…

Zedd supposait qu’il devait être possible de contourner assez de champs de force pour atteindre les couloirs où il avait tendu les cordelettes. Mais même sous la torture, il n’aurait pas pu indiquer un tel chemin à quelqu’un.

Qu’importait, au fond ? Qu’ils aient été malins ou chanceux, les intrus seraient bientôt coincés dans le labyrinthe. Si aucun champ de force ne les tuait, il s’occuperait d’eux en personne.

À un moment, le vieil homme, en passant sur un chemin de ronde, sonda l’abîme vertigineux qui se terminait au pied de la montagne. Au-delà, on apercevait la forme sombre d’Aydindril, la ville fantôme…

Mais au fait, qui avait pu franchir le pont de pierre piégé, pour commencer ?

Une Sœur de l’Obscurité, sans doute… Une magicienne assez futée pour désamorcer les défenses de Zedd en utilisant la Magie Soustractive. Mais les champs de force, dans la forteresse, étaient d’une tout autre nature. La majorité avait été créée par des sorciers de l’ancien temps qui contrôlaient les deux facettes de la magie. Une Sœur de l’Obscurité, si douée soit-elle, ne neutraliserait pas des défenses prévues pour repousser des sorciers qui maîtrisaient la magie dans son ensemble. Ces hommes-là avaient été à leur époque mille fois plus puissants que la plus redoutable Sœur de l’Obscurité actuelle.

Mais où était Adie ? Elle aurait déjà dû se montrer. À présent, le vieil homme regrettait de ne pas s’être lancé à sa recherche. Elle devait être informée que des intrus rôdaient dans la forteresse.

Sauf si elle le savait déjà, parce qu’ils l’avaient capturée…

Zedd cessa de contempler la vue et dévala au pas de course le chemin de ronde pentu. Quand il atteignit l’escalier, il s’accrocha à la rampe pour ralentir un peu, puis entama dans le noir la descente des marches en colimaçon.

Son don lui apprenait qu’il n’y avait personne dans les environs. Donc, il avait probablement réussi à prendre ses ennemis à revers. Ces crétins étaient piégés !

Arrivé au pied de l’escalier, Zedd ouvrit la porte et s’engouffra dans le couloir…

… Où il percuta de plein fouet l’homme qui attendait, les bras croisés.

L’impact renversa le grand type. Zedd s’étala aussi, et les deux hommes glissèrent sur le sol de marbre, chacun tentant de se raccrocher à quelque chose pour s’immobiliser.

Le vieux sorcier n’en revenait pas ! Son don lui affirmait que l’homme n’était pas là. À l’évidence, c’était une erreur. Rencontrer quelqu’un dans un couloir qui aurait dû être désert donnait le tournis au vieil homme – plus encore que sa ridicule glissade sur le marbre.

Tout en avançant sur les fesses, Zedd invoquait une toile pour coincer le type dans les mâchoires d’un piège magique. Dans le même temps, son adversaire tentait de le ceinturer ou de lui bloquer les bras.

Faisant fi du danger, Zedd puisa de la chaleur dans l’air ambiant et fit jaillir de ses doigts un éclair de lumière blanche censé carboniser l’intrus en un clin d’œil.

L’éclair traversa sa cible et alla ricocher contre le mur de pierre du couloir.

Zedd comprit alors que son attaque n’avait fait ni chaud ni froid à sa cible. En revanche, des étincelles jaillissaient partout dans le couloir. Et désormais, elles étaient dangereuses pour une seule personne : le Premier Sorcier lui-même.

L’homme parvint à prendre le dessus sur le vieillard, l’écrasant de tout son poids. Alors qu’il se battait au corps à corps, Zedd exagéra sa faiblesse musculaire pour inspirer à son adversaire une confiance fallacieuse. Dès que l’occasion se présenta, il lança un coup de genou dans l’estomac du colosse, lui coupant le souffle.

Criant de surprise plus que de douleur, l’homme lâcha le vieillard.

Drainé de presque toute sa chaleur par la magie, l’air était aussi glacial que par une nuit d’hiver. Des nuages de buée se formaient devant la bouche des deux hommes, qui frissonnaient de froid.

Le grand type cria pour appeler ses camarades au secours.

Zedd avait toujours cru que les individus sensés évitaient de s’en prendre physiquement à un sorcier. Ce type, lui, semblait n’avoir rien à redouter de la magie. Et même s’il ignorait avoir cette chance, jusque-là, il devait avoir compris, à présent. Pourtant, alors qu’il était deux fois plus grand que son adversaire, trois fois moins âgé et immunisé contre les sorts, ce grand crétin se battait comme une fillette.

Médiocrement doué pour le combat, l’imbécile était cependant doté d’une détermination de fer. S’il parvenait à briser la nuque du vieil homme, son manque de compétence ne changerait rien au résultat… définitif.

Voyant que l’homme s’était relevé et revenait à l’assaut, Zedd, enfin debout, tendit les mains, les doigts écartés, et invoqua un nouvel éclair. Trop malin pour tenter de couper en deux un type qui se jouait de la magie, il visa le plafond, juste au-dessus de sa cible.

Des éclats de pierre volèrent dans les airs. Puis un fragment de la taille d’un poing se détacha et vint s’écraser sur l’épaule du type. Malgré le vacarme de son sortilège, Zedd entendit craquer des os. Sonné par l’impact, le colosse recula et s’adossa au mur.

Sachant que son adversaire ne pouvait pas être blessé directement par la magie, Zedd déchaîna dans le couloir une tempête de pouvoir qui enverrait des éclats de pierre voler un peu partout.

Déjà remis du choc, le type repassa à l’attaque. Il dut reculer à la hâte pour éviter une pluie de gravats en provenance du plafond. Mais sa manœuvre ne suffit pas. Percuté par de gros blocs, blessé par des échardes géantes, il fut rapidement réduit en charpie et s’écroula, raide mort.

Hélas, jaillissant de l’écran de fumée et de poussière, deux nouveaux agresseurs bondirent sur le vieil homme. Comme pour le premier, le don de Zedd lui affirmait qu’il n’y avait personne…

Le sorcier lança d’autres éclairs, mais ses deux agresseurs étaient déjà sur lui. Le plaquant au sol, ils lui immobilisèrent les bras.

Zedd lutta de toutes ses forces pour lancer un éclair qui ferait s’écrouler tout le plafond.

Une main énorme qui tenait un morceau de tissu crasseux s’abattit sur le visage du vieil homme. Vite forcé de respirer, il capta une odeur puissante et entêtante qui fit sonner un signal d’alarme dans sa tête.

Mais il était trop tard. Aveuglé par le tissu, Zedd ne voyait plus rien, mais il sentait sa tête tourner comme une toupie.

Les ténèbres l’enveloppèrent et finirent par avoir raison de sa résistance.

Il perdit conscience.

Chapitre 18

Zedd se réveilla. L’estomac retourné, la tête embrumée, il aurait juré ne s’être jamais senti si malade de sa vie. Comment pouvait-on avoir envie de vomir à ce point et ne rien restituer de la potée qu’on venait de manger ?

Tétanisé, il ne parvenait pas à lever la tête. S’il avait pu mourir sur-le-champ, quel soulagement cela aurait été. Ne plus souffrir, enfin…

Il voulut mettre les mains devant ses yeux, car la lumière les blessait. Mais il s’aperçut qu’on lui avait lié les poignets dans le dos.

— Je crois qu’il se réveille, dit un homme d’un ton respectueux, comme s’il s’adressait à un supérieur.

Malgré son piteux état, Zedd tenta d’utiliser son don pour déterminer combien de gens il y avait autour de lui. Pour une raison inconnue, cette force qui coulait d’habitude en lui aussi aisément que son sang – un pouvoir naturel comme l’ouïe ou la vue – lui sembla épaisse et gluante, comme si de la mélasse circulait dans ses veines.

C’était sans doute un effet du produit dont était imbibé le morceau de tissu qu’on lui avait appliqué sur le visage.

Malgré tout, il parvint à sentir qu’il n’y avait qu’une personne près de lui.

Plutôt étrange… Pourquoi ce type aurait-il parlé tout seul ?

Des mains puissantes saisirent le vieux sorcier par le devant de sa tunique et le remirent debout.

Zedd se donna l’autorisation de vomir. Mais curieusement, rien ne se passa.

Malgré sa vision brouillée, il distingua des silhouettes d’arbres sur un fond de ciel obscur et, au-delà, la forme noire de la forteresse.

Soudain, une langue de flammes jaillit dans les airs. Ébloui, Zedd cligna des yeux. La petite flamme dansait paresseusement au-dessus d’une femme aux cheveux gris.

Le vieux sorcier vit d’autres personnes dans les ombres. Son don s’était trompé.

Non, il s’agissait d’autre chose. Comme le grand type qu’il avait percuté, ces gens n’étaient pas touchés par la magie.

La femme dévisagea longuement son prisonnier et eut un sourire méprisant.

— Eh bien, dit-elle, moqueuse, le grand sorcier est réveillé, semble-t-il.

Zedd ne répondit rien. La situation paraissant l’amuser, la femme se pencha et la petite flamme de paume éclaira ses lèvres au rictus hautain et son nez crochu.

— Tu es en notre pouvoir, à présent, siffla-t-elle.

Après avoir patiemment attendu de s’être un peu repris, Zedd appliqua à son don la « torsion » mentale requise – un mouvement qui se communiqua jusqu’aux tréfonds de son âme – pour invoquer un éclair blanc, former une lame d’air qui couperait cette vieille chouette en deux et, cerise sur le gâteau, inciter toutes les pierres des environs à s’abattre sur elle pour l’ensevelir.

Bref, il allait offrir un fabuleux (et ultime) feu d’artifice de magie à cette harpie.

Rien ne se produisit.

Au lieu de se pencher sur les causes de cet échec, Zedd décida d’oublier ses petites préférences personnelles – il adorait écrabouiller les enquiquineuses – et se résigna à la carboniser avec du bon vieux Feu de Sorcier.

Là non plus, il n’obtint aucun résultat.

Un bide complet ! De plus, le vieil homme eut le sentiment que ses tentatives d’attaque n’étaient rien de plus qu’un minuscule caillou tombant dans un puits obscur dont il n’atteindrait jamais le fond.

Sentant en lui un vide qui correspondait assez bien à sa définition du néant, il baissa les bras pour la première fois de sa vie. Même si le sort du monde en avait dépendu, il aurait été incapable d’invoquer une ridicule flamme de poing ! Tous ses pouvoirs étaient neutralisés, le laissant aussi impuissant qu’un nouveau-né. Encore un effet secondaire de la drogue qu’on lui avait fait inhaler, bien entendu…

Privé de magie, Zedd utilisa la dernière arme qui lui restait : il cracha au visage de la femme.

Elle le gifla à la volée, si fort qu’il échappa à la poigne des colosses qui le tenaient. Incapable d’utiliser ses mains pour amortir sa chute, le vieux sorcier heurta rudement le sol. Il resta un moment le nez dans la poussière, les oreilles bourdonnantes après le coup qu’il venait d’encaisser. Mais bientôt, songea-t-il, quelqu’un s’agenouillerait près de lui et l’achèverait.

Au lieu de ça, on le remit debout. Un des hommes le prit par les cheveux et le força à relever la tête pour regarder la femme. La colère qu’il lut dans ses yeux ne semblait pas près de s’apaiser.

La femme cracha au visage du vieil homme.

— Eh bien, railla Zedd, voilà une enfant gâtée qui joue à « un prêté pour un rendu » !

Les entrailles soudain déchirées de l’intérieur, le Premier Sorcier grogna de douleur. Si les deux hommes ne l’avaient pas tenu, il se serait plié en deux, puis écroulé comme une masse. Comment la femme avait-elle réussi ça ? En propulsant un poing d’air avec toute la force de son don ? Oui, ce devait être ça. Et pour ne pas tuer sur le coup son prisonnier, elle avait dû fermer à demi le poing, pour que ses « phalanges » ne fassent pas trop saillie.

Malgré cette « délicatesse », le ventre de Zedd serait d’un joli bleu foncé pendant un sacré moment !

Au bout d’une petite éternité, le sorcier parvint à reprendre sa respiration. Les deux hommes que son don ne « voyait pas » le redressèrent.

— Je suis déçu, fanfaronna Zedd. J’aurais préféré tomber entre les mains d’une magicienne plus inventive que ça.

La femme eut un sourire mauvais.

— Ne t’inquiète pas, sorcier Zorander ! Son Excellence veut ta vieille peau parcheminée, et il te réserve des jeux que tu trouveras vite trop inventifs. En matière de cruauté, il paraît que c’est un maître inégalable. Crois-moi, il ne te décevra pas.

— Alors, que fiches-tu ici ? J’ai hâte de rencontrer Son Excellence, si ça promet d’être vraiment drôle.

Tandis qu’un des hommes lui maintenait la tête levée, la magicienne passa un ongle sur la joue puis sur la gorge du vieil homme. Elle n’appuya pas assez pour que du sang coule, mais cette démonstration en disait long sur son potentiel de tortionnaire.

Elle se pencha de nouveau, un sourcil levé d’une manière qui fit frissonner Zedd de terreur.

— Tu crois que ta rencontre avec Jagang sera le grand moment de ta vie ? Tu te vois dire et faire des choses extraordinaires ?

La femme tendit un index et le posa sur le cou du sorcier. Puis elle replia son doigt et tira d’un coup sec sur le collier qui lui enserrait la gorge.

À la façon dont l’objet lui entra dans la chair de la nuque, Zedd déduisit que l’objet était en métal.

— Devine ce que c’est, sorcier !

— Ce que tu peux être assommante…, soupira Zedd. Mais on a déjà dû te le dire, je suppose…

La femme ignora le sarcasme et annonça triomphalement la très mauvaise nouvelle que Zedd connaissait déjà.

— Un Rada’Han, vieil homme !

Le grand-père de Richard ne se sentit pas si fier que ça, mais il n’en laissa rien paraître.

— Sans blague ? (Il bâilla comme s’il s’ennuyait à mourir.) Eh bien, je n’aurais pas cru qu’une débile mentale comme toi aurait une idée si intelligente.

La magicienne propulsa son genou dans l’entrejambe du vieil homme. Criant de douleur, il se plia de nouveau en deux. Pour être franc, il ne s’attendait pas à des manœuvres si grossières…

Les hommes le redressèrent afin de ne lui laisser aucun répit. Les dents serrées, des larmes aux yeux et les genoux tremblotants, Zedd dut subir l’ironie douteuse de sa tortionnaire.

— Tu vois, sorcier Zorander, être intelligent n’est pas toujours nécessaire…

Pour une fois, le vieil homme était d’accord, mais il se garda bien de le dire.

De toute façon, il s’apprêtait à ouvrir le Rada’Han. Récemment, il avait été « capturé » ainsi – et par la Dame Abbesse, qui plus est ! – et elle lui avait passé autour du cou ce collier destiné à neutraliser le don des jeunes hommes pas encore formés. Les Sœurs de la Lumière recouraient à cet objet pour éviter que les sorciers novices se fassent du tort à eux-mêmes. Peu après que le don se fut éveillé en lui, Richard avait subi ce traitement humiliant.

Le collier pouvait aussi servir à faire souffrir le jeune homme, s’il se montrait indiscipliné. Zedd comprenait qu’Anna ait voulu contrôler Richard, puisqu’elle savait qu’il était né avec les deux facettes du don. De plus, elle était informée que de redoutables ennemis le poursuivaient. Pourtant, le vieil homme n’était pas près de lui pardonner le coup du Rada’Han. Un sorcier devait être formé par un autre sorcier, pas tomber entre les pattes de pimbêches ignorantes comme les Sœurs de la Lumière.

En réalité, Anna n’avait jamais eu la prétention de former Richard. Elle l’avait fait capturer afin qu’il débusque les Sœurs de l’Obscurité infiltrées au Palais des Prophètes.

Contrairement à son petit-fils, Zedd savait comment se débarrasser d’un Rada’Han. Et il ne s’en était pas privé lorsque Anna avait voulu le forcer à coopérer…

Il invoqua un filament de pouvoir histoire de tester le système de fermeture. Il agit discrètement, pour que l’idiote campée en face de lui ne s’aperçoive de rien. Mais dès qu’il aurait trouvé le défaut du sortilège qui défendait le mécanisme…

Oui, le moment venu, quand ses genoux ne trembleraient plus, sa tête ayant cessé de tourner, il ouvrirait le collier. Et une fraction de seconde après, du Feu de Sorcier carboniserait la vieille casse-pieds.

— Bien entendu, très cher, dit la femme en glissant de nouveau un doigt entre le collier et le cou du vieil homme, j’ai prévu qu’un homme de ton talent et de ta renommée saurait comment ouvrir un Rada’Han.

— Mon talent ? Ma renommée ? répéta Zedd. Quelle jolie pluie de compliments !

La femme eut un sourire méprisant. Le nez presque collé à celui de Zedd, elle lâcha :

— Consciente que Son Excellence m’en voudrait si tu parvenais à te libérer, j’ai pris les mesures qui s’imposaient. Le sort de fermeture du collier est à base de Magie Soustractive !

Tout compte fait, pensa Zedd, il était dans la mouise.

La femme fit un petit signe aux hommes qui le tenaient. Leur jetant un coup d’œil, il remarqua que tous les deux avaient les yeux humides. Ces colosses pleuraient ! Bon sang, c’était incroyable !

En larmes ou non, ils obéirent à la magicienne. Soulevant le vieil homme, ils le jetèrent à l’arrière d’un chariot qui attendait non loin de là.

Zedd atterrit sur quelque chose d’agréablement mou.

— Contente de te revoir vivant, dit une voix éraillée familière.

Adie ! C’était Adie…

Un côté du visage tuméfié comme si on avait voulu la tuer d’un coup de massue, elle avait les mains liées dans le dos, comme son compagnon.

Zedd vit des larmes séchées sur les joues de la vieille femme. Savoir qu’elle souffrait lui brisa le cœur.

— Adie, que t’ont-ils fait ?

— Le quart de ce qu’ils prévoient de m’infliger, j’en ai peur…

À la chiche lueur d’une lampe, Zedd vit que son amie portait aussi un Rada’Han.

— Ta potée était excellente, dit-il.

— Par pitié, ne me parle pas de nourriture en ce moment !

Zedd tourna doucement la tête et vit que d’autres hommes attendaient sur un côté du chariot. Jusque-là, il ne les avait pas remarqués, et son don ne l’avait pas informé de leur présence…

— Je crois que nous sommes dans la mélasse…, marmonna le vieux sorcier.

— Sans blague ? railla Adie. Comment as-tu deviné ?

Zedd comprit qu’il s’agissait d’une plaisanterie, mais il ne parvint pas à sourire.

— Désolée, Zedd, s’excusa Adie.

— Non, c’est moi qui dois l’être ! Je me croyais malin avec mes sorts de protection. L’ennui, c’est qu’ils n’ont aucun effet sur les personnes insensibles à la magie.

— Tu ne pouvais pas le savoir…

— J’aurais dû y penser, insista Zedd, d’humeur à s’autoflageller. Tu te souviens de la fille que nous avons croisée dans le Palais des Inquisitrices, au printemps ? Ç’aurait dû me mettre la puce à l’oreille. Je sers notre cause comme le dernier des crétins !

— Mais d’où viennent tous ces gens qu’on ne voit pas avec le don ? demanda Adie, au bord de la panique. Je n’en avais rencontré aucun jusqu’à ce printemps, et maintenant, en voilà tout un régiment !

Zedd détestait voir son amie craquer ainsi. Si elle savait, pour le « régiment », c’était à cause du bruit que faisaient ces hommes. Lui, au moins, il pouvait les voir avec ses yeux.

Les types attendaient des ordres et ils semblaient mécontents de ce qui se passait. Tous paraissaient avoir une vingtaine d’années, et certains pleuraient.

C’était un spectacle troublant : des costauds en larmes. Zedd regretta presque d’en avoir tué un.

Presque…

— Vous trois, dit la femme en dirigeant une lampe sur un trio de colosses, entrez là-dedans et commencez les recherches.

Adie riva ses yeux entièrement blancs dans ceux du vieux sorcier.

— Une Sœur de l’Obscurité…, souffla-t-elle.

Et la forteresse était tombée…

Chapitre 21

Kahlan leva les yeux, posa doucement une main sur la poitrine de Richard et tourna la tête en direction du son qu’elle avait entendu dans l’obscurité.

Sous sa paume, la poitrine de Richard se soulevait laborieusement au rythme de sa respiration saccadée. Mais au moins, il vivait, et c’était tout ce qui comptait. Tant qu’il serait de ce monde, la Mère Inquisitrice pourrait lutter pour trouver une solution. Elle ne baisserait les bras à aucun prix. Coûte que coûte, ils rejoindraient Nicci !

Un rapide coup d’œil au quartier de lune apprit à Kahlan qu’elle avait dormi moins de une heure. Des nuages teintés d’argent par les rayons de lune arrivaient paresseusement du nord.

À peine visibles, les coureurs décrivaient des cercles dans le ciel, presque à l’horizon. Ils étaient toujours sur la piste des voyageurs.

Kahlan détestait ces oiseaux qui les traquaient depuis que Cara avait touché la statue que Nicci appelait une « balise » d’avertissement. Les ailes de ces horribles animaux, comme celles de la mort, semblaient guetter sans cesse le Sourcier et la Mère Inquisitrice.

Kahlan se souvint du sable qui coulait dans la statue. Le temps leur filait entre les doigts. Elle ignorait ce qui se produirait quand le délai qui leur était imparti arriverait à son terme, mais elle se doutait que ce ne serait pas agréable.

L’endroit où les voyageurs avaient décidé de camper – un carré de terrain adossé d’un côté à une paroi rocheuse et protégé de l’autre par un bosquet de pins et de buissons – n’était pas très facile à défendre, mais Cara avait insisté : s’ils ne s’arrêtaient pas, avait-elle dit, le seigneur Rahl risquait de ne pas passer la nuit.

Cet avertissement avait donné des sueurs froides à Kahlan. Son cœur s’était emballé, et elle avait failli céder à la panique.

Elle avait remarqué que les cahots du chariot, même en avançant très lentement, n’avaient pas un bon effet sur la respiration de Richard. Trois heures après s’être mis en route, les voyageurs avaient dû souscrire à l’analyse de Cara et s’arrêter pour la nuit.

En quelques minutes, le souffle de Richard était devenu plus régulier.

Il fallait à tout prix retrouver une route et ne plus avancer sur un terrain accidenté.

Sur une voie convenable, l’épreuve serait moins pénible pour le Sourcier et le chariot pourrait rouler plus vite.

Kahlan luttait sans cesse pour se convaincre qu’elle avait raison de croire encore en leurs chances. Non, ce voyage n’était pas un cache-misère posé sur une réalité accablante. La partie restait gagnable !

La dernière fois que Kahlan s’était sentie impuissante à ce point – presque certaine que la vie de Richard lui échappait –, il lui restait au moins une solide chance de sauver son bien-aimé. À l’époque, elle ne se doutait pas que cet ultime pari aurait pour conséquence une série d’événements qui mettraient en danger l’existence même de la magie.

L’Inquisitrice avait décidé seule de courir un risque, et elle était donc responsable de tout ce qui s’était passé depuis. Et si elle avait su ce qu’elle savait aujourd’hui, elle aurait quand même décidé de sauver Richard et de déclencher une catastrophe…

Une des missions de la Mère Inquisitrice était de protéger toutes les créatures magiques. Et voilà qu’elle risquait d’être la principale cause de leur disparition !

Quand elle entendit Cara imiter le sifflet d’un oiseau – un truc que lui avait appris Richard –, Kahlan se leva d’un bond, épée au poing, et attendit de voir apparaître la Mord-Sith.

À la chiche lueur d’une lanterne, elle remarqua que Tom, main sur la poignée en argent de son couteau, s’était levé du rocher où il s’était assis pour monter la garde et surveiller l’homme touché par le pouvoir de l’Inquisitrice.

Le « soldat spécial » de l’Ordre était roulé en boule aux pieds de Tom, là où sa maîtresse lui avait ordonné de rester.

— Que se passe-t-il ? demanda Jennsen.

Frottant ses yeux encore lourds de sommeil, elle vint se camper près de Kahlan.

— Je ne sais pas trop… Mais le signal de Cara veut dire qu’elle a quelqu’un avec elle…

La Mord-Sith surgit de l’obscurité. Comme la Mère Inquisitrice le pensait, elle poussait un homme devant elle.

Kahlan trouva un air familier à ce prisonnier. Puis elle le reconnut et en tressaillit de surprise. C’était le jeune voyageur qu’ils avaient rencontré une semaine plus tôt. Owen…

— J’ai essayé de vous rejoindre plus vite ! cria-t-il dès qu’il vit Kahlan. Je jure que j’ai essayé !

Le tenant par le col, Cara fit avancer le jeune homme, puis elle le força à s’arrêter face à Kahlan.

— Que racontes-tu là, Owen ?

Quand il aperçut Jennsen, derrière Kahlan, l’étrange voyageur en écarquilla les yeux de surprise.

— Je voulais vous rejoindre plus tôt, répéta-t-il, la voix brisée comme s’il allait éclater en sanglots. Je suis passé par votre camp… (Tremblant de tous ses membres, il resserra sur sa poitrine les pans de son manteau.) J’ai vu… les… les dépouilles… Créateur bien-aimé ! comment pouvez-vous être si brutaux ?

Kahlan eut le sentiment qu’Owen allait vomir. D’ailleurs, il se couvrit la bouche comme s’il était effectivement sur le point de vider son estomac sur ses chaussures.

— Ces hommes ont tenté de nous capturer, dit Kahlan, avec l’intention de nous tuer. Nous ne sommes pas allés les chercher sur leur fauteuil à bascule, devant leur cheminée, pour les massacrer dans ce maudit désert. Ils nous ont attaqués, et nous nous sommes défendus !

— Mais par le Créateur ! comment avez-vous pu… ? (Owen ferma les yeux.) Rien n’est réel. Rien n’est réel.

Il répétait cette phrase comme si elle était une incantation capable de le protéger du mal.

Cara le tira en arrière et le força à s’asseoir sur un rocher.

— Rien n’est réel, continua-t-il à marmonner tandis que la Mord-Sith venait se placer sur la gauche de Kahlan.

— Si tu nous disais plutôt ce que tu fiches là ? demanda Cara.

— Et sans tarder, qui plus est ! ajouta Kahlan. Nous avons assez de problèmes sans devoir en plus nous occuper de toi.

Owen rouvrit enfin les yeux.

— Je suis venu dans votre camp pour vous parler, mais tous ces cadavres…

— Nous savons ce qui s’est passé là-bas ! coupa Kahlan, arrivée au bout de sa patience. Dis-nous pourquoi tu es là ! C’est la dernière fois que je te le demande !

— Le seigneur Rahl, dit Owen avant d’éclater en sanglots.

— Quoi, le seigneur Rahl ! rugit Kahlan.

— Il a été… empoisonné…

— Comment le sais-tu ? demanda l’Inquisitrice, les sangs glacés.

Owen se leva, les mains tordant les pans de son manteau.

— Parce que c’est moi qui l’ai empoisonné !

Était-ce possible ? Se pouvait-il que ce soit un poison, pas le don, qui tuait à petit feu Richard ? S’étaient-ils donc tous trompés ? Ce crétin d’Owen était-il responsable de tout ?

Kahlan avança vers le voyageur. Très vaguement, elle sentit que son épée lui glissait des doigts.

Owen la regarda approcher avec l’air apeuré d’une biche qui voit bondir un guépard.

Kahlan savait qu’Owen était bizarre. Richard aussi avait trouvé que quelque chose n’allait pas avec ce type.

Et cette poule mouillée avait empoisonné le Sourcier.

Richard souffrait et sa vie ne tenait plus qu’à un fil. Le coupable se tenait devant Kahlan, et elle saurait pourquoi il avait agi ainsi.

Owen ne lui échapperait pas.

Il se confesserait à elle. Et il deviendrait sa marionnette.

Elle tendit un bras. Son pouvoir s’était régénéré, elle le sentait lové au cœur même de son être.

Ce porc avait tenté de tuer Richard. Kahlan allait découvrir s’il y avait un moyen de sauver son mari. L’empoisonneur pourrait le lui dire.

Elle se prépara à le toucher avec son pouvoir.

Pour frapper, elle n’avait pas besoin d’invoquer sa magie, mais simplement de cesser de la brider. Sa haine pour Owen s’était déjà dissipée, car elle n’avait plus d’importance. Kahlan cherchait la vérité, à présent. Elle était engagée corps et âme dans cette quête.

Owen n’avait pas une chance de s’en tirer.

Elle le vit debout, pétrifié, la regarder approcher avec des larmes aux yeux. La magie brûlait d’envie d’être libérée. Kahlan allait lui donner satisfaction, et tout serait accompli.

Owen lui appartiendrait.

Mais Cara s’interposa brusquement entre l’Inquisitrice et sa proie.

Ne voyant plus Owen, Kahlan essaya d’écarter la Mord-Sith, qui ne céda pas un pouce de terrain. Au contraire, elle saisit sa protégée par les épaules et la força à reculer.

— Non, Mère Inquisitrice, non !

— Laisse-moi passer !

— Non ! Reprenez-vous !

— Laisse-moi passer ! Cara, ne m’oblige pas à…

— Écoutez-moi !

— Cara, écarte-toi, ou…

La Mord-Sith secoua Kahlan comme si elle voulait lui décoller la tête des épaules.

— Écoutez-moi !

— Quoi ? Que veux-tu ?

— Attendez qu’il vous ait parlé. Il est venu ici pour ça. Quand il aura fini, vous pourrez utiliser votre pouvoir. Ou si vous préférez, je le ferai crier de douleur jusqu’au lever du soleil. Mais nous devons d’abord l’écouter !

— Je saurai bientôt toute la vérité… Quand il sera en mon pouvoir, il me dira tout.

— Et si ça provoque la mort du seigneur Rahl ? Sa vie est en jeu, il ne faut pas l’oublier.

— Bien entendu ! Pourquoi crois-tu que je fais tout ça ?

Cara tira Kahlan près d’elle et murmura :

— Et si, pour une raison inconnue, votre pouvoir tuait cet homme ? Nous avons eu ce genre de problème par le passé. Vous vous souvenez de Martin Pickard, qui clamait partout être venu au palais pour assassiner Richard. Le neutraliser semblait facile, mais c’était un leurre. Comme aujourd’hui, peut-être…

» En touchant Owen avec votre pouvoir, n’allez-vous pas entrer dans le jeu d’un mystérieux ennemi ? Et si tout ça était un piège ? Il ne s’agirait pas d’une banale erreur facile à corriger. Si le seigneur Rahl meurt, rien ne lui rendra la vie.

Les yeux bleus de Cara étaient humides de larmes et ses doigts s’enfonçaient cruellement dans la chair de Kahlan.

— Écoutons d’abord Owen. Quel mal cela peut-il nous faire ? Après, vous pourrez toujours recourir à votre pouvoir, si ça vous semble nécessaire. Mère Inquisitrice, votre Sœur de l’Agiel vous implore d’attendre un peu. Pour le salut du seigneur Rahl !

Cet ardent plaidoyer de Cara fit réfléchir Kahlan. Quand il fallait recourir à la force, la Mord-Sith n’hésitait jamais. Et là, elle prêchait la prudence…

Mais avait-elle raison ? Différer ce qui devait être fait n’était-il pas terriblement dangereux pour Richard ?

Face à Nicci, Kahlan avait commis l’erreur de ne pas agir assez vite. À cause d’elle, Richard avait été conduit en captivité. À l’époque, sa liberté était en jeu. Aujourd’hui, c’était sa vie.

Si hésiter avait été une erreur à l’époque, se précipiter ne serait pas nécessairement judicieux cette fois…

— D’accord, Cara, nous allons l’écouter…

Du bout d’un index, Kahlan écrasa la larme qui roulait sur la joue de la Mord-Sith. L’idée de perdre Richard terrifiait cette femme pourtant impitoyable.

— Merci, mon amie, murmura Kahlan. Tu as raison…

Cara lâcha la Mère Inquisitrice, se tourna vers Owen, croisa les bras et foudroya le pauvre homme du regard.

— Ne me fais surtout pas regretter d’être intervenue en ta faveur…

Owen dévisagea tour à tour les personnes qui l’encerclaient. Friedrich, Tom, Jennsen, Cara, Kahlan – et même l’homme que l’Inquisitrice avait touché avec son pouvoir.

— Pour commencer, dit Kahlan, comment aurais-tu pu empoisonner Richard ?

Owen semblait terrifié à l’idée de se confesser. Pourtant, il était venu pour ça.

— Quand j’ai vu la poussière soulevée par le chariot, dit-il en baissant les yeux, j’ai vidé l’eau qui me restait. Quand le seigneur Rahl m’a découvert, je lui ai demandé à boire. Il m’a offert son outre, et j’ai introduit le poison dedans avant de la lui rendre. J’ai été ravi de vous voir arriver, parce que j’avais l’intention de vous empoisonner aussi. Mais vous aviez votre outre, et vous n’avez pas bu à celle de Richard. Cela dit, ce n’est pas grave. Tout marche quand même très bien.

Kahlan ne parvint pas à comprendre le sens d’une telle confession.

— Si je saisis bien, tu voulais nous tuer tous les deux, mais tu n’as pu empoisonner que Richard ?

— Vous tuer ? répéta Owen, bouleversé. Cette idée ne m’a jamais traversé l’esprit, Mère Inquisitrice. Je voulais vous rejoindre plus tôt, mais il y avait tous ces cadavres, dans votre camp… Je désirais donner l’antidote au seigneur Rahl.

— Je comprends… Tu cherchais à le sauver – après l’avoir empoisonné – mais quand tu es entré dans notre camp, nous n’étions plus là.

— C’était horrible. Tous ces morts. Du sang partout. Je n’ai jamais vu une telle boucherie.

— Si nous ne nous étions pas défendus, ces hommes nous auraient massacrés.

Owen ne sembla pas entendre cette remarque.

— Vous étiez partis, et je ne savais pas où. Dans l’obscurité, il n’est pas facile de suivre les traces d’un chariot. J’ai dû courir pour vous pister, et j’avais peur que les oiseaux m’attrapent, mais je devais vous rejoindre ce soir. J’avais peur, mais ça ne pouvait pas attendre.

Une histoire de fous, pensa Kahlan. Rien de tout cela n’a de sens.

— Donc, tu es une sorte de pompier pyromane ? Tu allumes un feu, tu donnes l’alerte, tu aides à éteindre l’incendie, et tu espères passer pour un héros ?

— Non, vous ne comprenez pas. Ce n’est pas ça du tout. J’ai détesté faire du mal au seigneur Rahl.

— Dans ce cas, pourquoi l’as-tu empoisonné ?

— Mère Inquisitrice, si nous ne lui donnons pas vite l’antidote, il va mourir ! J’ai déjà tellement tardé… (Owen croisa les mains et leva les yeux au ciel.) Créateur bien-aimé ! fais qu’il ne soit pas trop tard ! (Il tendit un bras vers Kahlan, mais se pétrifia quand il vit le regard noir qu’elle lui jetait.) Le temps nous manque, Mère Inquisitrice ! J’ai tout fait pour être là en temps et en heure, je le jure ! Si vous ne m’autorisez pas à lui donner l’antidote, le seigneur Rahl sera perdu. Et tout ça pour rien !

Kahlan se demanda que penser de cette offre d’assistance. Empoisonner un homme puis lui sauver la vie était… ridicule.

— De quel antidote s’agit-il ? demanda-t-elle.

Owen sortit un petit flacon de sa poche.

— Le voici ! Je vous en prie, Mère Inquisitrice… Il doit le boire. Dépêchez-vous, ou il mourra.

— À moins que ta potion l’achève…

— Si j’avais voulu sa mort, il aurait suffi de verser plus de poison dans son outre. Ou de ne pas venir ici avec l’antidote. Je ne suis pas un assassin, et c’est même la principale raison de ma présence ici.

Le discours d’Owen était incohérent et Kahlan ne lui faisait aucune confiance. Mais si elle se trompait, Richard le paierait de sa vie.

— Je suis pour l’antidote…, murmura Jennsen.

— Tu veux foncer tête baissée ?

— Vous l’avez dit vous-même : parfois, il faut agir vite, mais sans pour autant cesser de réfléchir. Tout à l’heure, dans le chariot, Cara vous a dit que Richard ne passerait peut-être pas la nuit. Owen affirme avoir un antidote. Il me semble que c’est le moment ou jamais d’agir.

— Si mon opinion intéresse quelqu’un, intervint Tom, je suis d’accord avec Jennsen. Je ne vois pas ce que nous pourrions faire d’autre. Mais si vous avez une idée, Mère Inquisitrice, n’hésitez pas à nous l’exposer.

Kahlan n’avait rien à proposer, à part rejoindre Nicci. Et ce n’était plus rien qu’un espoir vide de sens.

— Mère Inquisitrice, dit Friedrich, je suis également d’accord. Si vous autorisez Owen à donner son antidote au seigneur Rahl, nous penserons tous que c’était le meilleur choix possible.

En d’autres termes, personne ne blâmerait Kahlan si l’antidote tuait Richard…

Betty lui emboîtant le pas, Jennsen approcha d’Owen.

— Si tu mens, dit-elle, tu auras affaire à moi, puis à Cara et enfin à la Mère Inquisitrice, s’il reste quelque chose de toi. Tu comprends ce que je te dis, pas vrai ?

Owen détourna la tête comme s’il avait peur de regarder la jeune femme – et même sa chèvre.

Jennsen lui fait plus peur que nous tous réunis, pensa Kahlan, étonnée.

— Mère Inquisitrice, dit Cara à l’oreille de sa protégée, il doit avoir un antidote. S’il mentait, pourquoi aurait-il risqué sa vie en revenant nous voir ? Et s’il désirait la mort du seigneur Rahl, eh bien, il aurait déjà obtenu ce qu’il voulait. Donnons l’antidote au seigneur Rahl, et sans perdre de temps !

— Pourquoi l’a-t-il empoisonné ? Quand on compte fournir un antidote à un homme, pourquoi l’empoisonner ?

— Je n’en sais rien… Mais si le seigneur Rahl meurt…

Cara n’en dit pas davantage, mais ce qu’elle avait osé prononcer à voix haute était une impensable vérité.

Kahlan regarda Richard et crut s’évanouir à l’idée qu’il risquait de ne plus jamais reprendre conscience. Comment pourrait-elle vivre dans un monde où il ne serait plus ?

— Combien de liquide doit-on lui faire boire ? demanda-t-elle.

— Tout le flacon ! Il faut qu’il avale tout. (Owen posa l’antidote dans la paume de Kahlan.) Dépêchez-vous, par pitié !

— Tu lui as fait du mal, dit l’Inquisitrice. À cause de ton poison, il a craché du sang et la douleur lui a fait perdre connaissance. Si tu espères que je te pardonnerai parce que tu es venu le sauver, c’est une grossière erreur !

— J’ai essayé de vous rejoindre… Si j’avais réussi, il n’aurait jamais souffert autant. Mais vous avez massacré ces hommes, et…

— C’est notre faute, si je comprends bien ?

Owen eut un petit sourire satisfait. N’ayant pas saisi l’ironie de Kahlan, il se réjouissait qu’elle ait enfin clairement compris la situation.

Tandis que Jennsen surveillait l’empoisonneur, Tom s’occupa de la marionnette de Kahlan et Friedrich se chargea de Betty.

Kahlan et Cara s’agenouillèrent et soulevèrent Richard pour tenter de lui faire avaler l’antidote.

Kahlan enleva le bouchon avec sa bouche. Attentive à ne pas renverser une goutte du précieux médicament, elle porta le flacon aux lèvres de Richard puis l’inclina doucement.

Elle n’était pas sûre du tout que ce liquide si semblable à de l’eau fût vraiment un antidote. Pendant que Richard avalait une première gorgée, elle huma le flacon et sentit une légère odeur de cannelle.

Boire tout le contenu du flacon fut une longue épreuve pour Richard, car il n’avait plus le réflexe d’avaler. Kahlan dut plusieurs fois lui appuyer sur la glotte et Cara lui inclina la tête en arrière.

L’Inquisitrice soupira de soulagement quand le flacon fut enfin vide. Au moins, elle avait été capable de faire boire l’homme qu’elle aimait…

Dès que Cara et Kahlan eurent rallongé Richard, Owen accourut.

— Il a tout bu ? Vous en êtes sûres ?

Cara se leva d’un bond, fit voler son Agiel dans son poing et se campa devant l’étrange voyageur. Voyant qu’il ne s’arrêterait pas, elle lui abattit son arme sur l’épaule.

Owen recula en titubant légèrement.

— Désolé, dit-il en se massant l’épaule. Je voulais voir comment il allait… Je ne lui veux aucun mal, je le jure !

Kahlan écarquilla les yeux de surprise.

Cara regarda tristement son Agiel.

Owen n’avait pas été affecté par la magie de l’arme.

Jennsen aussi dévisageait le jeune homme. Il était comme elle. Un Pilier de la Création totalement étranger à la magie. Mais si la sœur de Richard avait conscience de sa nature, Owen paraissait ne pas en avoir la moindre idée. À ses yeux, Cara lui avait simplement donné un bon coup sur l’épaule.

Un homme normal se serait écroulé et tordu de douleur dans la poussière.

— Richard a bu tout l’antidote…, dit Kahlan. À présent, laissons agir ce médicament. Cara, tu veux bien organiser les tours de garde ? Moi, je resterai près de Richard.

La Mord-Sith regarda Tom, qui capta immédiatement le message.

— Owen, dit-il, tu devrais venir avec moi… Que dirais-tu de passer la nuit près de cet homme charmant, là-bas ?

À l’expression du grand D’Haran, Owen comprit que ce n’était pas une invitation, mais un ordre.

— Oui, oui, j’arrive… (Il se tourna vers Kahlan.) Je prierai pour lui. Pour qu’il ait eu l’antidote à temps…

— Prie surtout pour toi, répondit froidement l’Inquisitrice.

Mais quand elle s’allongea près de Richard, sa façade se craquela. Dans la moiteur de la nuit, son mari frissonnait de froid…

Elle l’enveloppa dans une couverture, lui mit une main sur l’épaule et se blottit contre lui.

Serait-il toujours vivant lorsque le soleil se lèverait ?

Elle n’en savait rien…

Chapitre 22

Richard ouvrit les yeux, fut ébloui par la lumière et baissa aussitôt les paupières. Pourtant, la lumière n’était pas aveuglante. À voir le ciel gris acier à peine coloré de violet à l’horizon, l’aube se levait à peine.

Ou était-ce le crépuscule ? Trop désorienté pour répondre à une question pourtant très simple, le Sourcier tâta sa tête encore douloureuse. Sa poitrine lui faisait mal à chaque inspiration et il avait la gorge plus sèche que du vieux parchemin.

Mais l’écrasante douleur qui l’avait terrassé, lui faisant perdre connaissance, semblait ne plus le harceler. Et il ne tremblait plus du froid alors qu’il faisait une température étouffante.

Richard se sentait comme s’il avait été coupé du monde pendant un temps. Mais quelle avait été la longueur de cette rupture de continuité ? D’instinct, il aurait répondu « une éternité », car le monde des vivants lui apparaissait comme un très lointain souvenir. De plus, il avait la certitude d’être passé à un souffle de ne jamais se réveiller. À l’idée d’avoir frôlé de si près la mort, il frissonna de nouveau, mais de terreur, cette fois.

Son environnement ne ressemblait plus à celui dont il se souvenait. Le camp était adossé à une muraille rocheuse, et protégé sur un côté par un bosquet de pins. Les montagnes semblaient plus proches que la dernière fois qu’il les avait regardées, et il y avait beaucoup plus d’arbres sur les pentes des collines environnantes.

Le dos contre une roue arrière du chariot, Jennsen était enroulée dans une couverture et Betty dormait à côté d’elle. Tom était couché non loin de ses précieux chevaux et Friedrich, assis sur un rocher, montait la garde.

Richard ne reconnut pas les deux hommes étendus aux pieds de Friedrich. L’un des deux devait être le tueur que Kahlan avait touché avec son pouvoir. L’autre… Eh bien, il lui semblait l’avoir vu quelque part, mais où ?

Kahlan dormait paisiblement à côté de lui, et son épée reposait contre son autre flanc, bien à portée de sa main. L’Inquisitrice aussi se reposait avec sa lame près d’elle.

Tous les Sourciers qui avaient manié l’Épée de Vérité, qu’ils aient été loyaux envers le bien ou non, avaient légué leurs compétences à la magie de l’arme. Étant un authentique Sourcier de Vérité – à savoir le genre de personne pour qui l’arme était conçue –, Richard avait vite appris à s’approprier les talents de ses prédécesseurs et à en tirer parti lors d’un combat. Dans tous les sens de l’expression, il était devenu un maître de la lame, et cela se vérifiait même quand il maniait un burin.

Kahlan avait été formée à l’escrime par son père, le roi Wyborn Amnell, souverain de Galea jusqu’à ce que la mère de l’Inquisitrice décide de le prendre pour compagnon. Richard avait complété cet enseignement en montrant à son épouse comment utiliser la vitesse et la souplesse – deux qualités majeures de la jeune femme – plutôt que de se reposer sur la force, comme la plupart des hommes d’épée.

Malgré sa tête et sa poitrine douloureuses, Richard sourit de sentir contre lui le corps délicieusement chaud de sa bien-aimée. Elle était si belle, même avec les cheveux tout emmêlés, comme en cet instant. La voir l’emplissait de désir et de tendresse. Amoureux fou de ses cheveux, il adorait la regarder dormir, et se réjouissait chaque fois qu’elle avait des mèches en bataille à cause de lui…

Depuis le premier jour, la formidable vitalité de Kahlan le fascinait. Cette femme n’avait peur de rien et elle ne baissait les bras devant aucun obstacle. En matière de courage, il n’avait jamais rencontré quelqu’un qui lui arrivât à la cheville. Et pourtant, lorsqu’elle dormait ainsi, on eût dit une petite fille qui rêvait à la prochaine fois que son père l’emmènerait en promenade et lui tiendrait la main…

Richard se pencha et posa un baiser sur le front de sa femme.

Kahlan ronronna d’aise et se blottit plus étroitement contre lui.

Puis elle s’assit d’un bond, comme un diable qui sort de sa boîte, et le regarda, les yeux écarquillés.

— Richard !

Elle se jeta sur son mari, posa la tête sur son épaule et lui mit un bras autour du torse. Alors qu’elle s’accrochait à lui comme à une bouée de sauvetage, elle eut un petit cri de détresse qui glaça les sangs de Richard.

Quelle angoisse elle avait dû éprouver, pour réagir ainsi…

— Je vais bien, dit-il.

Kahlan se redressa de nouveau, lentement, cette fois, et dévisagea son époux comme si elle ne l’avait plus vu depuis une éternité.

— Richard…

À part répéter ce prénom, Kahlan ne semblait plus capable de grand-chose.

— Tu fais les présentations ? demanda le Sourcier en désignant les deux hommes, au pied du rocher.

— Tu te souviens du voyageur que nous avons rencontré il y a une semaine ? Owen… C’est lui.

— Je savais bien qu’il me disait quelque chose.

— Seigneur Rahl ! s’écria Cara en se laissant tomber sur le sol à côté de Kahlan. Seigneur Rahl…

Elle aussi semblait avoir du mal à trouver ses mots.

Sans hésiter, elle prit la main libre de Richard. Un geste qui en disait plus long que d’interminables discours.

Richard dégagea sa main, s’embrassa les doigts puis caressa la joue de la Mord-Sith.

— Merci d’être la meilleure sentinelle du monde, mon amie…

Encore entortillée dans sa couverture, Jennsen accourut à son tour.

— Richard ! L’antidote a agi. Par les esprits du bien, il a agi !

— Un antidote ? répéta Richard en se redressant sur un coude. À quoi ?

— Tu as été empoisonné, expliqua Kahlan. (Elle désigna du doigt le coupable.) Owen… Tu lui as offert ton outre, et il te l’a rendue pleine de poison. Il voulait m’intoxiquer aussi, mais tu as été le seul à boire cette eau.

Richard regarda longuement les deux hommes roulés en boule aux pieds de Friedrich.

Puis il hocha fièrement la tête, comme s’il s’attendait à être félicité.

— Une de ces petites erreurs…, dit Jennsen.

— Pardon ? s’étonna Richard.

— Tu as dit que tout le monde commettait des erreurs, même toi, et que la plus infime pouvait avoir de graves conséquences. Tu ne te souviens pas ? Cara disait que tu faisais toujours des bourdes, et que tu avais de la chance qu’elle soit là pour les corriger. (Jennsen eut un sourire moqueur.) Elle parlait d’or…

Richard ne daigna pas rectifier les propos par trop simplistes de la Mord-Sith. En revanche, il saisit au vol l’occasion de faire un petit sermon à sa sœur.

— Ça te montre comment on peut être abusé par un type à l’air aussi insignifiant que notre ami, là-bas…

— Je crains qu’il ne soit pas si insignifiant que ça…, souffla Kahlan.

Cara tendit son bras à Richard, qui le saisit et s’en servit de point d’appui pour se relever.

— Cara, dit-il, alors que ses jambes encore flageolantes le forçaient à s’asseoir sur une caisse, près du chariot, tu veux bien aller le chercher ?

— Avec plaisir, seigneur Rahl… (La Mord-Sith s’éloigna, puis se retourna.) Mère Inquisitrice, n’oubliez pas de lui dire, pour Owen.

— Me dire quoi ? demanda Richard.

Tandis que Cara « aidait » Owen à se relever, Kahlan souffla à l’oreille de son mari :

— Il est comme Jennsen : totalement étranger au don.

Perplexe, Richard se passa une main dans les cheveux.

— Tu veux dire qu’il est mon demi-frère ?

— Non, je n’en sais rien… Mais nous savons que c’est un trou dans le monde. Au fait, dans le camp, juste après l’attaque, tu allais me dire quelque chose d’important que tu avais compris pendant l’interrogatoire de mon « prisonnier ». Tu n’en as jamais eu le temps…

— Oui… (Richard plissa le front pour se souvenir.) C’était au sujet du chef de ces hommes… Nicholas… Nicholas je ne sais plus quoi…

— Le Chapardeur, rappela Kahlan. C’est son surnom.

— Exact… Ce type a dit à ses sbires où nous trouver. Comment pouvait-il le savoir ?

— J’y ai réfléchi aussi, dit Kahlan, et je n’ai pas trouvé la réponse. Nous n’avons vu personne qui aurait pu trahir notre position. Et même si nous n’avions pas remarqué un espion, nous aurions été loin le temps qu’il ait fait son rapport… Bien entendu, il se peut que Nicholas soit près de nous, mais…

— Les coureurs, coupa Richard. C’est lui qui nous épie à travers leurs yeux. Nous n’avons vu personne, tu as raison, et c’est la seule explication qui tienne la route. Nicholas le Chapardeur a su où nous étions grâce aux oiseaux et c’est comme ça qu’il a pu indiquer notre position à ses tueurs.

Voyant qu’Owen approchait, Richard se leva.

— Seigneur Rahl ! s’écria le jeune homme. (Il voulut courir vers le sorcier, mais Cara le retint par le col.) Je suis tellement soulagé que vous vous sentiez mieux ! Le poison ne devait pas vous faire souffrir autant, et ça ne serait pas arrivé si vous aviez eu l’antidote à temps. J’ai essayé de vous rejoindre, mais avec tous ces cadavres… La Mère Inquisitrice comprend ce que je veux dire. Ce n’était pas ma faute.

Kahlan croisa les bras, plissa le front et regarda Richard dans les yeux.

— Ce pauvre Owen n’est vraiment pas responsable, lâcha-t-elle avec une ironie glaciale. Il est venu dans notre camp pour te donner l’antidote, mais nous étions partis, et il a seulement trouvé les cadavres des braves types que nous avons massacrés. Tu comprends le principe ? Il avait de bonnes intentions, et nous avons tout gâché. N’est-ce pas inconvenant ?

Richard se demanda si Kahlan en rajoutait dans la caricature, si Owen avait vraiment accouché d’excuses pareillement rocambolesques, ou s’il n’avait pas encore la tête assez claire pour saisir de telles subtilités.

Soudain, il se sentit de très mauvaise humeur.

— Tu m’as empoisonné, récapitula-t-il devant Owen, puis tu as voulu m’apporter l’antidote, mais tu ne m’as pas trouvé dans le camp où j’ai dû lutter contre des tueurs. C’est bien ça ?

— Oui ! s’écria Owen, très fier de lui. (Il se rembrunit soudain.) Une telle sauvagerie n’est pas étonnante de la part de gens qui ignorent la Lumière, bien entendu… (Des larmes perlèrent aux yeux de l’étrange jeune homme.) Mais pourtant, c’était si… (Il ferma les yeux et marmonna :) Rien n’est réel. Rien n’est réel…

Richard prit Owen par le col de sa chemise et le tira vers lui.

— Que veux-tu dire par « rien n’est réel » ?

Owen blêmit sous le regard du Sourcier.

— Ce que je dis, tout simplement. Comment savoir si ce que nous voyons est réel ? Oui, comment ?

— Si tu vois une chose, comment peux-tu imaginer qu’elle n’est pas réelle ?

— Parce que nos sens nous abusent en permanence en distordant la réalité. Ils nous confèrent des certitudes qui sont en fait des illusions. La nuit, nous sommes aveugles, et nous pensons donc qu’il n’y a rien autour de nous. Mais un hibou peut pourtant y repérer une souris à des centaines de pas de distance. Pour nous, la souris n’existe pas. Enfin, c’est ce que nous devrions penser, à cause de ce que nous voyons. Mais nous savons qu’il n’en est rien, n’est-ce pas ? Notre vue, au lieu de nous révéler la vérité, nous la dissimule. Plus grave encore, elle nous en donne une fausse idée…

» Nos sens nous trompent, seigneur Rahl… Les chiens sentent une multitude de choses qui nous sont inaccessibles à cause des limitations de nos sens. Si nous étions capables de distinguer la vérité du fantasme, comment un chien pourrait-il nous être supérieur ? Notre compréhension de la réalité est limitée par la médiocre qualité de nos perceptions.

» Notre arrogance nous porte à croire que nous connaissons l’inconnaissable. Comprenez-vous, à présent ? Nous ne sommes pas munis des outils requis pour déterminer ce qui est réel et ce qui ne l’est pas. Nous appréhendons une infime partie du monde qui nous entoure. Il existe un grand univers rempli de mystères qui ne nous est pas accessible. Un monde invisible, pourrait-on dire. Mais ça ne change rien, parce que même s’il était visible, nous ne saurions rien de sa réalité. Que nous le reconnaissions ou pas, distinguer entre le vrai et le faux est une tâche au-delà de nos pauvres moyens. Ce que nous croyons connaître échappe en fait à la connaissance. Rien n’est réel.

— Tu as vu ces cadavres parce qu’ils étaient réels, rappela Richard.

— Nous distinguons des apparences, c’est radicalement différent. Nos perceptions lacunaires nous poussent à l’erreur. Comme je l’ai déjà dit, rien n’est réel.

— Quand tu n’aimes pas ce que tu vois, tu décides que c’est irréel ?

— Comment pourrais-je trancher ? Aucun d’entre nous n’en est capable. Prétendre le contraire est de l’arrogance. Un esprit éclairé sait admettre que son cerveau a de strictes limites.

Richard tira Owen plus près de lui.

— Avec des idées pareilles, on mène une vie misérable, en tremblant de peur à chaque seconde. Une vie gaspillée parce que jamais prise à bras-le-corps. Tu devrais utiliser ton cerveau pour comprendre le monde, au lieu de croire à des fadaises de ce calibre. Quand tu t’adresses à moi, parle de la réalité qui nous entoure et évite les théories fantaisistes de tes ridicules maîtres à penser.

Jennsen tira Richard par la manche et lui murmura à l’oreille :

— Et si Owen avait raison ? Pas au sujet des cadavres, mais pour sa vision du monde ?

— Tu veux me faire gober que ses conclusions sont fausses, mais que son raisonnement est juste ?

— Eh bien, non, mais… Imagine que sa thèse soit exacte. Prends-nous tous les deux pour exemples. Tu te souviens de la conversation où tu m’as dit que j’étais née incapable de voir… (Jennsen jeta un coup d’œil à Owen et décida de ne pas entrer dans les détails)… Eh bien, certaines choses… Tu as dit que ces choses n’existaient pas pour moi. En un sens, ma réalité et la tienne sont différentes.

— Tu m’as mal compris, Jennsen… Quand une personne touche du sumac vénéneux, elle a en général une réaction allergique. Par exemple, des cloques ou des démangeaisons. De très rares individus sont insensibles à cette variété de plante. En conclurais-tu qu’elle n’existe pas ? Ou que sa réalité dépend de ce que nous en pensons ?

— Es-tu sûr d’avoir raison ? insista Jennsen. Tu ne sais pas ce que c’est d’être différent des autres. De ne pas voir ce qu’ils voient, par exemple. Tu affirmes que la magie existe, mais je ne la sens pas, et elle n’a aucune influence sur moi. Dois-je te croire sur parole malgré ce que me crient mes sens ? À cause de ça, peut-être, je comprends mieux que toi ce que veut dire Owen. Il n’a pas absolument tort, je crois… Un être humain peut chercher à distinguer ce qui est réel de ce qui ne l’est pas, et postuler que tout n’est qu’une question de point de vue.

— Les informations que nous fournissent nos sens ont un contexte, Jennsen ! Si je fermais les yeux, le soleil ne cesserait pas de briller. Et quand je dors, perdant conscience de ce qui m’entoure, le monde ne cesse pas d’exister. Il faut toujours tenir compte du contexte. Les choses ne sont pas différentes en fonction de ce que nous en pensons. Ce qui existe, existe !

— Peut-être, mais si nous ne percevons pas un phénomène, comment êtres sûrs qu’il est réel ?

Un rien agacé, Richard croisa les bras.

— Je ne peux pas tomber enceinte. Dirais-tu que les femmes n’existent pas pour moi ?

Un rien penaude, Jennsen s’écarta de son frère.

— Hum… non, je ne crois pas…

— À présent, fit Richard en se tournant vers Owen, récapitulons ! Tu m’as empoisonné, c’est un fait. Pour commencer, tu l’as avoué, et ensuite, j’ai toujours mal quand je respire. Nous tenons donc une chose bel et bien réelle !

» Je veux savoir pourquoi tu m’as fait boire du poison, et pourquoi tu m’as apporté un antidote. Je me fiche de ce que tu penses des cadavres que nous avons laissés derrière nous. Limite-toi au vif du sujet. Tu m’as apporté un antidote, donc tu dois avoir une idée derrière la tête. Laquelle ?

— C’est simple : je ne voulais pas votre mort, donc je vous ai sauvé.

— Cesse de dire n’importe quoi ! Si tu ne voulais pas ma mort, pourquoi m’as-tu empoisonné ? Surtout pour me sauver après ?

Owen regarda autour de lui et ne vit que des visages hostiles. Pour se donner du courage, il inspira à fond.

— J’avais besoin de votre aide. Oui, je devais vous convaincre de nous porter assistance. Je vous ai imploré de venir, mais vous avez refusé alors que mon peuple a besoin d’un libérateur. J’ai précisé à quel point c’était important, mais ça ne vous a pas fait changer d’avis.

— J’ai mes propres problèmes, dit Richard, et ils sont prioritaires. Désolé que l’Ordre ait envahi ton pays. Je sais ce que c’est, crois-moi. Mais je tente de vaincre l’Ordre, et si j’y parviens, vous en serez débarrassés aussi. Vous n’êtes pas les seuls à souffrir. Les bouchers de Jagang tuent, violent et pillent partout.

— Vous devez nous aider d’abord, insista Owen. Les gens comme vous, ceux qui ignorent la Lumière, sont faits pour libérer mon peuple. Enfin, nous ne pouvons pas nous en charger nous-mêmes, parce que nous ne sommes pas des sauvages ! Je vous ai entendu parler de la consommation de viande, et ça m’a rendu malade. Les miens et moi ne sommes pas ainsi, parce que nous connaissons la Lumière. J’ai vu ce que vous avez fait à ces hommes. Eh bien, je vous demande de massacrer l’Ordre Impérial de la même façon.

— Je croyais que ces morts n’étaient pas réels…

Owen ignora l’interruption.

— Vous devez libérer mon peuple !

— Je t’ai déjà dit que je ne pouvais pas !

— Eh bien, vous y êtes obligé, maintenant ! (Owen regarda Jennsen, Cara, Tom et Friedrich, puis ses yeux s’arrêtèrent sur Kahlan.) Vous devez convaincre le seigneur Rahl de nous aider. Sinon, il mourra. Je l’ai empoisonné…

Kahlan saisit Owen par les pans de sa chemise.

— Tu lui as apporté l’antidote !

— Le jour où je vous ai exposé ma requête, je venais de lui donner le poison. Seigneur Rahl, vous l’aviez bu depuis quelques heures. Si vous aviez accepté, je vous aurais fourni immédiatement l’antidote. Aujourd’hui, vous seriez complètement guéri.

» Mais vous avez refusé d’aider ceux qui en ont besoin, alors que c’est votre devoir. De plus, vous m’avez chassé. Du coup, je ne vous ai pas donné l’antidote. Depuis, la substance toxique s’est installée dans votre corps. Si vous étiez moins égoïste, tout serait déjà arrangé.

» Mais là, le poison continue à faire son œuvre. À cause du délai, je n’avais pas assez d’antidote pour vous guérir. Cela dit, vous allez vous sentir mieux pendant un moment.

— Et comment puis-je guérir ?

— Il vous faudra davantage d’antidote.

— Et tu m’as donné tout ce que tu avais ?

— Exactement. Vous devrez libérer mon peuple. Après, vous pourrez boire tout l’antidote nécessaire.

Richard aurait volontiers tordu le cou d’Owen. Mais il se força au calme et posa une question cruciale :

— Pourquoi « après » ?

— Parce que l’antidote est à l’endroit conquis par l’Ordre Impérial. Pour y accéder, il vous faudra chasser l’envahisseur. Pour vivre, libérez-nous ! Sinon, acceptez de mourir.

Chapitre 25

— Nicholas ? s’écria Richard. Tu l’as entendu dire ce nom ?

— Oui. Nicholas, j’en suis sûr. Nicholas…

Une vague de désespoir déferla en Kahlan, lui glaçant le cœur.

— Continue ! ordonna le Sourcier.

— Je n’étais pas sûr que ces hommes parlaient bien de vous – le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice –, puisque l’officier n’avait pas cité de noms. Mais à entendre vibrer d’excitation les voix de ces deux brutes, j’aurais juré que c’était ça. Nicholas et Najari me rappelaient Luchan, lors de sa première visite chez moi…

» L’information que je venais d’entendre me donnait une bonne chance de vous retrouver. Je me mis donc immédiatement en chemin.

La brume matinale était désormais remplacée par un crachin désagréable. Kahlan s’avisa soudain qu’elle tremblait de froid.

Richard désigna l’homme que l’Inquisitrice avait touché avec son pouvoir.

— C’est à lui que Nicholas a envoyé un messager, dit-il, la colère bouillonnant sous son calme de surface. Ce salaud est entré dans notre camp avec ses tueurs. Si nous ne nous étions pas défendus, désobéissant à la répulsion naturelle que nous inspire la violence, nous serions perdus, comme Marilee…

Owen dévisagea le prisonnier.

— Comment s’appelle-t-il ?

— Je n’en sais rien, et je m’en fiche ! Il combattait pour l’Ordre Impérial, un système de pensée qui considère toute vie comme interchangeable, sacrifiable, dépourvue d’importance et fondamentalement insignifiante. Aux yeux de l’Ordre, les individus ne comptent pas, sauf s’ils se sacrifient béatement pour un improbable « bien commun ». Oui, il luttait pour un « rêve » : anéantir la personne afin de mettre en valeur la communauté !

» Selon cette philosophie, tu n’avais aucun droit d’aimer Marilee. Toutes les femmes se ressemblant, tu aurais dû épouser quelqu’un qui avait besoin de ton aide. Ainsi, par le biais du sacrifice, tu aurais servi l’humanité tout entière. Owen, malgré les idées bizarres qu’on t’a fourrées dans le crâne, je crois que tu as compris le plus important. La véritable horreur, ce n’est pas la brutalité de l’Ordre, mais son idéologie. Car c’est elle qui justifie la violence et l’incite à prendre ton peuple pour cible.

» Cet homme n’accordait aucune valeur à sa vie et à son identité. Pourquoi devrais-je me soucier de son nom ? Je lui offre ce qu’il désirait le plus au monde : l’anonymat et le néant.

Quand il vit que Kahlan grelottait, Richard se détourna d’Owen, alla prendre le manteau de sa femme, dans le chariot, et le lui posa sur les épaules avec une incroyable tendresse.

Apparemment, il ne pensait plus avoir grand-chose à tirer du récit de son empoisonneur.

— Richard, ce n’était pas le don qui te tuait, dit Kahlan, mais le poison !

Il restait du temps pour sauver son mari ! À un moment, dans le chariot brinquebalant, l’Inquisitrice avait cru que toutes les options étaient épuisées.

— J’avais des migraines avant de rencontrer Owen, et j’en ai toujours. Quant à la magie de l’épée, elle m’a fait défaut avant que j’aie bu le poison.

— Certes, mais ça nous laisse plus de temps pour trouver des solutions à tes problèmes.

Fidèle à son vieux tic, Richard se passa une main dans les cheveux.

— J’ai peur que nous en ayons de plus graves – avec très peu de temps pour les résoudre.

— De plus graves ?

— Et comment ! Tu sais ce que veut dire le mot « Bandakar » ?

Kahlan tourna la tête vers Owen, toujours assis sur sa caisse. Puis elle regarda de nouveau Richard, étonnée par la colère qu’elle sentait bouillir en lui.

— Non, je l’ignore…

— En haut d’haran, ce mot signifie « exilés ». Tu te souviens du livre que je traduis, Les Piliers de la Création ? Selon cet ouvrage, il fut un jour décidé d’envoyer en exil tous les « trous dans le monde ». En lisant ce passage, je me suis demandé ce qu’étaient devenus ces gens. Eh bien, nous venons de trouver la réponse.

» Le monde est désormais sans défense face aux citoyens de l’Empire bandakar.

L’Inquisitrice plissa le front.

— Comment peux-tu être sûr que ces gens sont les descendants des D’Harans exilés ?

— Regarde Owen ! Il est blond et ressemble trait pour trait à un D’Haran de pure souche. Et s’il te faut une autre preuve, pense qu’il n’est pas affecté par la magie.

— Il est peut-être un cas à part parmi son peuple…

— Kahlan, dans une région isolée comme la sienne – un endroit coupé du reste du monde depuis des millénaires – un seul Pilier de la Création aurait transmis sa « résistance au don » à toute la population actuelle, et en quelques générations seulement.

» Dans le cas qui nous occupe, tous les Bandakars étaient étrangers au don. À cause de cela, ils furent exilés dans l’Ancien Monde, ou plus précisément, dans le pays qui s’étend au-delà des montagnes et auquel un col infranchissable longtemps interdit l’accès.

— Comment les gens de l’Ancien Monde ont-ils identifié les exilés ? De quelle façon s’y sont-ils pris pour les réunir et les déporter dans une région donnée ? Si un seul leur avait échappé, il aurait « contaminé » tout l’Ancien Monde.

— Tu poses de très bonnes questions, mais pour l’instant, elles sont secondaires. (Richard se tourna vers Owen.) Je vais te demander de rester assis sur cette caisse pendant que mes amis et moi déciderons ensemble de ce que nous devons faire. Il convient que nous parlions tous d’une seule et même voix…

Owen apprécia visiblement cette façon de procéder – la concertation –, car elle lui rappelait sa chère culture.

Contrairement à Kahlan, il n’avait pas détecté la pointe d’ironie, dans le ton du Sourcier.

— Toi, dit Richard à la marionnette de Kahlan, viens t’asseoir avec lui et assure-toi qu’il ne bouge pas.

Tandis que l’homme accourait, le Sourcier fit un signe de la tête à ses compagnons.

— Venez avec moi, nous devons parler…

Friedrich, Tom, Jennsen, Cara et Kahlan suivirent Richard jusqu’au chariot, où ils seraient hors de portée d’oreille d’Owen et du prisonnier.

S’adossant au véhicule, Richard croisa les bras et regarda dans les yeux chacun de ses amis.

— Nous avons de gros problèmes – et pas seulement à cause du poison que m’a fait boire Owen. Ce jeune homme est étranger au don ! Il est comme toi, Jennsen. La magie ne le touche pas. Et tous les membres de son peuple ont la même caractéristique.

Jennsen en resta bouche bée, comme si elle était incapable d’assimiler cette information. Friedrich et Tom semblaient à peine moins surpris qu’elle, et Cara plissait bizarrement le front.

— Richard, dit enfin Jennsen, c’est impossible ! L’empire compte trop d’habitants pour qu’ils soient tous nos demi-frères ou nos demi-sœurs.

— Ils ne le sont pas, répondit Richard. Mais ils descendent tous de la lignée Rahl privée de magie. Je n’ai pas le temps de tout expliquer, mais souviens-toi de ce que je t’ai dit : si tu as des enfants, ils seront comme toi, et transmettront leur particularité à toute leur descendance. Eh bien, il y a très longtemps, les gens comme toi étaient de plus en plus nombreux en D’Hara. Pour enrayer le phénomène, ils furent exilés dans l’Ancien Monde. De là, on les expédia dans ce qui se nomme aujourd’hui l’Empire bandakar. Soit dit en passant, ce mot veut dire « exilés »…

Les grands yeux bleus de Jennsen s’emplirent de larmes. Elle était si semblable à ces gens qu’on avait chassés de chez eux parce qu’on les détestait.

Kahlan passa un bras autour des épaules de la jeune femme.

— Pourquoi cette tristesse ? demanda-t-elle. Tu te sentais seule au monde, et voilà que tu te découvres des frères et des sœurs d’élection.

L’Inquisitrice n’eut pas le sentiment que son discours avait fait mouche. En revanche, Jennsen semblait touchée par la manifestation de tendresse.

— Tu dois te tromper, dit-elle cependant à Richard. Une frontière empêchait de franchir le col. Mais si tous les Bandakars étaient comme moi, ce champ de force magique ne les affecterait pas. Bref, ils auraient pu entrer et sortir de leur pays à volonté ! Au fil des siècles, certains seraient revenus dans le reste du monde…

— Ton raisonnement est brillant, mais je crains qu’il soit faux, dit Richard. Tu te souviens de la statue, quand tu as vu le sable couler latéralement ? C’était de la magie, et pourtant, tu l’as perçue.

— C’est vrai, dit Kahlan. Si Jennsen est un Pilier de la Création, comment est-ce possible ?

— Oui, comment ? renchérit Jennsen. Si je suis insensible à la magie… Richard, j’ai peut-être une étincelle de don, tout compte fait ! Et si je n’étais pas vraiment un trou dans le monde ?

— Jennsen, fit Richard avec un petit sourire, tu es totalement étrangère au don. Mais tu as vu cette magie pour une raison très simple. Dans sa lettre, Nicci dit que la « balise » est liée au sorcier qui l’a créée – un homme depuis longtemps parti pour le royaume des morts. Cela implique que la statue était en partie « animée » par la Magie Soustractive – celle qui dépend du royaume des morts.

» La magie ne t’affecte pas, c’est entendu, mais tu n’es pas immunisée contre la mort. Avec ou sans le don, tu es liée à la vie, et par conséquent à la mort. Voilà pourquoi tu as vu une partie de la magie du sablier. La partie relative à l’inexorable marche de toute vie vers sa fin…

» Les frontières n’étaient pas des champs de force magiques, mais un lieu très particulier où la mort dominait tout. Tenter de les traverser revenait à entrer dans le royaume du Gardien, un séjour dont nul ne peut revenir. Si un citoyen de l’empire avait tenté de passer, il serait mort, tout bêtement. Donc, les Bandakars étaient vraiment coincés derrière leur col…

— Mais les bannissements ? objecta Jennsen. Il fallait bien que les condamnés traversent la frontière.

— Non, ils seraient morts s’ils avaient essayé, mais il existait un passage permettant de contourner la frontière. Il y en avait un aussi dans le Nouveau Monde, à l’époque où les trois pays étaient également séparés par des frontières. J’ai emprunté un de ces chemins, et je ne suis jamais entré dans le royaume des morts. Et c’est exactement ce que nous décrivait tout à l’heure Owen : une piste étroite et dangereuse, mais négociable.

— Tout ça n’a aucun sens, dit Jennsen. Si ton passage existe vraiment, pourquoi les Bandakars ne l’empruntaient-ils pas pour quitter leur empire ? Ils auraient pu aller partout où ça leur chantait. Et nul besoin d’être banni pour ça !

Richard soupira et se passa une main sur le front. Il aurait aimé que sa sœur ne pose pas cette question, ça se lisait sur son visage.

— Tu te souviens de la zone que nous avons traversée il y a quelque temps ? Celle où rien ne poussait ?

— Oui.

— Sabar en a traversé une semblable, un peu plus au nord. Il nous en a parlé, un peu avant l’attaque.

— C’est exact, dit Kahlan. Et cette bande de terre dévastée file droit vers le centre du désert, là où se dressent les Piliers de la Création. La nôtre aussi se dirige vers les Piliers. En fait, elles sont parallèles…

Richard hocha la tête, indiquant à sa femme qu’elle était sur la bonne voie.

— Parallèles, oui, dit-il, et placées des deux côtés du col qui donne accès à l’empire. De plus, elles ne sont pas séparées par une très grande distance. En ce moment, nous sommes au milieu de la zone qu’elles délimitent…

— Seigneur Rahl, intervint Friedrich, ça signifie que… (Il prit le temps de chercher ses mots.) Eh bien, une personne bannie de l’empire empruntait le passage et débouchait… entre deux autres frontières qui formaient comme les mâchoires d’un piège. Elle ne pouvait aller nulle part, sauf…

Friedrich s’interrompit et tourna la tête vers l’ouest.

— Vers les Piliers de la Création, oui, confirma Richard.

— Mais… mais, bafouilla Jennsen. (Elle prit une grande inspiration et se ressaisit.) Veux-tu dire que c’était délibéré ? Quelqu’un a conçu ces frontières pour que tout individu banni de l’empire finisse par échouer au milieu des Piliers de la Création ? Mais pourquoi ?

— Afin de tuer tous les « bannis ».

— Attends, laisse-moi comprendre… Selon toi, les gens qui ont exilé les trous dans le monde voulaient qu’ils meurent s’ils étaient par malheur chassés de l’empire ?

— Exactement, répondit Richard.

Kahlan resserra frileusement les pans de son manteau autour de son torse. Après de telles chaleurs, comment pouvait-il faire si froid, tout d’un coup ?

Richard écarta une mèche de cheveux humides de son front et continua sa démonstration.

— D’après ce qu’Adie m’a expliqué un jour, une frontière doit avoir un « passage » afin de créer un équilibre des deux côtés – un équilibre de vie, je veux dire. Selon moi, les gens de l’Ancien Monde qui ont déporté les Bandakars voulaient leur fournir un moyen de se débarrasser des criminels. C’est pour ça qu’ils leur ont révélé l’existence du passage. Mais ils ne désiraient pas que les trous dans le monde aillent partout. Criminels ou non, ils étaient insensibles à la magie et ne pouvaient pas aller et venir en liberté.

Kahlan mit immédiatement le doigt sur le maillon faible de cette théorie.

— Les trois frontières auraient eu un passage, dit-elle. Et même si les « Anciens » avaient gardé secrets les deux autres chemins détournés, un banni aurait pu en découvrir un et s’enfuir au lieu de déboucher au milieu des Piliers de la Création pour y mourir. Certains avaient donc une chance d’émerger dans l’Ancien Monde.

— S’il y avait réellement eu trois frontières, dit Richard, tu aurais raison. Mais selon moi, il n’y en avait qu’une.

— Seigneur Rahl, grogna Cara, sauf votre respect, vous dites n’importe quoi ! Au début, vous avez parlé d’une frontière latérale orientée nord-sud afin de bloquer le col, et de deux autres, parallèles, qui se dirigeaient vers l’est et l’ouest pour conduire vers les Piliers de la Création toute personne sortie de l’empire par le fameux « passage ». Ça nous faisait bien trois frontières.

Kahlan dut reconnaître que la Mord-Sith avait raison. Les bannis auraient dû pouvoir s’échapper par l’un des deux autres passages.

— Il n’y avait pas trois frontières, insista Richard, mais une seule. Simplement, elle n’était pas droite, mais pliée en deux. (Il leva deux index, colla les pointes l’une contre l’autre et plia les doigts pour former une sorte d’arche.) La partie vide, entre la base de mes pouces, représente le col, et elle était scellée par la section nord-sud de la frontière. Les deux branches sont d’abord parallèles, mais leur course s’infléchit pour qu’elles se rejoignent et forment un cul-de-sac : la cuvette des Piliers de la Création !

— Pourquoi une telle configuration ? demanda Jennsen.

— J’ai une hypothèse, mais elle vaut ce qu’elle vaut… Connaissant les positions philosophiques des Bandakars, les Anciens se doutaient qu’ils n’appliqueraient pas la peine de mort et répugneraient sans doute à mettre les délinquants en prison pendant très longtemps. Cette mansuétude en faisait des proies idéales pour les criminels de tout poil. Pour se protéger, les Bandakars devaient avoir un moyen d’expulser de chez eux les individus dangereux.

» Avoir été chassés de D’Hara et du Nouveau Monde avait dû terrifier ces pauvres gens, d’où leur comportement grégaire presque caricatural. Les « Anciens » – en fait, les sorciers de l’Ancien Monde – ont dû les convaincre qu’ils seraient en sécurité au-delà du col protégé par une frontière infranchissable. Avec leur désir maladif de rester ensemble, les Bandakars ont dû trouver cette solution idéale. Ils avaient de bonnes raisons de craindre un nouvel exil, il faut le reconnaître…

» Tout le monde les rejetait parce qu’ils étaient insensibles à la magie. Mais entre eux, à l’abri derrière leur col, ils se sentaient heureux et en sécurité.

» Aujourd’hui, la frontière a disparu et nous avons un gros problème sur les bras.

Jennsen croisa les bras et releva le menton.

— Maintenant qu’il y a bien plus qu’un seul flocon, tu redoutes une tempête de neige ?

Richard jeta à sa sœur un regard plein de reproche.

— Quel est le but des rafles organisées par l’Ordre, selon toi ?

— La reproduction, répondit Jennsen. Donner naissance à de plus en plus de trous dans le monde et libérer l’humanité de ta précieuse magie.

Richard ignora l’agressivité de la jeune femme.

— Non, je parlais des rafles d’hommes.

— Dans un haras, il faut bien des étalons, pas vrai ?

Richard prit une grande inspiration pour se calmer.

— Tu te souviens de ce qu’a dit Owen ? Si ces hommes n’obéissaient pas au doigt et à l’œil, toutes les « garces de Bandakar seraient écorchées vives ».

— Et alors ?

— Obéir à quoi, Jennsen ? À quel genre d’ordres ? Quelle peut être l’utilité tactique des trous dans le monde ? Quel parti pourrait en tirer l’Ordre Impérial ?

— La Forteresse du Sorcier ! s’écria Kahlan.

— Exactement, confirma Richard. Comme je l’ai dit, c’est un gros problème. Zedd défend la forteresse. Avec ses pouvoirs et la magie des lieux, il pourrait tenir indéfiniment. Mais que fera-t-il, ce pauvre vieillard décharné, si un jeune colosse qui se fiche de la magie l’attaque et le saisit à la gorge ?

— Tu as raison, Richard, dit Jennsen. Jagang détient aussi ce livre, Les Piliers de la Création. Il connaît l’existence des trous dans le monde, et il a tenté de m’utiliser pour t’atteindre. Il a tout fait afin de me convaincre que tu voulais me tuer, puis il m’a conseillé de frapper la première. Et il savait que la magie ne pouvait pas m’arrêter…

— Jagang est originaire de l’Ancien Monde, rappela Richard. Il devait avoir entendu parler de Bandakar. Chez nous, cet empire est totalement inconnu. Ici, il est peut-être légendaire depuis des milliers d’années. Et Jagang est homme à explorer toutes les pistes.

» L’Ordre a enlevé des Bandakars et il les menace de tuer leurs femmes s’ils n’obéissent pas. Je crois que ces trous dans le monde ont pour mission d’attaquer et de conquérir la Forteresse du Sorcier.

Kahlan sentit que ses genoux tremblaient. Si la forteresse tombait, les défenseurs perdraient leur dernier avantage, si minime fût-il. De très anciens et redoutables artefacts seraient entre les mains de Jagang, qui s’en servirait pour dévaster le Nouveau Monde. Dans la forteresse, on gardait certains sorts capables de tuer des millions de gens – y compris le fou qui les lançait, s’il n’avait pas les compétences requises. Ignare en sorcellerie, Jagang avait déjà prouvé qu’il se moquait de provoquer la mort de ses propres sujets, si ça pouvait lui valoir une victoire. À l’époque où il avait lancé une épidémie de peste, beaucoup de ses soldats avaient été frappés aussi…

Et même si Jagang ne jouait pas les apprentis sorciers, tenir la forteresse priverait l’empire d’haran de ressources précieuses. Car Zedd, en plus de défendre le complexe, avait mission d’y trouver une arme magique susceptible de mettre fin à la guerre en anéantissant l’Ordre ou, au moins, en le renvoyant chez lui derrière un champ de force qu’il ne pourrait plus jamais traverser.

Si la forteresse ne tenait pas, le combat était perdu d’avance et toute résistance se révélerait futile. Sans le secours de la magie, les défenseurs seraient écrasés par les hordes de l’empereur. Rien ne pourrait les arrêter, et la nuit de la tyrannie tomberait sur le monde…

Kahlan resserra davantage les pans de son manteau. Elle savait ce qui attendait les peuples du Nouveau Monde en cas de triomphe de l’Ordre Impérial. Pendant près d’un an, elle avait dirigé l’armée et combattu ces soudards. On eût dit une meute de chiens sauvages. Quand on avait de tels molosses aux basques, on ne connaissait plus une minute de répit. Car ils ne renonçaient pas avant d’avoir dévoré leurs proies.

L’Inquisitrice avait traversé des villes dévastées par l’Ordre. Ebinissia, par exemple… Pendant des jours, les salauds de l’Ordre avaient torturé, violé et tué. Au bout du cauchemar, il n’était pas resté un survivant. Nul n’avait été épargné, sans distinction d’âge ou de sexe.

Voilà le destin qui attendait tous les peuples du Nouveau Monde.

Quand les soldats de l’Ordre seraient partout, le peu d’activité commerciale qui restait serait réduite à néant. Toutes les entreprises feraient faillite, et des milliers de gens perdraient leurs moyens de subsister. La nourriture se ferait rare, puis elle deviendrait impossible à trouver, même au marché noir. Incapables de subvenir à leurs besoins et à ceux de leurs enfants, les hommes et les femmes perdraient tout ce qu’ils avaient laborieusement mis de côté au fil d’une vie de travail et d’effort.

Avant même l’arrivée des envahisseurs, la panique se répandrait dans les villes. Lorsque les soudards se montreraient, beaucoup de gens auraient déjà brûlé leur maison avant de se lancer sur les routes de l’exode.

En bon prédateur, Jagang s’emparerait de tout ce qui avait de la valeur et offrirait les terres conquises à ses plus fidèles serviteurs. Les vrais propriétaires seraient exécutés ou deviendraient des esclaves sur leur propre domaine.

Quant aux fugitifs, ils survivraient tant bien que mal dans une nature dont ils ne connaissaient pas les règles.

Dans ce désastre où une seule devise tiendrait lieu de loi suprême – « chacun pour soi et sauve qui peut » – la plupart des gens deviendraient des vagabonds livrés à la cruauté des éléments. Affamés, ils tomberaient comme des mouches dès les premières rigueurs de l’hiver.

Tandis que la civilisation s’écroulerait, la famine devenue universelle, des maladies se répandraient d’un bout à l’autre du Nouveau Monde. Les familles se désintégreraient, touchées à mort par le décès d’un des parents ou des deux. Livrés à eux-mêmes, les enfants seraient exposés à toutes sortes de mauvais traitements et de violences…

Kahlan avait déjà vu les ravages d’une épidémie. Elle savait ce qu’on éprouvait quand les gens mouraient par milliers autour de soi. Lorsque la peste s’était abattue sur Aydindril, des légions de malheureux avaient été frappées comme par la foudre. Les vieux, les jeunes, les enfants – des milliers de braves gens avaient contracté le mal et connu une fin atroce. Des jours et des jours de souffrance et d’agonie…

Richard aussi avait eu la peste. Mais il était sans doute le seul à l’avoir contractée délibérément : le prix à payer pour retourner auprès de Kahlan.

Il serait mort pour le bonheur de la revoir une dernière fois…

Une époque où l’horreur avait dépassé toutes les limites…

Kahlan avait payé pour connaître le sens du mot « désespoir ». Quand elle en parlait, ce n’était pas avec l’arrogance des imbéciles qui n’ont rien subi de pire, dans leur vie, qu’une mauvaise grippe ou des ennuis d’argent…

Ce jour maudit, elle avait saisi au vol sa seule chance de sauver Richard. Et ce faisant, elle avait invoqué puis libéré les Carillons. Richard avait survécu, mais au prix d’une succession d’événements plus dramatiques les uns que les autres.

À cause de Kahlan, la frontière qui isolait Bandakar avait disparu. Et par sa faute, la magie risquait d’être à jamais rayée de la surface du monde.

Et à présent, parce que l’Empire bandakar n’était plus isolé, la Forteresse du Sorcier, le dernier bastion du monde libre, risquait de tomber entre les mains de Jagang.

Kahlan avait le sentiment d’être responsable de toutes ces catastrophes.

L’Univers était au bord de la destruction. À tout le moins, la civilisation risquait de disparaître, éradiquée par l’obscène « idéal » de l’Ordre Impérial. Officiellement, les idéologues de l’Ordre prônaient le sacrifice des individus pour le bien du plus grand nombre. En réalité, ils se préparaient à immoler la raison sur le bûcher de leur délire. L’ombre de la folie s’étendait sur le monde et finirait par le recouvrir.

Des âges obscurs se profilaient, comme si on était à la veille de la fin des temps.

Kahlan ne pouvait pas révéler à ses compagnons la profondeur de son désespoir. Elle avait l’image d’une battante qui ne renonçait jamais. Il fallait s’y tenir, même si ce n’était plus qu’une façade lézardée.

— Richard, nous ne pouvons pas abandonner la forteresse à Jagang. (Comme sa voix était calme et déterminée ! À l’entendre, on aurait pu croire qu’il restait encore une chance de vaincre…) Nous devons empêcher ça !

— Je suis d’accord ! répondit Richard.

Lui aussi semblait être gonflé à bloc. L’Inquisitrice se demanda s’il avait lu dans ses yeux qu’elle ne croyait plus à leurs chances depuis longtemps.

— Commençons par le plus simple : Nicci et Victor. Il faut les prévenir que nous ne pourrons pas les rejoindre. Victor doit aussi savoir que nous soutenons son plan et qu’il le mettra à exécution sans nous attendre. Ayant parlé souvent avec nous, il saura que faire. L’heure d’agir a sonné, et Priska doit recevoir l’ordre de soutenir Victor coûte que coûte.

» Nicci a également besoin d’être informée. Il faudra lui dire où nous allons et lui communiquer ce que nous avons découvert au sujet de la « balise » d’avertissement.

Richard préféra laisser dans l’ombre un troisième point : si son don continuait à le tuer, il faudrait que Nicci trouve un moyen de le rejoindre très rapidement.

— Enfin, continua le Sourcier, nous devons l’avertir que nous n’avons pas pu lire sa lettre en entier. En conséquence, il nous manque des informations sur ces « armes vivantes » que les Sœurs de la Lumière tentent de créer au bénéfice de l’empereur.

Tom, Jennsen, Cara et Friedrich écarquillèrent les yeux de surprise, car ils n’avaient pas lu la lettre en question.

— Au moins, dit Kahlan, voilà un problème qui ne nous concerne pas dans l’immédiat.

— C’est toujours ça de pris, approuva Richard. (Il désigna l’homme que Kahlan avait touché avec son pouvoir.) Nous l’enverrons livrer nos messages à Victor et à Nicci.

— Et après, que deviendra-t-il ? demanda Cara.

— Kahlan lui ordonnera de partir pour le nord dès qu’il aura porté ses messages. Il devra trouver l’armée de l’Ordre puis tenter d’assassiner Jagang.

L’Inquisitrice ne se faisait aucune illusion sur les chances de succès de ce plan. À voir leur tête, ses compagnons n’en pensaient pas moins.

— Jagang est protégé par des dizaines et des dizaines d’hommes, dit Jennsen. Et il est entouré de gardes spéciaux. Les soldats réguliers ne peuvent pas l’approcher.

— Tu crois que « notre » homme aura une chance de réussir ? demanda Kahlan.

— Non, aucune, répondit honnêtement Richard. Il sera tué avant d’avoir atteint l’empereur. Mais animé par le désir de t’obéir, il fera son possible pour exécuter ton ordre. Je parie qu’il échouera, mais j’ai bon espoir qu’il roussisse un peu les moustaches de Jagang, si tu vois ce que je veux dire. Après ça, l’empereur devrait dormir d’un sommeil moins paisible. J’aimerais qu’il voie en chacun de ses hommes un assassin potentiel, et qu’il se demande tous les jours qui tentera de le tuer. Nous allons lui pourrir un peu la vie, Kahlan. Dans ses cauchemars, il cherchera à démasquer le traître qui se cache sous les traits amicaux de ses plus proches fidèles…

L’Inquisitrice approuva ce plan d’un hochement de tête.

Richard étudia un moment les visages tendus de ses compagnons, anxieux de savoir ce qu’il avait encore à dire.

— Passons à l’essentiel, maintenant. Nous devons gagner la forteresse et prévenir Zedd. Il faut faire au plus vite, car Jagang a trop d’avance sur nous. Il prépare son attaque depuis longtemps, et nous ne nous étions aperçus de rien. Qui sait quand les trous dans le monde partiront pour le nord ? Nous n’avons plus une minute à perdre.

— Seigneur Rahl, intervint Cara, vous devez aller chercher l’antidote dans le délai imparti. Si vous vous mettez en route pour la forteresse… (La Mord-Sith sursauta.) Oh, non ! Une minute, une minute… Vous n’allez pas m’expédier de nouveau en mission ? Pas question de vous quitter à un moment si délicat. Je ne veux pas en entendre parler, c’est compris ? Et je n’irai pas, point final !

Richard tapota l’épaule de son amie.

— Je n’avais pas l’intention de t’y envoyer. Mais merci de t’être portée volontaire si spontanément…

Cara croisa les bras et foudroya son seigneur du regard.

— En revanche, continua Richard, nous ne pourrons pas aller dans l’empire avec le chariot. La piste est bien trop étroite.

— Seigneur Rahl, dans un pays sans magie, vous aurez besoin de tout l’acier disponible, et…

— Je sais, Tom, coupa Richard, amusé d’avoir découvert un clone masculin de Cara. C’est à Friedrich que je pensais. (Il se tourna vers le vieil homme.) Tu prendras le chariot. Un vieux gentilhomme très digne n’éveillera pas les soupçons. Personne ne te fera d’ennuis, et tu pourras franchir les lignes ennemies sans craindre d’être enrôlé de force dans l’armée. Acceptes-tu cette mission, Friedrich ?

Le vieil homme se gratta le menton.

— Eh bien, on dirait que je vais finir par devenir une sorte de garde-frontière, sur le tard…

Richard échangea un sourire avec son nouvel ami.

— Friedrich, une frontière de plus a disparu. Avec toute l’autorité que me confère mon titre, je te nomme garde-frontière et je te demande d’aller immédiatement prévenir Zedd du danger qui le menace.

Friedrich se tapa du poing sur le cœur – pour un D’Haran, il n’y avait pas de plus fort serment de loyauté.

Chapitre 27

Nicholas choisit un des hommes anonymes et dont il ne tenait surtout pas à connaître le nom. Utilisant la force que lui avait conférée la sorcellerie des Sœurs de l’Obscurité, il souleva le type de terre.

Le prisonnier cria de surprise. Comment pouvait-on le manipuler avec autant d’aisance ? Troublé, il se débattit mollement contre une poigne bien trop puissante pour lui.

Si ces gens n’avaient pas été insensibles à la magie, Nicholas aurait eu recours à son pouvoir pour les faire léviter. Mais quand une créature était dépourvue de la moindre étincelle de don, aucun sort ne pouvait l’atteindre.

Ces détails n’importaient pas pour le Chapardeur. L’essentiel restait que les sujets arrivent sur le pal. Car c’était là que commençait la partie intéressante de l’opération.

Nicholas fit traverser la salle à l’homme qui hurlait de terreur. Les quatre autres citadins s’étaient déjà réfugiés dans un coin obscur. Ils réagissaient toujours ainsi. On eût dit des poules effrayées par un renard.

Les bras autour de la poitrine de l’homme, Nicholas le souleva un peu plus. Tout l’art consistait à bien évaluer la distance et l’angle…

La bouche tordue en un affreux rictus, le citadin écarquilla les yeux de terreur, cria d’angoisse puis gémit de douleur quand son bourreau le posa sur le pal.

Sa respiration s’accéléra tandis que la pointe acérée déchirait ses chairs. Pétrifié dans les bras du sorcier, il n’osait plus bouger. Comprenant enfin ce qui allait lui arriver, ce crétin se demandait sans doute si c’était réel…

Une drôle d’habitude, dans cet empire de minables…

Nicholas se redressa de toute sa hauteur pour mieux toiser sa victime. Le dos raide comme une planche, de la sueur dégoulinant sur son front, l’homme tendait les jambes au maximum pour toucher le sol et interrompre sa lente glissade. Mais la hauteur des pals était calculée pour que ce soit impossible.

Dans un vortex de sensations, Nicholas projeta son esprit hors de son corps et s’introduisit dans celui de cette créature vivante confrontée à la souffrance et à la certitude de sa mort prochaine. L’homme si arrogant, quelques instants plus tôt, n’était plus qu’une bête apeurée qui ne parvenait plus à organiser logiquement ses pensées. Au cœur même de cet être, tout était confusion, angoisse et irréductibles contradictions. Dès qu’il se fut introduit dans ce cerveau, envahissant une conscience déjà vacillante, Nicholas n’eut aucun mal à en aspirer l’essence.

Exposé au pouvoir à la fois créateur et destructeur des Sœurs de l’Obscurité, le Chapardeur était devenu un être nouveau. Une renaissance, en quelque sorte, mais dont il était sorti différent… tout en restant lui-même.

Nicholas était désormais un être unique : ce que d’autres humains avaient voulu qu’il soit – et ce qu’ils avaient fait en sorte qu’il soit !

S’unissant pour contrôler des pouvoirs qui les dépassaient individuellement – et qu’elles n’auraient pas dû être en mesure d’invoquer ensemble –, ces magiciennes avaient déchaîné en lui une tempête de pouvoir dont chaque fibre de son être avait émergé radicalement métamorphosée. Nicholas s’était retrouvé doté d’un talent que peu d’intelligences auraient pu simplement imaginer : celui de s’introduire dans l’esprit d’un autre humain afin de lui voler son âme.

Son surnom lui venait de là.

Le Chapardeur…

Les poings serrés, il approcha ses bras de son torse comme s’il tirait de toutes ses forces pour arracher au corps du supplicié la substantifique moelle de sa personnalité. Soudain, il sentit une intense chaleur l’envahir et se diffuser dans sa poitrine, ses membres puis sa tête.

Un autre esprit venait d’entrer en lui, déferlant avec la violence tumultueuse d’un raz-de-marée.

Nicholas abandonna le premier otage empalé et courut jusqu’à une fenêtre. La tête lui tournant comme s’il était ivre, il ouvrit entièrement son âme pour se préparer au fantastique voyage qu’il allait entreprendre.

Contrôler tant de pouvoir lui donnait parfois le sentiment que son cœur allait exploser.

Il ouvrit de nouveau la bouche en grand. Un bâillement qui n’en était pas un – mais un appel silencieux audible à des centaines de lieues de distance pour certaines oreilles.

Des images tremblotèrent devant ses yeux et ses narines captèrent les premières odeurs de la forêt.

Revenant près des prisonniers, il ceintura une femme qui implora pitié pendant qu’il la portait jusqu’à un pal.

— Ce qui t’attend n’est rien, dit-il à sa victime. Vraiment rien comparé à ce que j’ai subi. Franchement, tu ne peux pas imaginer ce que j’ai dû endurer…

Attaché sur le sol, nu, les membres écartés, au milieu d’un cercle de femmes monstrueuses… Pour ces harpies, il n’était rien du tout. Pas un homme, ni un sorcier, mais une simple matière première – de la chair et du sang innervés par le don et adaptés à ce qu’elles entendaient en faire. Le cobaye parfait d’une de leurs maudites expériences, quantité négligeable qui pouvait être mise au rebut si la manipulation échouait.

Il avait un talent particulier et son devoir était de l’offrir en sacrifice sur l’autel de l’Ordre Impérial.

Nicholas était le premier sorcier qui eût survécu aux manipulations de ces femmes. Pas parce qu’elles se souciaient de lui, mais simplement parce qu’elles avaient appris à ne plus commettre certaines erreurs… mortelles.

— Crie, ma chère ! Crie tant que tu voudras ! Hurler ne m’a pas aidé, et ça ne t’apportera rien non plus.

— Pourquoi moi ? Pourquoi me faire ça ?

— Parce que je le dois, très chère, si je veux que ton esprit vole sur les ailes de mes lointains amis. Nous allons faire un glorieux voyage, toi et moi.

— Par pitié, non ! Créateur bien-aimé, au secours !

— C’est ça, Créateur bien-aimé ! Viens la sauver, exactement comme tu m’as sauvé !

Les gémissements de la femme ne lui seraient d’aucune utilité. Lui aussi avait crié, et ça n’avait servi à rien. Cette idiote ne se doutait pas à quel point son sort serait doux, comparé à ce qu’il avait vécu. Car il avait été condamné à vivre – après – alors qu’elle aurait bientôt l’immense privilège de mourir.

— Haïr la vie et vivre pour la haine, murmura Nicholas d’une voix pleine de compassion. Tu connaîtras la gloire, et mourir sera ton ultime récompense.

Il posa la femme sur le pal, mais n’appuya pas assez et n’obtint aucun résultat. Une erreur facile à corriger. Pesant sur les épaules de la suppliciée, il l’enfonça d’une dizaine de pouces supplémentaires, afin de produire le niveau requis de douleur et de terreur. En procédant par petites étapes, il évitait de léser un organe qui eût provoqué une mort rapide.

La femme se tortilla malgré ses mains liées dans le dos. Elle essayait de se libérer, mais ses contorsions auraient pour seul résultat de décupler la souffrance.

Nicholas l’entendait à peine beugler et implorer. Elle croyait que ses supplications pouvaient faire une différence. Mais le Chapardeur était en quête de souffrance. Les plaintes de ses victimes lui confirmaient simplement qu’il avait atteint son but.

Les mains tendues, doigts repliés, Nicholas se campa devant la femme et s’introduisit dans son esprit torturé, atteignant sans coup férir le noyau même de son être. Avec une force mentale bien supérieure à sa puissance physique, il tira l’essence de la femme vers lui puis l’absorba.

Jusqu’à maintenant, il parvenait uniquement à s’approprier l’âme de personnes sur le point de connaître une fin atroce. À cet instant, et pendant un très court moment, ces êtres existaient dans les limbes qui séparaient le monde des vivants – qu’ils savaient perdu pour eux – du royaume des morts qui les réclamait déjà.

Quelques secondes durant, un laps de temps que Nicholas nommait la « transition », la vie ne pouvait plus s’accrocher à ces corps et la mort ne s’en était pas encore emparée. À cet instant précis, le Chapardeur pouvait s’approprier leur esprit et l’utiliser à des fins qu’il était seul à pouvoir imaginer.

Pour être honnête, il avait à peine commencé à explorer les possibilités qui s’offraient à lui.

Son pouvoir n’était pas le genre de « talent » qu’on pouvait enseigner à quelqu’un. Il était le seul de son espèce, et il lui restait d’immenses progrès à faire pour maîtriser pleinement sa magie.

Jagang avait voulu créer un être qui lui ressemble. Une sorte de frère capable comme lui de marcher dans les rêves. Un maraudeur qui pouvait entrer dans l’esprit des autres. Mais le résultat du « travail » des Sœurs de l’Obscurité dépassait toutes les espérances de l’empereur. Nicholas ne se contentait pas de violer les pensées des gens, comme le chef de l’Ordre. Il s’introduisait dans leur âme et la leur volait !

Les maudites sœurs n’avaient pas du tout prévu cette « aberration », mais quand on se croyait assez fort pour jouer avec le don, il ne fallait s’étonner de rien…

Nicholas se précipita vers la fenêtre et eut de nouveau un bâillement qui n’en était pas un. Autour de lui, les contours de la pièce se brouillaient. Il n’y était plus que partiellement, à présent, et commençait de voir d’autres endroits.

Des lieux fabuleux contemplés avec un esprit… Non, des esprits ! enfin libérés de leur prison de chair.

Nicholas courut vers le troisième prisonnier. Un homme ? Une femme ? Il aurait été incapable de le dire, et ça n’avait plus aucune importance, puisque seules les âmes comptaient encore à ses yeux.

Il empala l’otage, s’introduisit dans ses pensées et lui vola son esprit.

Puis il courut jusqu’à la fenêtre, ouvrit de nouveau la bouche et secoua frénétiquement la tête, se laissant emporter par l’ivresse de l’impossible.

Perdre tout sens de l’endroit où on était, se sentir au-delà des contingences de la chair, oublier les limites de sa misérable carcasse humaine… Quelle extase, surtout lorsque des esprits qu’il venait de libérer de leur enveloppe mortelle unissaient leurs efforts aux siens pour le propulser vers une incroyable grandeur.

Quels moments glorieux !

Une joie presque aussi forte que celle qu’il éprouverait en mourant, un jour pas trop lointain, espérait-il…

Il alla chercher le quatrième supplicié, traversa la pièce en le portant et l’empala. Insensible aux cris de sa victime, il s’introduisit en elle et prit ce qu’il y avait à prendre.

Lorsqu’il contrôlait l’esprit d’un être humain, il devenait son maître absolu. L’incarnation de la vie et de la mort. Un sauveur en même temps qu’un exterminateur.

Comme les âmes qu’il libérait – en tout cas, jusqu’à ce qu’il les ait libérées –, le Chapardeur se sentait piégé dans son enveloppe charnelle. Il détestait la vie, avec son interminable cortège de chagrins et de douleurs. Pourtant, il redoutait la mort, même s’il attendait impatiemment le jour où elle le prendrait enfin dans ses bras.

Déjà « lesté » de quatre âmes, Nicholas avança vers le cinquième citadin, qui se recroquevillait dans un coin de la salle.

— Par pitié ! cria l’homme, cherchant à éviter un sort auquel il ne pouvait plus échapper. Par pitié, non !

Nicholas pensa soudain que les pals étaient vraiment une plaie. À cause d’eux, il devait transporter ses « invités » pour qu’ils consentent à lui céder leur âme. Bien entendu, il était encore en période de formation, mais toutes les limites matérielles commençaient à lui peser. De plus, quand on y réfléchissait, il était presque insultant qu’un sorcier de son envergure doive recourir à des « outils » si rudimentaires.

Il rêvait de se glisser dans les esprits et de chaparder les âmes sans avoir besoin d’un équipement désuet.

Quand il saurait approcher d’une personne, la saluer, s’enfoncer comme une dague dans son esprit et le lui voler, Nicholas le Chapardeur serait invincible. Personne ne pourrait le défier ou lui refuser quoi que ce fût.

Sans vraiment savoir ce qu’il faisait, car la haine et l’ambition le survoltaient, Nicholas tendit les mains et projeta son esprit dans celui du citadin.

Le type se raidit, exactement comme les quatre précédents prisonniers. Mais cette fois, le Chapardeur l’avait empalé avec son pouvoir.

Il ramena ses poings serrés vers sa poitrine et éprouva la sensation de chaleur familière.

Le bourreau et sa victime se regardèrent, bouleversés par la signification profonde de ce qui venait d’arriver.

Puis l’homme glissa le long du mur, déjà à moitié mort.

Nicholas venait de réaliser un exploit inédit : voler une âme par la seule force de sa volonté.

Désormais, le Chapardeur était libre de prendre ce qu’il voulait, où et quand il le désirait…

Chapitre 28

La vision de plus en plus brouillée, Nicholas tituba jusqu’à la fenêtre.

Les cinq esprits étaient à lui, maintenant.

Cette fois, quand il ouvrit la bouche en grand, un cri en sortit. Le hurlement de cinq âmes unies à la sienne et soumises à sa volonté. Cinq âmes qui ne se souciaient plus guère du sort de leur enveloppe charnelle.

Cinq esprits qui regardèrent dehors en même temps que le Chapardeur, prêts à s’envoler dans la nuit vers l’endroit où il entendait les envoyer.

Cette terrible nuit, les Sœurs de l’Obscurité ne s’étaient pas doutées de ce qu’elles faisaient. Surtout, elles n’avaient pas mesuré l’étendue du pouvoir qu’elles lui conféraient.

Ces femmes avaient réussi ce que nul n’était parvenu à réaliser depuis des milliers d’années : transformer un sorcier en une arme conçue dans un but très précis. En lui offrant une magie qui dépassait celle de tous les êtres vivants, elles lui avaient donné la possibilité de dominer les esprits.

L’arme absolue !

La plupart de ces chiennes lui avaient échappé. Mais il avait réussi à en tuer cinq, et c’était suffisant. En s’appropriant leur âme, il avait absorbé leur Han – la source même de leur magie.

Un juste châtiment, car ces garces n’auraient pas dû avoir de Han. Elles l’avaient volé à de jeunes sorciers : un pillage mental destiné à leur fournir un pouvoir et des talents qu’elles ne possédaient pas de naissance.

Tandis qu’il les éventrait à mains nues, Nicholas s’était emparé de cet inestimable trésor. En crevant comme des chiennes, ces femmes avaient dû regretter d’avoir exécuté les ordres de Jagang. Car c’étaient elles qui avaient fait du sorcier un être que la Création n’avait jamais prévu à son programme.

Non contentes de l’avoir transformé en Chapardeur, elles lui avaient offert leur Han, le rendant plus puissant que jamais.

Aux moments de la mort de ces femmes, le monde était devenu plus noir que la nuit, car le Gardien était venu prendre possession de ce qui lui appartenait.

Ce soir-là, les sœurs avaient détruit Nicholas. En même temps, elles lui avaient donné la vie.

Il lui restait des décennies pour explorer son nouveau pouvoir.

Mais pour commencer, Jagang devrait le dédommager de ses souffrances. Si curieux que cela parût, il le ferait de bon cœur, car Nicholas le Chapardeur allait lui offrir des trophées que lui seul était capable d’ajouter à son tableau de chasse.

Nicholas n’avait pas encore décidé quel prix il demanderait. Mais la récompense devrait être à la hauteur de ses souffrances et de son horreur de la vie.

À partir d’aujourd’hui, il rentabiliserait son pouvoir. N’ayant plus besoin des pals et de toute la mise en scène qui allait avec, il pourrait s’emparer de tous les esprits qui le tenteraient.

Le Chapardeur ferait son « marché » où et quand ça lui chanterait, et le monde n’était pas près d’oublier son passage dans cette vie.

En bon commerçant, il échangerait les âmes contre tout ce qu’il convoitait : le pouvoir, l’argent, le luxe. Mais cela suffirait-il ? Hélas, il en doutait.

Non, il lui faudrait plus que ça.

Être empereur, voilà un destin qui semblait à sa mesure. À condition, bien entendu, de ne pas diriger ces crétins de Bandakars ! Son règne devrait le remplir d’extase, et il faudrait que le moindre de ses désirs soit satisfait. Mais dominer une bande de moutons n’avait rien d’amusant.

Alors, que demanderait-il à l’empereur. Eh bien, il n’avait pas encore décidé, et il n’y avait aucune raison de se presser. Le moment venu, une idée lui viendrait…

Nicholas s’arracha à sa rêverie et se détourna de la fenêtre. En lui, les cinq esprits brûlaient déjà d’envie de prendre leur envol.

Il était temps de les utiliser. Oui, s’il voulait atteindre son objectif, il devait se remettre au travail.

Cette fois, il arriverait plus près de ses cibles. Ne pas bien voir et rester trop loin le remplissait de frustration. Mais la nuit était tombée, et sous le couvert de l’obscurité, il approcherait davantage.

Nicholas prit la grande coupe, sur la table, et la posa devant les cinq citadins qui détenaient encore les esprits qu’il portait en lui. Tous se tordaient de douleur, même le type qui n’avait pas été empalé.

Le Chapardeur s’assit en tailleur à côté de la coupe. Les mains sur les genoux, il inclina la tête en arrière, ferma les yeux et invoqua le pouvoir que lui avaient donné ces délicieuses idiotes de Sœurs de l’Obscurité.

Elles l’avaient pris pour un minable sorcier – de la chair à pâté parfaite pour servir de cobaye.

Dès qu’il en aurait l’occasion, Nicholas s’occuperait de celles qui lui avaient filé entre les mains.

Mais il y avait plus urgent ! Il devait oublier ces fichues sœurs. Leur tour viendrait bien assez tôt…

Ce soir, il n’avait pas l’intention de seulement regarder à travers d’autres yeux. Il entendait de nouveau voyager avec les esprits qu’il contrôlait.

Oui, son esprit voyagerait avec eux !

Sa tête oscillant de droite et de gauche, Nicholas ouvrit la bouche au maximum. Puis il se pencha vers la coupe, et les esprits qui s’étaient unis en lui y laissèrent tomber une part d’eux-mêmes – un filament de pâle lumière qui devait être tout ce qui les reliait encore à la vie. Pendant le voyage, ces filaments monteraient la garde sur les corps qu’ils avaient abandonnés – un lien immatériel mais indestructible qui interdirait toute séparation définitive entre les enveloppes mortelles et les âmes.

Son esprit aussi déposa dans la coupe un minuscule filament qui vint danser et onduler avec les cinq autres.

Les préparatifs du voyage étaient terminés.

Nicholas abandonna sa coquille de muscles, d’os et de sang et prit son envol avec ses cinq compagnons.

Aucun sorcier, avant lui, n’avait réussi cet exploit : partir à la chasse en laissant son corps derrière lui afin d’aller en habiter un autre.

Soudain, Nicholas entendit le bruit caractéristique de battements d’ailes. En un clin d’œil, il avait filé à travers la nuit, les cinq esprits dans son sillage, et rejoint les grands oiseaux de proie.

Il ordonna aux coureurs de tourner en cercle dans le ciel avec lui, puis attribua à chacun d’eux une des âmes qui l’accompagnaient.

Très loin de là, un cri jaillit de la gorge de son corps abandonné.

Alors que les oiseaux tournaient en rond, Nicholas sentit l’air vibrer à cause de la puissance de leurs battements d’ailes. Cinq magnifiques chasseurs capables de voler plus vite que le vent sans jamais se décourager. Des tueurs infatigables aussi disciplinés que les cinq âmes désormais sous la coupe du Chapardeur.

Le sorcier ordonna aux oiseaux de gagner l’endroit où les soldats spéciaux avaient dû attaquer.

Les coureurs survolèrent les plaines et les collines, sondant au passage chaque pouce de terrain.

Au milieu de ce vol glorieux, drapé du doux manteau de l’obscurité, l’esprit du sorcier se sentait comme blotti dans un nid de plumes.

Nicholas capta une odeur de charogne terriblement attirante. Sans rompre la formation, les cinq coureurs piquèrent vers le sol, et le sorcier, à travers leurs yeux que l’obscurité n’aveuglait pas, vit un camp abandonné au sol jonché de cadavres.

Des dizaines de coureurs avaient déjà investi le charnier pour y festoyer.

Mais quelque chose clochait. Nicholas ne voyait pas ses proies. Pourtant, il devait les trouver.

Imposant sa volonté de fer, il ordonna aux coureurs de se détourner du festin pour repartir en chasse.

Les choses ne pouvaient pas en rester là ! L’avenir de Nicholas dépendait de cette traque, et il lui semblait que son destin coulait entre ses doigts comme du sable.

Il devait les retrouver.

D’une pensée, il encouragea ses précieux rapaces.

Par là, puis par ici, et maintenant là-bas ! Cherchez, cherchez, cherchez ! Nous ne pouvons pas être bredouilles.

Que s’était-il donc passé ? Le détachement était largement suffisant, et personne ne pouvait échapper à des soldats d’une telle expérience. Surtout quand ils approchaient furtivement et attaquaient par surprise. Ces hommes avaient été choisis pour leurs compétences. Ils connaissaient leur travail.

Pourtant, des becs et des serres, en ce moment même, déchiquetaient leurs cadavres.

Non, vous mangerez plus tard ! D’abord la chasse. Allons, reprenez de l’altitude !

Au milieu d’un cercle d’horribles femmes, dans une forêt triste et sombre, Nicholas avait connu les affres d’une nouvelle naissance. Tant de douleur méritait une récompense. Après tout ça, on ne le priverait pas de ses trophées et de son triomphe.

Cherchez, cherchez ! Il faut les trouver !

Porté par des ailes puissantes, Nicholas s’éleva dans les airs. Voyant à travers des yeux qui se jouaient des ténèbres, il scruta le terrain. Conscient que les rapaces captaient l’odeur d’une proie à des lieues de distance, il leur fit humer l’air.

La traque continua, continua…

Et soudain…

Nicholas reconnut immédiatement le chariot, avec les grands chevaux. Il l’avait déjà vu, et ses proies n’en étaient pas loin.

Les coureurs perdirent de l’altitude pour mieux détailler ce que le Chapardeur avait repéré.

Non, ils ne sont pas là ! C’est une ruse ! Oui, une diversion. Ils ont envoyé le chariot dans cette direction pour que nous nous lancions sur une fausse piste.

Leurs cinq paires d’ailes battant rageusement l’air, les rapaces reprirent de l’altitude pour mieux sonder les environs.

Chassez ! Chassez ! Nous devons les trouver !

Cinq grands oiseaux, cinq âmes soumises, et un sorcier qui partageait la faim des rapaces et la haine des esprits…

Chassez !

Mais même les coureurs finissaient par fatiguer, quand on ne leur laissait aucun répit.

Tant pis ! Pas de repos ! Je vous interdis d’échouer ! Chassez !

Au milieu des arbres, le Chapardeur capta soudain un mouvement.

En pleine nuit, les proies ne remarqueraient pas leurs poursuivants. Mais Nicholas, lui, avaient les yeux infaillibles d’un rapace.

Approchez ! Approchez d’eux !

Cette fois, le Chapardeur ne les laisserait pas filer, et il ne raterait pas l’occasion de vaincre.

C’est elle ! La Mère Inquisitrice !

Il y avait aussi les autres. La fille aux cheveux roux, avec sa petite compagne à quatre pattes, et des personnes qu’il ne reconnaissait pas…

Le seigneur Rahl doit être là aussi. Il marche sûrement vers l’ouest avec ce petit groupe.

Vers l’ouest !

Nicholas éclata de rire ! Ces idiots avaient changé de direction. À présent, ils avançaient vers l’ouest…

Les soldats d’élite étaient tous morts, mais quelle importance ? Les ennemis du Chapardeur venaient obligeamment se jeter entre ses griffes.

L’affaire était entendue. Il capturerait le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice. Puis il les livrerait à Jagang.

Brusquement, la question de la récompense trouva une réponse qui aurait dû être évidente.

D’Hara !

En échange du grand idiot et de sa dinde de femme, Nicholas régnerait sur D’Hara. Jagang serait disposé à payer ce prix, parce qu’il brûlait d’envie de tordre le cou à ces deux abrutis.

L’empereur n’oserait rien refuser à Nicholas le Chapardeur, s’il détenait les trophées dont il avait le plus envie…

Un cri retentit, suivi d’une formidable explosion de douleur. La peur, le trouble et l’inquiétude tourbillonnèrent dans l’esprit du Chapardeur. Le vent qui était jusque-là son allié le malmenait comme si un poing géant avait saisi une de ses ailes pour le tirer vers le sol.

Un des cinq coureurs tomba en vrille et s’écrasa sur un rocher.

Nicholas hurla.

Un des esprits venait d’être perdu en même temps que son « hôte ». Très loin de là, dans une salle dont il avait quasiment oublié l’existence, une âme était arrachée à son contrôle.

Et un corps avait cessé de vivre à l’instant même où l’oiseau s’était écrasé.

Encore un cri. Une autre chute. Un deuxième esprit libéré pour aller se réfugier dans les bras de la mort.

Nicholas s’efforça de continuer à voir malgré la confusion. Il ordonna aux trois survivants de garder les yeux sur l’objectif, afin que sa vision ne se brouille pas.

Chassez ! Chassez ! Chassez !

Où était le seigneur Rahl ? Nicholas voyait tous les autres. Oui, tous, sauf le seigneur Rahl.

Un troisième cri retentit.

Où était donc le seigneur Rahl ?

Nicholas lutta pour continuer à voir malgré la vague de douleur.

Un quatrième coureur périt.

Avant que le Chapardeur ait le temps de mobiliser sa volonté pour continuer à les contrôler, deux nouveaux esprits furent aspirés dans le néant du royaume des morts.

Où est le seigneur Rahl ?

Les serres prêtes à frapper, « Nicholas » continua à chercher.

Là ! Là !

Au prix d’un violent effort, le Chapardeur força le rapace à piquer vers le sol.

Le seigneur Rahl est là, perché sur un rocher. Il ne marchait pas en bas, avec les autres. Plonge sur lui !

Richard Rahl arma une nouvelle fois son arc.

Foudroyé en plein vol, le dernier rapace tomba comme une pierre. Nicholas tenta de ralentir sa chute, puis il sentit l’oiseau percuter la roche à une incroyable vitesse…

Un instant, seulement, car le Chapardeur, en un éclair, se retrouva dans son corps et prit une grande inspiration qui lui donna le sentiment d’avoir avalé du feu liquide.

Il battit des paupières et tenta en vain de crier.

Il était revenu dans la salle. Qu’il l’ait voulu ou non, quelque chose l’avait ramené dans son corps. Et il ne parvenait pas à crier parce qu’il n’avait plus de lien avec le coureur à l’agonie.

Les merveilleux oiseaux étaient morts. Tous les cinq…

Les quatre minables qu’il avait empalés étaient déjà en route pour le royaume des morts. Le type recroquevillé dans un coin avait suivi le même chemin. Cinq cadavres et autant d’esprits perdus…

La salle était aussi silencieuse qu’une crypte et un seul filament brillait encore dans la coupe.

Nicholas aspira cette minuscule partie de lui-même.

Puis il resta assis un long moment, attendant que sa tête cesse de tourner. Être à l’intérieur d’une créature au moment où elle mourait l’avait bouleversé. Et que dire des cinq esprits qui avaient péri alors qu’il les portait en lui ?

Une situation tout à fait imprévue !

Le seigneur Rahl était un homme surprenant. Lors de la première attaque, des jours plus tôt, il avait déjà abattu cinq coureurs. Mais selon Nicholas, il s’était agi d’un coup de chance. Personne ne pouvait être assez précis et rapide pour ça.

La deuxième fois, on ne pouvait plus invoquer le hasard. Le seigneur Rahl n’était décidément pas un homme ordinaire.

Nicholas aurait pu reprendre son vol et se mettre en quête de nouveaux yeux. Mais il était fatigué, et il avait mal à la tête. De plus, pourquoi aurait-il perdu son temps ainsi ? Le seigneur Rahl marchait vers l’ouest, en direction de l’Empire bandakar.

Nicholas régnait sur ce territoire et les habitants le vénéraient.

Le Chapardeur sourit. Le seigneur Rahl arriverait bientôt, et il serait surpris de découvrir quel ennemi l’attendait. Sans nul doute, ce tueur de rapaces devait penser qu’il connaissait tous les types d’hommes.

Il n’avait pas encore rencontré Nicholas le Chapardeur !

Le prochain empereur de D’Hara, dès qu’il aurait livré à Jagang les deux trophées qu’il désirait plus que tout au monde : le cadavre du seigneur Rahl et le corps bien chaud et vivant de la Mère Inquisitrice.

Jagang aurait ses jouets. En échange, Nicholas recevrait leur empire.

Chapitre 30

Éblouie par la lumière de la lanterne, Anna plissa les yeux pendant que la Mord-Sith entrait dans sa cellule, les épaules baissées afin de ne pas se fracasser le crâne contre l’encadrement de la porte.

Au début, la Dame Abbesse reconnut seulement l’uniforme de cuir rouge et la natte blonde. Quand elle se demanda ce que pouvait bien lui vouloir une des tristement célèbres tortionnaires du seigneur Rahl, la réponse lui fit froid dans le dos – et partout ailleurs, pour être honnête.

Richard n’était pas du genre à conserver une unité de bourreaux d’élite. Mais il était absent, et Nathan avait pris le pouvoir au Palais du Peuple…

À force de plisser les yeux, Anna reconnut sa visiteuse. C’était Nyda, la femme qui l’avait arrêtée.

Après avoir froidement étudié la vieille femme, la Mord-Sith s’écarta pour laisser passer l’homme qui la suivait.

Un vieux séducteur aux longs cheveux blancs, encore plus grand que Nyda et donc contraint de se plier en deux pour franchir le seuil du cachot.

Anna le reconnut dès qu’il releva la tête.

— Anna ! s’écria Nathan. (Il écarta les bras comme s’il pensait que la Dame Abbesse allait s’y jeter.) Nyda m’a transmis ton message. Tu es bien traitée, j’espère ?

Anna foudroya le prophète du regard.

— Disons que je suis toujours vivante, et que ce n’est sûrement pas grâce à toi…

Nathan n’avait jamais paru petit à Anna, mais dans cette cellule, alors que son crâne touchait presque le plafond, il avait l’air d’un géant. Depuis qu’il ne vivait plus en captivité, sa musculature s’était développée et ses épaules avaient encore gagné en largeur. Chaussé de bottes montantes, il portait un pantalon marron, une chemise blanche à jabot de dentelle et une élégante jaquette également marron. Une fort jolie cape verte en velours était attachée sur son épaule droite et une superbe épée glissée dans un fourreau de luxe battait sur sa hanche gauche.

Revoir son beau visage émut tellement Anna qu’elle en eut des palpitations cardiaques de jeune pucelle.

Nathan fit à la Dame Abbesse un sourire typiquement « Rahl ». Un mélange d’authentique joie, de féroce appétit de vivre et de goût immodéré du pouvoir… En cet instant, le prophète avait l’air d’un galant qui entend enlacer une jeune beauté et l’embrasser sans sa permission.

— Tu ne risquais rien ici, ma chère, dit-il en désignant la cellule d’un geste circulaire. Pendant que nous veillons sur toi, nul ne peut t’ennuyer ni te faire du mal. As-tu la moindre critique à formuler sur la nourriture ? Et le vin, n’était-il pas bon, chaque fois qu’on t’en a servi ? Qu’aurais-tu pu vouloir de plus ?

Les poings plaqués sur les hanches, Anna avança avec une vigueur qui inquiéta Nyda.

La Mord-Sith ne bougea pas mais, d’un coup de poignet, fit voler son Agiel dans son poing.

Nathan ne broncha pas et continua à sourire.

— Ce que j’aurais pu vouloir de plus ? cria Anna. Tu oses me le demander ? Sortir de ce trou puant, voilà ce que j’aurais voulu !

— Sans blague ? feignit de s’étonner Nathan avec un petit sourire ironique qui coupa tous ses moyens à la Dame Abbesse.

Pétrifiée, elle dut se contenter de foudroyer du regard le vieil empêcheur de tourner en rond. Si elle commençait à polémiquer, elle apporterait de l’eau à son moulin.

— Quel message lui avez-vous transmis ? demanda Anna à la Mord-Sith dès qu’elle fut de nouveau capable de parler.

— Nyda m’a dit que tu voulais me voir, répondit Nathan. Et me voilà ! Pourquoi désirais-tu me rencontrer, très chère ?

— Ne joue pas les idiots avec moi, Nathan ! Tu sais très bien pourquoi je suis ici.

Le prophète croisa les mains dans son dos et cessa de sourire béatement.

— Nyda, dit-il à la Mord-Sith, tu veux bien être gentille et nous laisser seuls un moment ?

La blonde en cuir rouge évalua Anna du regard et conclut que le prophète ne risquait rien.

Nathan était un sorcier – le plus grand de tous les temps, avait-il sans doute dit à la Mord-Sith – et il résidait dans la demeure ancestrale des Rahl. Une vieille magicienne ne pouvait rien lui faire, c’était évident.

Sur un regard indiquant qu’elle ne serait pas bien loin, en cas de besoin, Nyda sortit de la cellule avec une grâce et une souplesse de félin.

Sans changer de posture, Nathan attendit la suite du discours d’Anna.

La vieille femme alla s’asseoir au bout du banc de pierre qui lui servait de lit, de chaise et de table. Elle s’empara de son sac de voyage, qu’on lui avait obligeamment laissé, l’ouvrit et en sortit un objet métallique.

— Nathan, j’ai quelque chose pour toi, dit-elle en se tournant vers le prophète.

Elle brandit le Rada’Han qu’elle avait eu l’intention de lui passer autour du cou. Mais comment avait-elle pu croire un instant qu’elle serait capable d’accomplir un tel exploit ?

Eh bien, elle l’avait cru, parce que rien n’était hors de sa portée, quand elle décidait de s’y mettre à fond. Voilà de quel bois était faite Annalina Aldurren, la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière. Enfin, l’ancienne Dame Abbesse… Car aujourd’hui, c’était Verna qui occupait ce poste.

— Tu veux que je me mette ce collier autour du cou ? demanda Nathan. Et tu crois sérieusement que je vais le faire ?

— Non, Nathan, je veux seulement te le donner… J’ai beaucoup réfléchi, depuis mon incarcération. L’idée de ne plus jamais sortir de ma cellule m’a torturée jour et nuit…

— Quelle curieuse coïncidence ! s’exclama le prophète. J’ai eu ce genre d’idée fixe, à une époque…

— Je m’en doute, oui… (Anna tendit le Rada’Han à Nathan.) Prends-le ! Je ne veux plus jamais voir un de ces horribles objets. À l’époque où je croyais agir pour le mieux, je détestais déjà cette situation, Nathan ! Te garder comme un oiseau en cage me brisait le cœur. Aujourd’hui, je me demande si ma vie n’a pas toujours été un gâchis. Pardon de t’avoir enfermé derrière un champ de force, mon ami. Si je pouvais tout recommencer, je ne suivrais pas le même chemin, tu peux me croire.

» Sache que je n’attends aucune clémence de ta part, car j’ai été impitoyable avec toi.

— Impitoyable, oui, c’est bien le mot…

Le regard vert de Nathan sembla plonger au plus profond de l’âme d’Anna. Encore une caractéristique des Rahl, et Richard en avait hérité…

— Si je comprends bien, tu regrettes de m’avoir fait passer ma vie en prison ? Mais sais-tu pourquoi c’était une erreur, Anna ? Mesures-tu à quel point c’est paradoxal ?

— Comment ça, paradoxal ? demanda Anna.

Une question qui avait jailli de ses lèvres avant qu’elle ait pu réfléchir. Et maintenant, Nathan la tenait…

— Eh bien, sais-tu pour quelle cause nous combattons ?

— Bien sûr que oui ! Et tu le sais aussi, d’ailleurs…

— C’est vrai, mais es-tu sûre d’avoir vraiment compris ? Si c’est le cas, parle-moi de ce que nous cherchons à protéger, à préserver et à maintenir en vie ?

— Le don et la magie, qui sont de précieux cadeaux du Créateur. Nous luttons pour que l’un et l’autre continuent d’exister dans ce monde. Et nous défendons le droit à l’existence de ceux qui naissent avec le pouvoir, car nous voulons qu’ils explorent et développent leur potentiel.

— Et tu ne vois rien de paradoxal là-dedans ? Toute ta vie, tu as eu peur du pouvoir pour lequel tu es prête à te battre jusqu’à la mort. Aux yeux de l’Ordre Impérial, le don est une malédiction pour l’humanité, et il convient de l’en débarrasser. La magie n’étant pas répartie équitablement entre les individus, elle représente un danger qu’il faut éradiquer, puisque la vie d’un être humain doit être rigoureusement identique à celle de tous ses semblables. En accord avec cette philosophie, l’Ordre cherche logiquement à éliminer tous les sorciers et toutes les magiciennes. Et son objectif, au moins en principe, est d’améliorer le monde tout en le rendant plus sûr.

» Bien qu’appartenant au camp opposé, tu as raisonné comme un membre de l’Ordre. Oui, parce que j’avais un pouvoir, tu as tenté de m’isoler. Car tu voyais mon don comme une menace pour l’humanité.

» C’était ton choix, mais dans ce cas, pourquoi combats-tu pour l’existence et la liberté des autres détenteurs du don ? Tu m’as privé de tout ça, et tu t’engages pour que d’autres y aient droit ?

— Je pense que les loups, des enfants du Créateur, ont le droit de chasser, puisqu’Il les a conçus pour ça. Cela dit, je n’ai aucune intention de figurer sur leur menu…

— Je ne suis pas un loup, Anna, mais un homme ! Tu m’as jugé, déclaré coupable, et condamné à la prison à vie ! Et pourquoi ? Parce que tu redoutais, sans raisons objectives, que j’utilise mal mon pouvoir. Pour soulager ta conscience, tu m’as enfermé dans une cage dorée et tu t’es présentée comme une ardente partisane de la liberté – pour d’autres que moi, et dans un avenir très lointain.

» Ma prison te semblait une bonne chose parce qu’elle était luxueuse et confortable. Mais c’était un moyen de t’aveugler sur ce que tu faisais vraiment ! Regarde autour de toi, Anna ! Il n’y a aucune différence entre ce cachot et ce qui fut ma cage. Fondamentalement, ce sont des lieux qui empêchent les gens de mener leur vie comme ils l’entendent. Parce que mon pouvoir te déplaisait, tu t’es comportée exactement comme l’Ordre. Et comme lui, tu as décidé de sacrifier au nom du bien commun des êtres dotés d’un potentiel extraordinaire. Qu’importe la manière dont tu as décoré mon cachot, Anna ! Vu de l’intérieur, il ressemblait trait pour trait à ce trou puant.

Avant de parler, Anna prit le temps de choisir ses mots et de contrôler le ton de sa voix.

— Pendant que je croupissais dans cette cellule, j’ai cru avoir compris certaines choses, mais je me suis trompée. En tout cas, jusqu’à aujourd’hui, je n’avais sûrement pas tout saisi. Depuis le début, je me sentais mal à l’aise de t’avoir emprisonné, mais je ne me suis jamais demandé si c’était un acte rationnel et motivé.

» Tu as raison, Nathan, j’ai vu en toi un grand potentiel de nuisance. Mais j’aurais pu t’aider à bien agir, au lieu de m’attendre au pire et de t’enfermer dans des oubliettes de luxe. Je suis désolée, mon ami…

— Tu parles sincèrement, Anna ? demanda le prophète, les poings plaqués sur les hanches.

Des larmes aux yeux, la Dame Abbesse hocha simplement la tête. Alors qu’elle avait toujours exigé l’honnêteté chez les autres, elle s’était aveuglée sur son propre compte, et c’était impardonnable.

— Oui, Nathan. Plus sincèrement que jamais…

Son autocritique achevée, la vieille femme retourna s’asseoir sur le banc de pierre.

— Merci d’être venu, sorcier Rahl… Désormais, je ne vous dérangerai plus, et je subirai sans me plaindre un châtiment amplement mérité. Si ce n’est pas trop demander, j’aimerais être seule, à présent, afin de prier et de continuer mon examen de conscience.

— Tu te flagelleras plus tard ! Allez, lève-toi, vieille peau, et ramasse tes affaires en vitesse ! Nous avons du pain sur la planche.

— Quelle mouche te pique ? demanda Anna, le front plissé.

— Personne ne m’a piqué, mais nous avons du travail, femme, et chaque minute est précieuse. Vas-tu enfin te lever ? Anna, nous combattons dans le même camp. Pour avoir une chance de vaincre, nous devons collaborer. (Nathan haussa les épaules.) Sauf si tu as décidé de rester sur tes fesses jusqu’à la fin des temps… Sinon, dépêche-toi un peu, parce que nous avons un gros problème !

— Un problème ? demanda Anna en se levant d’un bond. De quel genre ?

— Des ennuis à base de prophéties…

— Quoi ? Quel problème ? Et avec quelles prédictions ?

L’air courroucé, Nathan foudroya la Dame Abbesse du regard.

— Je ne peux pas t’en dire plus… Les prophéties ne sont pas pour les oreilles des profanes…

Alors qu’elle allait exploser, traitant Nathan de tous les noms d’oiseaux de la Création, Anna remarqua le petit sourire qui flottait sur les lèvres de son vieil ami.

— Que se passe-t-il ? demanda-t-elle d’un ton amical et conciliant.

Un code pour indiquer à Nathan qu’elle était prête à faire table rase du passé et à repartir sur de bonnes bases.

— Anna, tu ne vas pas en croire tes oreilles. C’est encore ce fichu gamin !

— Richard ?

— Tu connais un autre gamin aussi doué pour se fourrer dans la mélasse ?

— Tu sais, je ne pense plus à lui comme à un « gamin »…

— Tu as raison, je suppose… Mais à mon âge, il est difficile de dire « homme » quand on parle d’un jeunot pareil.

— Pourtant, c’est bel et bien un homme, assura Anna.

— Sans doute, sans doute… Et un Rahl, en plus de ça !

— Dans quel guêpier s’est-il fourré, ce coup-ci ?

Nathan se rembrunit.

— Il s’est écarté du chemin des prophéties…

— Pardon ? Que racontes-tu là ? Et qu’est-ce que ça peut bien vouloir dire ?

— Ce que ça dit, mon amie… Il s’est éloigné des prophéties. En d’autres termes, il se dirige vers un endroit où elles n’existent pas.

— Plaît-il ?

Anna ne doutait pas de la sincérité du prophète, qui semblait authentiquement perturbé. Mais son discours n’avait pas de sens. C’était en partie pour ça que bien des gens le redoutaient. Souvent, il donnait l’impression de délirer alors qu’il évoquait des choses qu’il était le seul à pouvoir comprendre. Parfois, les capacités intellectuelles d’un prophète dépassaient de loin celles du commun des mortels. Et ses yeux voyaient ce que ceux des gens normaux ne distinguaient pas…

Ayant passé sa vie au contact des prophéties, Anna était en général capable de saisir les grandes lignes des discours de Nathan. Mais là, elle se sentait totalement larguée.

— Comment peux-tu le savoir, si aucune prophétie ne mentionne où il va ? Et comment les prédictions pourraient-elles connaître l’existence d’un lieu où elles n’existent pas, justement ?

— Au Palais du Peuple, les bibliothèques regorgent de grimoires que je n’avais jamais pu consulter. Je connaissais l’existence de certaines prophéties « décalées », mais je n’avais pas la moindre idée de ce qu’elles pouvaient dire. Depuis mon arrivée, je les étudie, et j’ai fait des recoupements avec les textes que nous détenions dans les catacombes du Palais des Prophètes. Les prophéties que j’ai découvertes ici comblent les lacunes des prédictions sur lesquelles je travaillais jusque-là.

» Plus important encore, j’ai découvert une nouvelle branche de prophéties qui explique pourquoi et comment j’ai pu passer à côté de choses évidentes. En étudiant les fourches et les inversions de cette ramification, j’ai établi que Richard, par une série d’étapes intermédiaires, s’est engagé sur un chemin qui le conduit vers l’oubli. Une bifurcation des prophéties, si tu préfères, menant à une ligne temporelle qui selon moi n’existe pas et n’existera jamais. En un mot, le néant !

Une main sur la hanche et l’autre dessinant des arabesques dans l’air, Nathan réussit l’exploit de marcher de long en large dans la minuscule cellule.

— Cette affaire est liée à des réalités dont j’ignorais tout, à part qu’elles devaient exister, mais qu’elles étaient en quelque sorte « manquantes ». À présent, je sais pourquoi. Ces prédictions sont terriblement dangereuses, et il valait mieux qu’elles soient gardées secrètes. Même si j’en avais eu connaissance il y a des années, ça n’aurait rien changé, car je les aurais mal interprétées. Ces nouvelles branches ont toutes un rapport avec le vide. À cause de sa nature même, le vide ne peut être appréhendé par un cerveau humain. Une pareille contradiction est inconcevable, et pourtant…

» Richard est allé dans cet étrange néant où les prophéties ne peuvent ni le voir ni l’aider. Pis encore, elles ne peuvent plus nous aider ! Comprends-tu la situation ? Je ne parviens plus à voir Richard avec l’assistance des prophéties, mais ce n’est pas le plus grave. À l’heure qu’il est, l’endroit où il se trouve et les actes qu’il accomplit n’existent pas !

» Bref, il s’est engagé sur une voie qui risque de mettre un terme définitif à tout ce que nous connaissons.

Anna connaissait assez Nathan pour savoir qu’il n’en aurait pas rajouté sur un sujet si grave. Même si elle ne saisissait pas très bien de quoi il parlait, l’idée générale lui donnait des frissons glacés dans le dos.

— Et que pouvons-nous faire ?

— Le rejoindre et le ramener dans le monde qui existe ! C’est la seule solution…

— Tu veux dire : « le monde dont les prophéties affirment l’existence » ?

Nathan foudroya la Dame Abbesse du regard.

— Bien entendu ! Il te faut un dessin, maintenant ? Nous devons le ramener sur la branche de la prophétie qu’il est censé suivre.

— Et si nous échouons ?

Nathan ramassa la lanterne, puis il s’empara du sac d’Anna.

— Il cessera de faire partie du présent et de l’avenir tels que les définissent les prophéties. En d’autres termes, il n’aura plus aucune influence sur l’histoire de ce monde.

— Tu veux dire qu’il mourra ?

— Bon sang ! me suis-je adressé aux murs, ou à une Dame Abbesse ? Bien entendu qu’il mourra ! Si ce gosse dévie du bon chemin et brise tous ses liens avec les prophéties où il a un rôle à jouer, il videra de toute réalité ces branches-là des prédictions. S’il agit ainsi, ces textes deviendront de fausses prophéties, puisque aucun des événements prévus ne se réalisera. Tu me suis ? Pas une autre ramification ne contient l’ombre d’une allusion à Richard. Ça veut bien dire ce que ça veut dire ! Au point de départ de ces branches-là, il aura cessé d’exister.

— Et que prédisent les fourches où il n’est pas présent ?

Nathan prit la main d’Anna et la tira vers la porte.

— Des âges terribles où l’obscurité régnera sur chacun d’entre nous. Pour toutes les créatures vivantes, ce sera un long cauchemar.

— Attends une minute ! lança Anna en tirant sur la manche du prophète.

Elle retourna près du banc de pierre et posa le Rada’Han dessus.

— Je n’ai pas le pouvoir de détruire cet objet… Il vaudrait peut-être mieux qu’il ne sorte plus d’ici.

Nathan parut séduit par cette idée.

— Nous allons fermer la porte et dire aux gardes que ce collier doit rester jusqu’à la fin des temps dans la cellule.

Anna brandit soudain un index devant le nez de Nathan.

— Tu n’as pas de collier, c’est entendu, mais n’imagine pas que je te laisserai faire n’importe quoi !

Le prophète sourit et ne protesta pas. Avant de franchir la porte, il se tourna vers Anna.

— As-tu communiqué avec Verna, ces derniers temps ?

— Quelques messages, oui… Elle est avec l’armée, et elle a du pain sur la planche. Jagang a commencé son siège, et il faut défendre les cols qui conduisent en D’Hara.

— D’après ce que m’ont dit les chefs militaires du palais, ces cols tiendront un bon moment… (Nathan se pencha vers Anna.) Il faut que tu envoies un message à Verna, cependant. Lorsqu’un chariot vide roulera vers les lignes d’haranes, les soldats devront le laisser passer.

— Pardon ? Tu ne peux pas être un peu plus clair ?

— Les prophéties ne sont pas pour les oreilles des profanes. Transmets-lui simplement mon message.

— D’accord, fit Anna tandis que le prophète lui faisait franchir l’étroite porte. Mais je ne lui dirai pas que ce conseil vient de toi, car ça l’inciterait à passer outre. Elle te prend pour un dingue, tu sais ?

— Elle n’a jamais eu l’occasion de me connaître vraiment, c’est tout… Si elle avait su que mon incarcération était injustifiée…

Anna faillit dire que Verna connaissait peut-être trop bien Nathan, au contraire, mais elle jugea inutile de jeter de l’huile sur le feu.

Alors que le prophète s’apprêtait à passer la deuxième porte, elle le tira de nouveau par la manche.

— Nathan, que me caches-tu sur cette prophétie qui prédit la disparition de Richard ? Qu’as-tu dit, déjà : « Tomber dans l’oubli » ?

Anna connaissait assez bien son ami pour être sûre qu’il ne lui avait pas tout révélé. Sans doute jugeait-il galant de lui épargner des soucis, et elle ne pouvait pas l’en blâmer. Mais elle devait savoir.

L’air très grave, Nathan dévisagea longuement sa vieille complice.

— Sur cette fourche de la prophétie, on rencontre un Chapardeur.

Anna plissa le front, cherchant dans sa mémoire ce que signifiait ce nom.

— Un Chapardeur… Un Chapardeur… Bon sang, je devrais savoir ! (Elle claqua soudain des doigts.) Créateur bien-aimé, un Chapardeur !

— J’ai bien peur que le Créateur n’ait rien à voir là-dedans…

Anna eut un geste d’impatience.

— C’est impossible ! Ta nouvelle prophétie se trompe. Les Chapardeurs ont été créés lors des Grandes Guerres. Comment pourrait-il y en avoir un sur une fourche de cette prophétie ? Ta prédiction doit être obsolète depuis des lustres. Oui, c’est probablement ça l’explication…

— Non, en aucun cas ! Tu crois que je n’y ai pas pensé ? Me prendrais-tu pour un vulgaire amateur ? J’ai vérifié cent fois la chronologie et utilisé toutes les méthodes de calcul que je connais. Pour cette occasion, j’en ai même inventé une ou deux. Tout concorde, Anna. Les maillons de la chaîne temporelle sont en place, et la prédiction est en phase avec notre époque.

— Alors, c’est une fourche illusoire. Les Chapardeurs étaient des hybrides magiques stériles. Ils ne pouvaient pas se reproduire.

— Et moi, je persiste et signe : il y en a un sur cette fourche !

— Aucun Chapardeur n’aurait pu survivre jusqu’à maintenant, affirma Anna.

Si Nathan était un expert en prophéties, elle était une des meilleures spécialistes en matière de créatures magiques. Sur ce sujet, elle avait plusieurs longueurs d’avance sur le prophète.

— Les Chapardeurs ne pouvaient pas avoir d’enfants, insista- t-elle.

Nathan eut un de ces regards en coin que la Dame Abbesse détestait.

— Et moi, je te dis qu’il y en a un dans l’entourage de Richard.

— Nathan, les voleurs d’âmes ne pouvaient pas se reproduire !

— La prophétie dit qu’il n’est pas né ainsi, mais qu’il est devenu un Chapardeur.

Anna en eut la chair de poule et en resta muette quelques secondes.

— Depuis trois mille ans, dit-elle enfin, aucun sorcier n’est né avec les deux facettes du don. Richard est le premier. Il est donc impossible que… (La Dame Abbesse se tut. Oui, ça y était, elle comprenait…) Créateur bien-aimé ! soupira-t-elle.

— Ne t’ai-je pas dit qu’il n’est pour rien là-dedans ? Le Chapardeur a été « engendré » par les Sœurs de l’Obscurité.

Bouleversée, Anna ne sut que dire.

Face à un Chapardeur, il n’existait pas de défense. Aucune âme ne pouvait lui échapper.

Dans le couloir, Nyda attendait le prophète et sa compagne. Pour une fois, la Mord-Sith ne parvenait pas à avoir l’air plus sinistre que la Dame Abbesse.

Dans la pénombre, le cuir rouge de son uniforme évoquait du sang séché.

En passant devant Nyda, Anna se pencha vers elle et souffla :

— Vous lui avez dit tout ce que je vous avais demandé de lui transmettre, n’est-ce pas ?

— Bien entendu, répondit la Mord-Sith en emboîtant le pas à la Dame Abbesse, que Nathan tirait toujours par la main.

Se retournant à demi, Anna braqua un index accusateur sur la femme blonde.

— Je te ferai regretter de lui avoir tout dit !

— Voilà qui m’étonnerait…, répondit simplement Nyda.

Anna lui fit de gros yeux puis s’adressa à Nathan :

— Au fait, que fiches-tu avec une épée ? Depuis quand un sorcier a-t-il besoin d’une arme ?

— Eh bien, répondit le prophète, un rien vexé, Nyda me trouve superbe avec une lame au côté.

— Oui, oui, je vois, marmonna la Dame Abbesse, les yeux rivés sur le couloir obscur, devant elle.

Chapitre 31

Au bord d’une étroite corniche de pierre, Richard contemplait les bancs de nuages grisâtres qui dérivaient à ses pieds. Tandis qu’il sondait le gouffre, un vent frais charriait jusqu’à ses narines des senteurs de mousses, de sapins baumiers, de feuilles humides et de terre gorgée d’eau. Autant d’odeurs qui lui rappelaient ses chères forêts… Par ici, la roche, essentiellement du granit, ressemblait à celle qu’on trouvait fréquemment dans les bois de Hartland. Mais les montagnes, dans ce coin, étaient beaucoup plus impressionnantes. La pente que les voyageurs venaient de gravir était vertigineuse.

À l’ouest, devant le Sourcier, mais beaucoup plus bas, s’étendait une série de collines boisées. Sur sa droite et sur sa gauche – exclusivement parce qu’il savait où chercher – il distinguait les bandes de terre aride où se dressaient naguère les frontières. Plus loin dans la même direction, l’ouest, on apercevait les pics plus modestes qui bordaient le désert. Celui-ci, comme les Piliers de la Création, n’était désormais plus visible, et Richard ne se plaignait pas d’avoir laissé cet enfer derrière lui.

Pour l’instant, il n’y avait pas l’ombre d’un coureur dans le ciel. Sans doute parce que les gros oiseaux savaient maintenant que le Sourcier et ses compagnons se dirigeaient vers l’ouest.

Richard avait récemment tué cinq coureurs qui avaient comme d’habitude entrepris de décrire de grands cercles dans le ciel. Il les avait piégés en se postant à flanc de montagne alors que ses amis progressaient largement au-dessous de lui. Après s’être débarrassé des coureurs, il avait guidé ses compagnons vers des bois très denses. Depuis le ciel, il devait être à peu près impossible de les repérer. Une chance de semer leurs poursuivants, s’ils restaient prudents.

Cela dit, si Nicholas le Chapardeur les avait espionnés à travers les yeux de ces cinq oiseaux-là, il savait à présent qu’ils avançaient vers l’ouest. Mais s’ils restaient sous le couvert des arbres, comment pourrait-il être sûr qu’ils continuaient dans la même direction ?

S’il n’avait plus de « rapports » des oiseaux, le Chapardeur finirait par se demander si ses proies n’avaient pas décidé de filer vers le nord ou le sud. Et un adversaire qui avait des doutes était un adversaire affaibli.

Richard devait tout faire pour entretenir la confusion dans l’esprit du Chapardeur. Sa tactique n’avait pas cent pour cent de chances de marcher, mais c’était incontestablement la meilleure.

Une main en visière pour se protéger les yeux du soleil, le Sourcier se détourna du gouffre et regarda longuement le terrain qui s’étendait devant lui. Il devait graver dans sa tête la configuration de la forêt avant d’aller rejoindre ses compagnons, qui l’attendaient à l’abri de la frondaison.

Il y avait d’autres nuages, bien plus denses et plus noirs, au-dessus de la position actuelle du petit groupe. Tôt ou tard, Richard et les autres devraient avancer à l’aveuglette dans un épais brouillard.

À force d’étudier la roche, les arbres et la pente, le Sourcier finit par trouver ce qu’il cherchait. Après une dernière vérification – et un coup d’œil au ciel pour confirmer qu’aucun coureur n’y tournait en rond – il alla rejoindre les autres.

Ne pas avoir vu les oiseaux était réconfortant, mais ça ne prouvait pas grand-chose. Il pouvait y avoir dix coureurs perchés dans les arbres, et il n’aurait pas une chance sur mille de les localiser.

Pour le moment, Richard était là où ses ennemis attendaient qu’il soit. Du coup, être épié ne le dérangeait pas.

Mais il allait bientôt faire quelque chose qui surprendrait ses adversaires.

Le Sourcier entreprit de gravir la pente couverte de mousses, de feuilles et de racines humides. S’il glissait, il n’aurait qu’une chance de ne pas tomber dans l’abîme : s’accrocher au bord de la corniche d’où il avait observé le terrain. S’il n’y parvenait pas, une chute de plusieurs milliers de pieds l’attendait. L’idée de finir en bouillie au bas de la montagne l’incita à choisir très prudemment ses prises…

La pente abrupte négociée – en réalité, il s’agissait presque d’une muraille rocheuse –, le Sourcier entra dans un bosquet d’érables. Pour échapper à l’ombre écrasante des pins qui les privaient de lumière, ces arbres relativement petits poussaient à la lisière de la forêt, là où les géants leur concédaient un peu d’espace.

Les feuilles des frênes et des bouleaux qui se dressaient derrière les érables, juste avant les sapins et les pins, étaient tellement gorgées d’eau qu’elles pliaient sous le poids, envoyant de grosses gouttes s’écraser sur le sommet du crâne de Richard. Et quand le vent s’en mêlait, il produisait des sortes d’averses miniatures toujours surprenantes.

Se baissant pour passer sous les branches basses des sapins, Richard remonta sa propre piste à travers des buissons lestés de superbes myrtilles. Puis il pénétra dans la forêt elle-même, derrière la première rangée de pins géants dont les épines crissèrent aussitôt sous les semelles de ses bottes.

Les toiles d’araignées tendues entre les branches, pièges mortels pour toute une théorie d’insectes, brillaient faiblement à la chiche lueur du jour qui parvenait à filtrer de la frondaison. Sur les fils de la Vierge, des gouttes de rosée scintillaient comme des pierres précieuses.

Dans la clairière où elle attendait avec les autres, Kahlan se leva d’un bond dès qu’elle aperçut son mari.

Jennsen, Cara, Tom et Owen imitèrent la Mère Inquisitrice. Comme elle, ils s’inquiétaient dès que Richard restait un peu trop longtemps absent.

— Avez-vous vu des coureurs, seigneur Rahl ? demanda Owen sans dissimuler son angoisse.

Les oiseaux de proie le terrorisaient et il n’en faisait pas mystère.

— Non, répondit Richard en ramassant son paquetage. Mais ça ne veut pas dire qu’ils ne m’ont pas vu.

Quand il eut mis en place son sac à dos, le Sourcier suspendit son arc et son outre d’eau à son épaule gauche.

— Au moins, dit Owen en se tordant nerveusement les mains, nous pouvons toujours espérer qu’ils ignorent où nous sommes.

— L’espoir n’est pas une stratégie qui me séduit, Owen, lâcha sombrement Richard.

Pendant que les autres ramassaient également leurs affaires, il prit Cara par le bras et l’entraîna hors de la clairière.

— Tu vois cette saillie rocheuse, devant nous ? demanda-t-il en tendant une main. Là où une étroite piste passe devant ce jeune chêne, là-bas – oui, celui qui a une branche cassée, c’est ça…

— Vous parlez de cette éminence, juste après le ruisseau qui coule dans un lit de roche et lui confère des reflets verts ?

— Exactement ! Je voudrais que tu grimpes jusque-là, puis que tu obliques vers la droite et que tu escalades la paroi rocheuse à l’endroit où elle fait bizarrement saillie. Essaie de voir si tu peux nous ouvrir un chemin jusqu’au plateau suivant, au-dessus des grands arbres.

La Mord-Sith hocha simplement la tête.

— Et que ferez-vous pendant ce temps, seigneur ?

— Je vais conduire les autres jusqu’à l’endroit où le versant devient très dur à négocier. Rejoins-nous là-bas et dis-nous si tu as trouvé un moyen de contourner la difficulté.

Cara ajusta son sac à dos sur ses épaules puis brandit le bâton de marche que Richard avait taillé spécialement pour elle.

— J’ignorais que les Mord-Sith savaient jouer les guides de montagne, dit Tom.

— Mes collègues en sont incapables, répondit Cara. Moi, j’ai suivi l’enseignement du seigneur Rahl.

Richard regarda son amie et garde du corps s’éloigner entre les arbres. Elle marchait avec une grâce et une souplesse admirables – sans parler du sens de l’économie d’énergie qui lui permettait de repousser toujours plus loin ses limites.

Cara n’avait pas toujours été une femme des bois, très loin de là ! Mais elle avait écouté les leçons de son seigneur, et le résultat était impressionnant.

Richard sourit, satisfait de ne pas avoir perdu son temps.

— Seigneur Rahl, dit Owen en approchant, l’air très nerveux, nous ne pouvons pas passer par là ! La piste est derrière nous, et c’est le seul moyen d’atteindre le col. Ce ne sera pas un jeu d’enfant, je sais, mais depuis la disparition de la frontière, la piste est praticable…

— C’est le seul chemin que tu connais, dit Richard. À voir l’état du sol, je parie que le Chapardeur aussi pense qu’il n’y en a pas d’autres. À première vue, c’est par là que les soldats de l’Ordre sont passés pour envahir ton empire.

» Si nous suivons cette piste, les coureurs nous repéreront. En revanche, si nous ne nous montrons pas, ils ne sauront pas où nous sommes. Je veux les plonger dans l’incertitude, Owen. Je suis las de tenir lieu de souris aux rapaces du Chapardeur…

Richard laissa Kahlan ouvrir la route et guider la petite colonne dans la forêt. La plupart du temps, déterminer la bonne piste était simple. Et dès qu’elle avait un doute, l’Inquisitrice tournait la tête vers son mari et l’interrogeait du regard. D’un geste, Richard lui indiquait où aller, et il n’eut pratiquement jamais besoin de lui donner des instructions à voix haute.

À voir la configuration du terrain, Richard aurait juré qu’il y avait quelque part une ancienne piste conduisant jusqu’au col. S’il ressemblait au chas d’une aiguille, vu de loin, ce col était en réalité très large et très sinueux. Selon le Sourcier, le chemin que les Bandakars imposaient aux bannis n’était sûrement pas le seul possible – en tout cas, depuis la disparition de la frontière.

Certains indices laissaient penser à Richard qu’ils n’étaient pas loin de la zone où serpentait jadis une grande route. De temps en temps, il apercevait des bandes de terre plane qui devaient être les vestiges de cette antique voie.

Bien entendu, ce passage pouvait avoir été abandonné pour d’excellentes raisons : par exemple, des glissements de terrain qui l’auraient rendu impraticable. Mais Richard tenait à s’en assurer par lui-même. Car si ce n’était pas le cas, l’emprunter permettrait aux voyageurs de déjouer la surveillance des coureurs.

Dès que la largeur du chemin était suffisante, Jennsen venait marcher à côté de son frère. Tenant Betty par une longe, la jeune femme était sans cesse obligée de tirer dessus pour empêcher la chèvre de goûter toutes les plantes qui poussaient le long de la piste.

— Tu ne crois pas que les coureurs nous repéreront quoi qu’il arrive ? demanda Jennsen à Richard. Même si nous ne nous montrons pas là où ils l’ont prévu, ils chercheront inlassablement, et ils finiront par nous localiser.

— C’est possible, mais pas certain… Si nous sommes malins et discrets, il ne sera pas facile de nous voir au milieu d’une forêt. En plaine, les oiseaux auraient un avantage écrasant. Ici, c’est plutôt nous qui avons la meilleure part…

» Quand ils ne nous verront pas déboucher là où ils s’y attendaient, les espions de Nicholas devront balayer une vaste zone sans savoir par où commencer. Leur tâche ne sera pas simple, tu peux me croire…

» De plus, je doute que le Chapardeur obtienne de très bonnes images à travers leurs yeux. Sinon, il ne les ferait pas tourner si souvent en rond afin de mieux sonder le terrain. Si nous avançons sans nous faire voir pendant assez longtemps, nous réussirons à rejoindre les Bandakars, et les espions de Nicholas auront beaucoup de difficultés à nous identifier parmi une foule.

Jennsen réfléchit pendant qu’ils entraient dans un bosquet de bouleaux. Betty étant passée du mauvais côté d’un arbre, la jeune femme dut s’arrêter pour démêler la longe.

De soudaines bourrasques agitèrent les arbres, en faisant dégringoler des trombes d’eau.

— Richard, demanda Jennsen à voix basse dès qu’elle eut rattrapé son frère, que comptes-tu faire quand nous serons chez les Bandakars ?

— Trouver l’antidote afin de ne pas mourir.

— Oui, ça, je m’en doute… Mais que feras-tu au sujet du peuple d’Owen ? C’est ça, le véritable sens de ma question.

À chaque inspiration, Richard sentait encore une pointe de douleur dans sa poitrine. Pas de quoi l’inciter à déborder de compassion pour les Bandakars…

— Eh bien, pour le moment, je ne sais pas trop ce que je déciderai…

— Mais tu tenteras de les aider, n’est-ce pas ?

— Jennsen, ces gens ont essayé de me tuer. Et la menace n’est toujours pas écartée.

Mal à l’aise, la jeune femme haussa les épaules.

— Je sais, mais ils sont désespérés… (Elle jeta un coup d’œil à Owen, pour être sûre qu’il n’entendait pas.) Ils n’ont pas trouvé de meilleure solution, voilà tout… Contrairement à toi, ce ne sont pas des guerriers.

Richard prit une grande inspiration. Quand il s’emplissait ainsi les poumons, la douleur était bien plus vive.

— Tu n’es pas une guerrière non plus, dit Richard. Lorsque tu croyais que je voulais ta mort, comme notre père, et que j’étais responsable de celle de ta mère, qu’as-tu fait ? Je ne dis pas que tu avais raison de penser du mal de moi, mais qu’avais-tu prévu de faire pour te défendre ?

— Te tuer la première !

— Exactement ! Tu n’as pas empoisonné un pauvre type pour lui ordonner de s’en charger à ta place. Convaincue que tu méritais de vivre, tu as décidé de faire tout ce qu’il fallait pour continuer…

» Quelqu’un qui est prêt à se laisser arracher son bien le plus précieux – l’existence – par le premier bandit venu ne peut pas être aidé. On peut obtenir un sursis pour une telle personne, mais tôt ou tard, elle se prosternera de nouveau devant un bourreau. Tout ça parce qu’elle accorde plus d’importance à la vie d’un assassin qu’à la sienne.

» Cette attitude condamne tout être humain, ou toute nation, à devenir l’esclave potentiel des bouchers et des tyrans. Si l’agneau s’offre en sacrifice, personne au monde ne peut lui épargner le couteau…

Jennsen avança un moment en silence.

Richard remarqua que sa sœur se déplaçait parfaitement bien dans la forêt. Elle y était chez elle presque autant que lui…

— Richard, dit-elle enfin, je ne veux pas que ces gens souffrent davantage. Ils ont déjà payé un lourd tribut à l’Ordre…

— Essaie de dire ça à Kahlan, si leur poison finit par me tuer !

Quand ils atteignirent le point de rendez-vous, Cara n’y était pas encore. Mais personne ne se plaignit de pouvoir prendre quelques minutes de repos. Niché sous une saillie rocheuse, le « camp » des plus provisoires était abrité du vent par un mur de broussailles et par une rangée de pins majestueux. Pourtant, après un si long séjour dans le désert, Richard et ses compagnons avaient du mal à s’habituer au froid.

Tandis que les humains partaient en quête de rochers où s’asseoir, histoire d’éviter le tapis de feuilles humides, Betty fit un festin de plantes savoureuses.

Owen s’assit le plus loin possible de la chèvre, comme s’il en avait peur.

Kahlan alla prendre place près de Richard, sur un rocher plat.

— Comment vas-tu ? demanda-t-elle à son mari. On dirait que tu as mal à la tête…

— Oui, mais nous ne pouvons rien y faire pour le moment…

Kahlan se serra contre le Sourcier, le réconfortant par sa seule présence.

— Richard, souffla-t-elle, tu te souviens du message de Nicci ?

— Oui. Pourquoi cette question ?

— Nous avons supposé que la balise avait un rapport avec la disparition de la frontière de l’Empire bandakar. Mais c’était peut-être une erreur.

— Pourquoi penses-tu ça ?

— À cause de l’absence de l’autre balise… (Kahlan désigna le nord-ouest.) Nous avons vu la première là-bas… Depuis, nous nous sommes régulièrement approchés de la frontière – sans apercevoir l’ombre de la seconde statue.

— Tant mieux, dit Richard. Rappelle-toi que les coureurs nous collent aux basques depuis la découverte de la première.

Cette image n’était pas près de s’effacer de la mémoire de Richard. À l’endroit où ils avaient trouvé la statuette, des coureurs étaient perchés dans presque tous les arbres. À l’époque, il avait cru qu’il s’agissait simplement d’oiseaux plus gros que la moyenne. Mais lorsque Cara avait saisi la statue, ils s’étaient tous envolés en même temps, et il y en avait des centaines.

— Je sais, dit Kahlan, mais puisque nous n’avons toujours pas découvert l’autre balise, nous nous sommes peut-être trompés sur l’événement qui a provoqué l’apparition de la première.

— Tu supposes que la seconde sera pour moi, et que nous devons automatiquement la trouver. Mais selon Nicci, elle sera destinée à la personne capable de réparer les dégâts. Et il ne s’agit peut-être pas de moi.

D’abord secouée par cette idée, Kahlan prit le temps d’y réfléchir et souffla :

— Je ne suis pas sûre de devoir me réjouir, si c’est le cas… (Elle se serra davantage contre Richard.) De toute façon, je pense que personne n’est en mesure de « réparer les dégâts », comme tu dis…

Richard passa une main dans ses cheveux trempés.

— Si le sorcier mort me croyait capable de restaurer la frontière, il se trompait, c’est évident… Je n’ai pas la première idée de ce qu’il faut faire.

— Richard, tu ne comprends pas très bien… Même si tu savais comment t’y prendre, tu ne réussirais sans doute pas.

Le Sourcier jeta un regard en biais à sa femme.

— Une nouvelle fois, voilà que tu te laisses emporter par ton imagination…

— Regarde les choses en face ! La frontière a disparu à cause de moi. C’est pour ça que la première balise me désignait clairement. Tu ne vas pas nier cette évidence-là, j’espère ?

— Non, mais il nous reste beaucoup à apprendre avant d’être sûrs de ce qui se passe.

— J’ai invoqué les Carillons, rappela Kahlan. Pratiquer la politique de l’autruche ne nous fera aucun bien.

Pour sauver son bien-aimé, l’Inquisitrice avait invoqué une très ancienne magie. Si elle n’avait pas libéré les Carillons, Richard n’aurait plus eu que quelques minutes à vivre. Dans de telles circonstances, on n’avait pas le temps de peser le pour et le contre.

De toute manière, Kahlan ne s’était jamais doutée que les Carillons mettraient en danger l’existence du monde. Comment aurait-elle pu savoir qu’ils avaient été créés trois mille ans plus tôt afin de détruire la magie ? Des armes terribles nourries par la sorcellerie du royaume des morts…

À l’époque, l’Inquisitrice savait simplement qu’ils étaient la seule chance de survie du Sourcier.

Richard avait déjà connu plusieurs situations où il avait été seul à connaître une vérité que les autres tenaient pour impossible. Aujourd’hui, sa femme découvrait la frustration qu’on éprouvait à ces moments-là…

— Tu as raison, il serait ridicule de nous voiler la face. Mais encore une fois, ne te laisse pas emporter par ton imagination. Avant tout, n’oublie pas que les Carillons ont été bannis dans le royaume des morts.

— Peut-être, mais souviens-toi, de ton côté, de ce que nous a dit Zedd : une fois enclenché le processus de destruction de la magie, rien ne garantit que le bannissement des Carillons l’enrayera. Cet événement ne s’étant jamais produit, il n’y a aucun précédent sur lequel se fonder…

Richard n’avait aucune réponse à ces questions. De plus, en matière de magie, il était bien inférieur à Kahlan, car il n’avait pas un dixième de sa formation.

L’arrivée de Cara lui épargna de se lancer dans de vaseuses spéculations.

La Mord-Sith enleva son sac à dos, le posa sur le sol et s’assit sur un rocher, face à Richard.

— Vous aviez raison, seigneur Rahl, dit-elle. On peut passer par là. J’ai repéré une piste, une fois la saillie négociée.

— Parfait ! s’exclama Richard en se levant. En route, mes amis ! Les nuages deviennent de plus en plus noirs, et nous devrons bientôt nous arrêter pour la nuit.

— Sous la saillie, j’ai repéré un endroit sec idéal pour camper, dit Cara.

— Parfait, répéta Richard. (Il ramassa le paquetage de la Mord-Sith.) Je le porterai pendant un moment. Tu as mérité un peu de repos…

D’un signe de tête, Cara remercia son seigneur. Puis, comme les autres, elle se lança dans l’ascension.

Il y avait assez de saillies rocheuses et de racines affleurantes pour que la progression soit relativement aisée. À chaque passage difficile, Richard se retournait pour tendre une main secourable à Kahlan.

Tom se chargea d’aider Jennsen. En quelques occasions, il porta brièvement Betty. La chèvre étant une alpiniste très douée, Richard pensa que le géant blond cherchait surtout à rassurer Jennsen.

Finalement, la jeune femme rappela à son ami que les ovins étaient naturellement doués pour l’escalade.

Betty en fit la démonstration en se jouant de difficultés qui ralentirent considérablement Tom.

— Ingrate ! lança-t-il. C’est toi qui devrais m’aider !

Jennsen, Kahlan et Richard sourirent de cet épisode.

Owen contourna la zone délicate par la gauche, alors que la chèvre avait choisi la droite. À l’évidence, il avait peur de Betty…

Jugeant qu’elle était passée assez longtemps pour une « femme fragile », Cara demanda à Richard de lui rendre son paquetage.

Alors qu’il pleuvait depuis quelques minutes, ils arrivèrent à l’endroit décrit par la Mord-Sith. Il ne s’agissait pas d’une grotte, mais d’un point où deux gros rochers, suite à un éboulis, formaient les « murs » d’une salle adossée à la paroi rocheuse. Très judicieusement, la saillie tenait lieu de plafond à cette curiosité de la nature.

La « pièce » n’était pas bien grande, mais Richard estima qu’il y aurait assez de place pour eux tous.

Le sol était jonché de feuilles mortes, de fragments d’écorce, de plaques de mousse et d’une myriade d’insectes rampants. Utilisant des branches en guise de balais, Richard et Tom firent un peu de ménage, puis ils disposèrent d’autres branches, encore sèches, sur la roche humide – un revêtement isolant de fortune, mais fort efficace.

La bruine tournant à l’orage, tous les voyageurs se réfugièrent dans leur abri. S’il était un peu bas de plafond, les contraignant à baisser la tête, ce refuge les protégerait au moins de la pluie.

Richard refusa qu’on allume un feu. Maintenant qu’ils s’étaient écartés de la piste « normale », il aurait été stupide que de la fumée trahisse leur position.

Ils mangèrent de la viande séchée, tout le bannock qui leur restait et une bonne quantité de fruits secs.

Épuisés par l’ascension, ils parlèrent très peu.

Seule à se sentir vraiment à l’aise dans cet enclos, Betty se frotta aux jambes de Richard jusqu’à ce qu’il consente à lui grattouiller la tête.

Alors que la nuit tombait, tous, à part Owen, pensèrent à ce qui les attendait dans un empire séparé du reste du monde depuis près de trois mille ans.

Avant tout, ils y rencontreraient des soudards de l’Ordre Impérial…

Alors que Richard sondait le rideau de pluie, tendant l’oreille dès que retentissait un bruit un peu inhabituel, Kahlan vint s’allonger près de lui et posa la tête sur ses cuisses.

Elle aussi fatiguée, Betty alla se coucher près de sa maîtresse.

Kahlan s’endormit comme une masse. Bien qu’il fût épuisé aussi, Richard n’avait pas sommeil.

Sa tête lui faisait un mal de chien et le poison continuait à rendre sa respiration douloureuse. Avec un étrange détachement, il se demanda qui aurait raison de lui en premier : le don ou la substance toxique d’Owen ?

À ce propos, comment allait-il pouvoir répondre aux attentes d’Owen, et obtenir l’antidote, par la même occasion ? Kahlan, Cara, Jennsen, Tom et lui semblaient un peu justes pour chasser l’Ordre de l’Empire bandakar.

S’ils n’y parvenaient pas, comme ça paraissait probable, Richard avait moins d’un mois à vivre. Ce voyage risquait bien d’être le dernier…

Et dire qu’il venait de retrouver Kahlan après une longue séparation ! Que n’aurait-il pas donné pour être un peu seul avec elle !…

S’il ne trouvait pas vite un moyen de libérer les Bandakars, sa femme et lui n’auraient tout simplement plus d’avenir.

Il n’y aurait pas besoin que ses migraines le tuent.

Ni même que l’Ordre s’empare de la Forteresse du Sorcier.

Chapitre 39

— Ils ne sont pas loin, annonça Richard en revenant sous le couvert des arbres.

En silence, il regarda Kahlan ajuster le tombé des épaules de sa robe.

Le vêtement n’avait pas souffert de son long séjour dans un sac. Le tissu blanc satiné brillait comme à l’accoutumée et la coupe très simple de la robe, sans dentelles ni fioritures, ne retirait rien à sa sobre élégance.

Voir Kahlan dans sa robe d’Inquisitrice continuait de couper le souffle à Richard…

Lorsque Cara siffla, l’épouse de Richard jeta un coup d’œil hors du bosquet.

Le signal que Richard avait appris à la Mord-Sith imitait le chant haut perché d’une espèce très commune de piouis de l’Est. Au début, Cara n’avait pas demandé de quel oiseau elle reprenait le cri. Quand elle avait posé la question, et obtenu la réponse, la Mord-Sith s’était écriée qu’elle refusait d’apprendre le langage d’une bestiole affublée d’un nom pareil. Peu enclin à polémiquer, le Sourcier avait proposé de lui enseigner le chant d’une variété de faucon des pins à courte queue particulièrement féroce. Un animal qui convenait mieux à une Mord-Sith, avait-il admis, mais qui exigerait plus d’efforts, car les modulations de son chant étaient étonnamment raffinées.

Contente d’avoir pu faire son petit numéro, Cara avait opté pour la solution la plus flatteuse. Comme elle était douée, cet apprentissage ne lui avait pas pris trop de temps.

Richard s’était bien gardé de lui révéler qu’il n’existait pas de « faucon des pins à courte queue ». De plus, aucune espèce d’oiseau de proie ne sifflait de cette façon-là…

Sur son socle, la statue du guerrier continuait de monter la garde sur une partie du col où nul ne s’était plus aventuré depuis des millénaires. Pour la énième fois, Richard se demanda pourquoi les « Anciens » avaient érigé un monument pareil à un endroit où personne ne le verrait jamais.

Et quelle bizarre culture avait pu exiler de pauvres gens pour le « crime » de ne pas avoir en eux une étincelle de don ? Encore une question sans réponse qui s’ajoutait à la longue liste du Sourcier…

— Ne bouge plus, et laisse-moi te regarder, dit-il à son épouse.

Kahlan se tint bien droite, les bras le long des flancs, pendant que son mari rectifiait les plis du tissu, sur ses avant-bras.

Sous leurs sourcils gracieux qui évoquaient les ailes de quelque aigle majestueux, les yeux verts de la jeune femme plongèrent dans ceux de son compagnon.

Richard trouvait que Kahlan embellissait chaque jour. Depuis leur rencontre, les épreuves et la maturité l’avaient rendue plus fascinante encore. Et l’intelligence qui brillait dans ses yeux avait gagné en profondeur.

— Pourquoi me regardes-tu comme ça, Richard ?

Malgré les angoisses qui le taraudaient, le Sourcier ne put étouffer un sourire.

— Te voir dans cette robe, avec tes longs cheveux, sur un fond de nature, me fait repenser au jour de notre rencontre.

Un sourire très particulier naquit sur les lèvres de Kahlan. Cette expression strictement réservée à Richard illuminait tout le visage de l’Inquisitrice. L’exact opposé du masque qu’elle devait souvent porter dans l’exercice de ses fonctions.

Posant les mains sur les épaules de son mari, elle l’attira vers elle et l’embrassa.

Comme toujours, ce baiser entraîna Richard dans un tourbillon de désir – un vortex délicieux où il oublia pour un temps jusqu’à l’existence du monde.

Kahlan aussi se laissa emporter.

Pendant quelques secondes, il n’exista plus d’Ordre Impérial, d’Empire bandakar, d’Épée de Vérité, de Carillons, de migraines provoquées par le don, de poison, de balises d’avertissement, de coureurs, de Sœurs de l’Obscurité, d’empereur Jagang ou de Chapardeur nommé Nicholas.

À ces moments-là, il n’y avait plus qu’eux deux. Sans Kahlan, rien n’aurait eu importance pour Richard, et chaque baiser lui rappelait qu’il en irait ainsi jusqu’à la fin des temps.

La jeune femme s’écarta un peu de son mari.

— Depuis notre rencontre, tu n’as eu que des problèmes, dit-elle tristement.

— Et avant, répondit Richard, je n’avais rien du tout, parce que ma vie a commencé au moment où je t’ai trouvée.

Sur ces mots, il embrassa de nouveau sa bien-aimée.

Betty choisit cet instant-là pour lui flanquer un coup de tête dans la jambe et pousser un bêlement plaintif.

— Vous serez bientôt prêts ? cria Jennsen, qui attendait à la lisière du bosquet. Ils seront là dans un instant. Vous n’avez pas entendu le signal de Cara ?

— Si, si ! répondit Kahlan. Nous arrivons ! (Elle étudia Richard de la tête aux pieds et sourit.) Eh bien, seigneur Rahl, dans ta tenue de sorcier de guerre, tu ne ressembles plus beaucoup au guide forestier que j’ai rencontré. Pourtant, tu es resté la même personne. Tes yeux n’ont pas du tout changé, malgré les épreuves… Au fait, je n’y vois pas trace des maux de tête magiques ?

— Ils me laissent en paix depuis quelque temps. De toute façon, après des baisers pareils, comment pourrait-on avoir des migraines ?

— Eh bien, si ce traitement est efficace, n’hésite pas à faire appel à moi dès que tu en as besoin…

Richard caressa les cheveux de sa femme, la regarda une fois encore dans les yeux, puis lui passa un bras autour de la taille. Ensemble, ils se dirigèrent vers la sortie du bosquet.

— Je les ai repérés ! cria Jennsen en courant vers les deux jeunes gens. Tout à l’heure, quand j’étais en haut… Ils seront là bientôt, et Tom ouvre la marche !

La jeune femme écarquilla soudain les yeux, comme si elle venait de s’apercevoir que les deux époux avaient changé de tenue.

— Quelle robe ! s’exclama-t-elle. Et toi, Richard, tu as une de ces allures ! On dirait un roi et une reine prêts à diriger le monde.

— Eh bien, fit Richard, espérons que les compagnons d’Owen penseront comme toi…

— Le seigneur Rahl m’a confié un jour qu’il avait l’intention de régner sur le monde, confirma Cara en approchant à grands pas.

Vêtue de son uniforme de cuir rouge, elle avait l’air aussi impressionnante que la première fois que Richard l’avait vue, dans les couloirs du Palais du Peuple.

— Sans blague ? demanda Jennsen.

— L’exercice s’est révélé plus difficile que prévu, soupira Richard.

— Si vous nous écoutiez plus, la Mère Inquisitrice et moi, dit Cara, votre vie serait bien plus simple.

Richard ignora la plaisanterie.

— Tu veux bien aller récupérer les affaires ? demanda-t-il à la Mord-Sith. J’aimerais que Kahlan et moi soyons là-haut avant que Tom arrive avec Owen et ses compagnons.

Cara partit récupérer les objets qu’ils avaient fabriqués au prix d’un travail acharné. Elle en empila quelques-uns et fit le compte de certains autres.

— Attache Betty pour qu’elle reste ici, dit Richard en posant une main sur l’épaule de sa sœur. Ça ne te gêne pas ? Nous n’avons pas besoin qu’elle nous traîne dans les jambes…

— Je m’assurerai qu’elle ne bougera pas, répondit simplement la jeune femme.

Elle bouillait d’impatience de revoir Tom, ça crevait les yeux.

— Tu es très belle, dit Richard. Une vraie princesse…

Jennsen eut enfin un grand sourire.

La queue battant la mesure, Betty regarda les humains et les implora du regard de l’emmener avec eux.

— Allons, viens avec moi, lui dit Jennsen. Pour une fois, tu resteras en arrière…

Elle saisit la longe de la chèvre et l’empêcha de suivre Richard et Kahlan, qui sortirent à pas lents du bosquet.

Des nuages bas obscurcissaient le ciel juste au-dessus des pics. Dans ces conditions, pensa Richard, on avait le sentiment de ne pas être bien loin du toit du monde.

Au niveau du sol, le vent était tombé. Dans le ciel, il soufflait toujours, poussant les nuages comme s’ils étaient d’énormes oiseaux noirs en route pour on ne savait quel pays de cocagne.

La tempête de la veille s’était calmée et le soleil, au cours d’une brève apparition, avait fait fondre une partie de la neige qui recouvrait le col.

Aujourd’hui, songea Richard, il y avait fort peu de chances que l’astre du jour daigne se montrer.

La gigantesque sentinelle de pierre sondait toujours l’horizon, en direction des Piliers de la Création. En gravissant la pente, Richard scruta le ciel et n’aperçut rien d’inquiétant. Depuis que les voyageurs avaient opté pour l’ancienne piste, les coureurs ne s’étaient plus montrés, et le Sourcier ne s’en plaignait pas.

Le premier soir, Richard et ses compagnes avaient travaillé dur pour se construire un abri confortable. Par bonheur, ils avaient réussi à finir avant que la nuit soit tout à fait tombée.

Le lendemain matin, Richard était remonté étudier la statue. Retirant davantage de neige, il avait découvert d’autres inscriptions.

Désormais, il en savait plus sur l’homme qui avait servi de modèle à la sculpture. Depuis, des bourrasques avaient de nouveau projeté de la neige sur les inscriptions…

— Ils vont t’écouter, Richard, affirma Kahlan. J’en suis certaine.

À chaque inspiration, la poitrine du Sourcier lui faisait un peu plus mal, et il ne parvenait plus à le cacher à ses compagnes.

— J’espère bien… Sinon, je n’aurai pas une chance de me procurer l’antidote…

Seul, Richard n’y parviendrait pas, et il en avait parfaitement conscience. Même s’il savait à présent invoquer son don et dominer un minimum son pouvoir, il restait incapable de chasser l’Ordre Impérial de Bandakar d’un simple froncement de sourcils – fût-il magique ou non. De toute façon, un tel exploit aurait été hors de portée du plus grand sorcier de tous les temps. Quand on savait l’utiliser, la magie était un excellent outil, comme l’Épée de Vérité. Mais elle ne sauverait pas Richard, car elle n’était pas la panacée. S’il voulait réussir, il devrait faire appel à son intelligence.

Aujourd’hui, il n’était même plus sûr de pouvoir se fier à la magie de son arme. Et son don, apparemment, tentait de nouveau d’avoir sa peau. Parfois, il avait le sentiment que la magie et le poison faisaient la course pour savoir lequel des deux le tuerait le premier.

Richard et Kahlan gravirent la pente jusqu’à la statue, puis ils se placèrent à côté d’elle, tout en haut du col – l’endroit où ils avaient décidé d’attendre leurs visiteurs. De ce point d’observation, ils pouvaient voir la piste qui serpentait sur l’autre versant de la montagne.

Tom guidait la petite expédition d’un pas assuré. Levant les yeux, il vit immédiatement comment le seigneur Rahl et sa femme étaient vêtus et s’abstint de les saluer joyeusement. Décidément, songea Richard, cet homme avait l’esprit vif.

Histoire d’impressionner les Bandakars qui suivaient le géant blond, le Sourcier fit coulisser l’Épée de Vérité dans son magnifique fourreau.

Dans le ciel, les nuages noirs formaient une masse compacte comme s’ils se pressaient les uns contre les autres pour mieux assister à un spectacle.

Dominant de toute sa hauteur les Bandakars et l’empire d’où ils venaient, Richard prit la main de sa femme.

En silence, les deux époux attendirent de relever un défi susceptible de changer à jamais la nature même du monde.

Ou de mettre un terme à l’existence du Sourcier de Vérité.

Chapitre 41

— Il y aura trois ans à l’automne prochain, commença Richard, je vivais dans une ville appelée Hartland. À l’époque, j’étais guide forestier et je menais une existence paisible près de gens que j’aimais. Je ne connaissais presque rien du monde qui m’entourait. En un sens, j’étais un peu comme vous, avant l’arrivée de l’Ordre Impérial, et c’est pour ça que je comprends en partie vos sentiments face aux changements brutaux…

» Moi aussi, je vivais à l’abri derrière une frontière infranchissable par d’éventuels ennemis…

Les Bandakars échangèrent des murmures excités. À l’évidence, ils étaient surpris – et ravis – d’avoir tant de points communs avec le seigneur Rahl.

— Qu’est-il arrivé ? demanda un des compagnons d’Owen.

Richard ne put étouffer le sourire qui lui monta aux lèvres.

— Un jour, j’ai rencontré quelqu’un dans ma chère forêt. (Il désigna Kahlan.) Comme le vôtre, son peuple avait de gros problèmes, et elle cherchait de l’aide. Mais au lieu de m’empoisonner, elle me raconta son histoire et me prévint qu’un vent mauvais soufflerait bientôt sur ma terre natale. La frontière qui protégeait sa patrie se lézardait, et un tyran voulait réduire en esclavage les gens qu’elle aimait. Dès que ce serait fait, il viendrait chez moi avec les mêmes intentions…

Les Bandakars regardèrent l’Inquisitrice comme s’ils la voyaient pour la première fois. Il devait leur paraître étonnant que cette femme – une « sauvage », selon leurs critères – ait pu avoir les mêmes problèmes qu’eux.

Richard laissait dans l’ombre des pans entiers de l’histoire. Mais simplifier était indispensable s’il voulait se faire comprendre de ces hommes qui ignoraient tout de l’histoire du monde depuis… trois mille ans.

— Je fus nommé Sourcier de Vérité, et on me confia une arme magique qui m’aiderait lors du combat contre le mal.

Richard fit coulisser l’Épée de Vérité dans son fourreau. Plusieurs Bandakars firent la moue en découvrant une telle lame.

— Côte à côte, Kahlan et moi avons lutté pour vaincre l’homme qui tentait de nous écraser sous son joug. Dans un étrange pays, elle devint mon guide, m’aida à combattre nos ennemis, et m’aida à mieux connaître le monde – qui était bien plus vaste que je le pensais. Kahlan me fit découvrir tout ce qui existait au-delà de la frontière. Grâce à elle, je compris qu’il me fallait combattre la tyrannie pour défendre la liberté – et ultimement, la vie elle-même.

» Kahlan m’a permis d’être à la hauteur du défi. Sans elle, je ne serais plus de ce monde, et davantage d’innocents auraient péri ou seraient réduits en esclavage.

Richard fut un instant submergé par un raz-de-marée de terribles souvenirs. Les amis perdus au combat, les victoires obtenues à des prix si élevés…

S’appuyant un instant au socle de la statue, il se souvint de l’assassinat de George Cypher, l’homme qu’il avait très longtemps pris pour son père – et qui l’avait aimé exactement comme si ç’avait été le cas.

Le chagrin revenait toujours ainsi, par vagues imprévisibles. Parfois, Richard se souvenait de son désespoir, à l’époque, quand il avait compris qu’il ne reverrait plus un homme qu’il adorait. À ces moments-là, il s’apercevait que George et tous les autres n’avaient jamais cessé de lui manquer dans un coin de sa tête…

Se reprenant, le Sourcier regarda de nouveau son auditoire.

— Grâce à Kahlan, j’ai fini par vaincre ce tyran – un monstre dont j’ignorais jusqu’à l’existence avant notre rencontre dans les bois de Hartland.

» Cet impitoyable tueur se nommait Darken Rahl et il était mon père.

Les Bandakars en écarquillèrent les yeux de stupéfaction.

— Vous ne le saviez pas, seigneur ? demanda l’un d’eux.

— C’est une très longue histoire… Un jour, je vous la raconterai peut-être. Pour l’instant, seules comptent les parties qui ont un rapport avec votre situation…

Richard prit le temps de réfléchir à la suite de son discours. Expliquer tout ça était si difficile…

— J’ai tué Darken Rahl pour sauver ceux que j’aimais et me sauver moi-même. Il avait fait abattre ou torturer assez de gens pour mériter la mort, mais j’ai dû l’exécuter pour éviter qu’il me tue. À l’époque, j’ignorais qu’il était mon père et que j’allais devenir le nouveau seigneur Rahl.

» S’il avait su qui j’étais, il m’aurait peut-être épargné. Mais il n’était pas informé de notre lien, et je détenais des informations dont il avait besoin. Pour les obtenir, il m’aurait fait torturer. Puis il m’aurait condamné à mort. Mais j’ai frappé le premier…

» Depuis cette époque, j’ai appris beaucoup de choses, et je dois vous en transmettre une partie, si vous voulez avoir une chance de vaincre l’Ordre Impérial.

» Mon pays natal, celui de Kahlan et celui de Darken Rahl forment ce qu’on appelle le Nouveau Monde. Comme vous le savez sûrement, l’immense territoire qui s’étend derrière moi est l’Ancien Monde. Peu après la mort de mon père, la barrière qui séparait les deux mondes a disparu. C’est comparable à ce qui s’est produit avec les frontières, même si cette barrière est d’une tout autre nature magique…

» L’empereur Jagang, chef de l’Ordre Impérial, en a profité pour lancer une attaque massive contre le Nouveau Monde – exactement comme il a fait avec l’Empire bandakar. Nous combattons depuis deux ans pour vaincre cet envahisseur ou au minimum le renvoyer chez lui.

» La barrière nous a protégés pendant près de trois mille ans. Peu avant qu’elle soit érigée, à la fin des Grandes Guerres, les sorciers ennemis avaient réussi à créer des armes humaines capables de marcher dans les rêves.

Les Bandakars recommencèrent de murmurer. Ils avaient entendu parler de ceux qui marchent dans les rêves, mais sans vraiment comprendre de quoi il s’agissait.

— Ceux qui marchent dans les rêves, expliqua Richard, peuvent s’introduire dans l’esprit d’une personne afin de la contrôler. Il n’existe aucune défense. Quand l’attaque a eu lieu, on devient un esclave incapable de se rebeller contre un ordre, si abominable soit-il. À l’époque dont je parle, les gens étaient désespérés, parce qu’ils ne voyaient aucun moyen de combattre ces créatures.

» Alric Rahl, un de mes ancêtres, trouva une parade contre le pouvoir de ceux qui marchent dans les rêves. Alric régnait sur D’Hara, et il était un très grand sorcier. Grâce à son pouvoir, il créa ce qu’on nomme le « lien ». Tous ceux qui jurent fidélité au seigneur Rahl – mais du fond du cœur, pas du bout des lèvres – échappent aux maléfices de ceux qui marchent dans les rêves. Les D’Harans, depuis ce temps, n’ont rien eu à craindre des créatures comme Jagang.

» Les dévotions que vous venez de répéter sont la matérialisation de ce lien. Depuis trois mille ans, tous les D’Harans jurent ainsi allégeance à leur seigneur.

Quelques Bandakars avancèrent d’un ou deux pas.

— Sommes-nous protégés par le serment que nous venons de prêter ? demanda l’un d’eux. Le lien interdira-t-il nos esprits à celui qui marche dans les rêves ?

Richard secoua lentement la tête.

— Les Bandakars n’ont pas besoin du lien. Ils sont protégés d’une autre manière.

Les hommes ne cachèrent pas leur soulagement. Certains se tapèrent sur l’épaule et d’autres se flanquèrent de solides claques entre les omoplates. Ils jubilaient comme s’ils venaient d’échapper à un péril imminent.

— Comment pouvons-nous être protégés ? demanda Owen.

Richard prit une grande inspiration et la relâcha doucement.

— Une affaire d’équilibre, mes amis… Comme tout le reste dans le monde, la magie a besoin d’équilibre, et elle le trouve parfois d’une façon… surprenante.

Les Bandakars hochèrent gravement la tête. Alors qu’ils étaient totalement étrangers au don, ces hommes semblaient avoir une compréhension instinctive de la magie.

— Quand Alric Rahl a créé le lien pour protéger son peuple, il a vite pris conscience d’un problème : pour que cela marche au fil des siècles, il faudrait qu’il y ait toujours un seigneur Rahl doté de pouvoirs magiques. Le don d’un sorcier n’est pas automatiquement héréditaire, loin de là. Alric utilisa donc sa magie pour assurer qu’au minimum un descendant de chaque seigneur Rahl soit un sorcier capable d’assumer le lien entre son peuple et lui. Ainsi, la protection serait virtuellement éternelle.

Richard leva un index pour signaler l’importance de ce qu’il allait dire.

— En ce temps-là, on négligeait la notion d’équilibre, et personne ne se douta que la magie allait toute seule générer celui dont elle avait besoin. Depuis trois mille ans, le seigneur a toujours donné naissance à un fils apte à devenir un sorcier. En compensation, certains de ses autres enfants sont totalement étrangers à la magie.

À leurs regards vides, Richard comprit que ses interlocuteurs ne comprenaient rien à son discours. Pour des gens coupés du monde depuis si longtemps, son histoire devait sembler des plus bizarres – voire totalement délirante. Lorsqu’il avait rencontré Kahlan, il ne connaissait rien à la magie – car elle n’existait pas en Terre d’Ouest – et il lui avait fallu un moment pour s’y retrouver. Alors qu’il était né avec les deux facettes du don, il avait été d’une rare incompétence en matière de magie, et les choses commençaient à peine à s’arranger.

— Seuls quelques sorciers ont le don et le pouvoir qui va avec, continua Richard. En revanche, presque tous les gens naissent avec une fragile étincelle de don qui les relie à l’Univers tout entier. Ils n’ont aucun pouvoir, mais ils ne sont pas étrangers à la magie. Jusqu’à présent, cette subtilité n’était pas connue. On pensait qu’il y avait les sorciers, les magiciennes et les personnes sans pouvoir, voilà tout. Mais ce n’était pas vrai. En réalité, il y a une infime parcelle de pouvoir chez presque tous les êtres humains. C’est ça qui leur permet d’être connectés à la magie qui les entoure. Celle de la nature, des créatures magiques, des sorciers, des magiciennes…

— Chez nous, il y a aussi des sorciers, dit un des Bandakars. Des véritables pratiquants de la magie. Seuls ceux qui n’ont jamais vu…

— Non ! coupa Richard, refusant que son auditoire perde le fil de sa démonstration. Owen m’a parlé de ce que vous prenez pour de la magie. C’est du mysticisme, et ça n’a aucun rapport avec mon sujet. Je parle d’une magie qui produit des résultats concrets dans le monde réel. Oubliez tout ce qu’on vous a enseigné sur la foi et les miracles qu’elle est censée accomplir. Ce n’est pas réel. La magie n’a rien à voir avec les fantaisies d’une imagination débridée…

— La foi est réelle, objecta un des hommes. Bien plus que ceux que nous voyons ou sentons.

Richard foudroya les Bandakars du regard.

— S’il en est ainsi, pourquoi avez-vous dû recourir à un poison fabriqué par un herboriste qui a travaillé toute sa vie sur les propriétés des plantes ? Parce que vous saviez que cette substance était bel et bien réelle ! Quand vos vies sont en jeu, vous pouvez très bien faire la différence entre ce qui est réel et ce qui ne l’est pas.

Richard désigna Kahlan.

— La Mère Inquisitrice a un réel pouvoir. Rien de comparable avec ce ridicule « mauvais œil » qu’on lance sur une personne, et qu’on accuse d’avoir provoqué sa mort, dix ou vingt ans après. Fondamentalement, la magie de ma femme est liée à la mort, donc elle est susceptible de vous affecter. Quand la Mère Inquisitrice touche un ennemi avec son pouvoir, il peut tomber raide mort sur-le-champ, pas un demi-siècle plus tard !

Richard croisa les bras et défia les Bandakars du regard.

— Si l’un de vous doute de ce que je dis, mettons mes propos à l’épreuve de la réalité. Pour commencer, qu’un de vos magiciens mystiques jette un sort afin de me tuer dans les dix minutes qui viennent. Ensuite, qu’il avance et s’expose à la magie mortelle de ma femme. Au terme de l’épreuve, vous serez libres de juger le résultat… Alors, quelqu’un relèvera-t-il le gant ? Y a-t-il parmi vous un « magicien » assez courageux pour tenter l’aventure ?

Aucun homme ne broncha.

— Eh bien, voilà la preuve, me semble-t-il, que vous savez très bien distinguer le rêve de la réalité. N’oubliez jamais cette petite démonstration, et tirez-en des leçons…

» Bien ! revenons à nos moutons… Comme je vous le disais, chaque seigneur Rahl a engendré au moins un fils capable de régner sur D’Hara et de protéger son peuple à travers le lien. Mais l’équilibre, j’ai déjà évoqué ce sujet, joue souvent des tours pendables à l’humanité…

» Récemment, nous avons découvert qu’une partie des autres enfants des seigneurs Rahl sont totalement dépourvus de magie. Je veux dire par là qu’ils ne possèdent même pas la fameuse « étincelle »…

» Comme ils sont étrangers au don, ces gens n’ont aucune connexion avec la véritable magie, et elle ne les affecte pas. Pour eux, elle pourrait tout aussi bien ne pas exister, car ils n’ont pas la possibilité de la voir ou de la sentir. Pour mieux comprendre, pensez à un oiseau qui ne pourrait pas voler. Il ressemble à un oiseau, il a des plumes, il mange des insectes, mais il ne peut pas prendre son envol…

» Il y a trois mille ans, peu après la création du lien, les sorciers réussirent à ériger une barrière entre l’Ancien et le Nouveau Monde. Cela marqua la fin des Grandes Guerres, puisque les agresseurs de l’Ancien Monde ne pouvaient plus entrer dans le Nouveau…

» Mais les gens du Nouveau Monde découvrirent vite qu’ils avaient un problème. Les enfants sans magie des seigneurs Rahl transmettaient cette caractéristique à leur descendance. C’était systématique. Si on laissait faire les choses, le don disparaîtrait en quelques générations…

» C’était terrifiant, parce que les humains, à l’époque, dépendait de la magie. Elle faisait partie de leur vie, elle les avait sauvés de ceux qui marchent dans les rêves, et la barrière existait grâce à elle. Bref, on lui devait la paix, elle guérissait les malades, retrouvait les enfants perdus, inspirait les artistes et rendait tout le monde heureux. De plus, elle guidait les hommes sur les chemins de l’avenir.

» Mais ce n’était pas tout. Certaines villes prospéraient et grandissaient parce qu’un sorcier pouvait répondre aux besoins des gens. Beaucoup de sorciers et de magiciennes gagnaient leur vie ainsi. Sur bien des plans, la magie permettait aux humains de contrôler la nature, améliorant considérablement leur vie. Le pouvoir bénéficiait à tout le monde, stimulait la créativité des individus et contribuait à leur épanouissement. Ses bénéfices étaient universels…

» Je ne veux pas dire que la magie était – ou est encore – indispensable. Mais il s’agissait d’un outil très utile. Comme le bras droit d’un homme, par exemple. C’est l’esprit qui est indispensable, pas l’outil – chacun de nous survivrait sans son bras droit, mais en aucun cas sans son esprit. Cela dit, la magie avait pris tant d’importance que beaucoup de gens la jugeaient indispensable.

» Les hommes et les femmes dépourvus de don passèrent vite pour une menace. S’ils continuaient de croître et de se multiplier, le monde risquait de perdre ce qu’il avait de plus précieux : la magie !

Richard marqua une pause pour étudier son auditoire. Il fallait que ces hommes mesurent l’importance de l’enjeu – qu’ils sachent à quel point la possible disparition de la magie avait terrorisé les « Anciens ».

— Qu’ont fait les gens de cette époque ? demanda un des Bandakars.

— Ils ont commis un acte monstrueux, répondit Richard d’un ton très calme.

Il sortit le livre d’une des sacoches accrochées à sa ceinture et le brandit pour que tous les résistants puissent le voir.

Dans le ciel, de gros nuages chargés de neige passaient lentement au-dessus des pics.

— Ce livre s’intitule Les Piliers de la Création… C’est ainsi que les sorciers de l’époque appelaient ceux qu’on connaît aussi sous le nom de « trous dans le monde ».

— Pourquoi ce nom ? demanda un Bandakar.

— Sans doute parce que ces gens pouvaient devenir la source d’une toute nouvelle race d’humains. Une branche de l’espèce radicalement étrangère à la magie…

» J’ai découvert cet ouvrage il y a peu de temps, et c’est grâce à lui que je sais une grande partie de ce que je viens de vous raconter. On y apprend aussi ce qu’il advint, il y a trois mille ans, des Piliers de la Création.

Malgré le froid, les Bandakars étaient suspendus aux lèvres de Richard et ils n’auraient cédé leur place pour rien au monde.

— Et qu’est-il arrivé ? demanda Owen.

— Les trous dans le monde furent bannis, répondit Richard.

Des murmures coururent dans les rangs. La cruauté de ce châtiment avait de quoi remuer des hommes élevés dans une culture où l’exil était pire que la mort.

— C’est affreux…, souffla un des compagnons d’Owen.

— Mais ces Piliers de la Création, dit un autre homme, le front plissé de perplexité, avaient des proches et des amis dans leur ville ou leur village… Ils ont été bannis par des gens qui les aimaient…

— C’est exact, dit Richard. Les trous dans le monde étaient parfaitement intégrés dans leur communauté. Le livre évoque la tristesse de ceux qui décidèrent de les exiler. Ce ne fut certainement pas facile, mais les chefs de l’époque estimèrent essentiel de préserver la magie. Ils placèrent le bien commun au-dessus des intérêts individuels et exilèrent les Piliers de la Création.

» Il y a plus grave encore, mes amis… Il fut décidé que tous les descendants des seigneurs Rahl – à part l’héritier, bien entendu – devraient être mis à mort afin qu’aucun trou dans le monde ne puisse se marier et fonder une famille…

Cette fois, il n’y eut pas de murmures. Les Bandakars étaient atterrés par l’histoire des Piliers de la Création. Tête baissée, ils tentaient de se représenter ce qu’avait dû être la vie, à cette sombre époque.

Un homme finit par lever la tête. Visiblement troublé, il posa la question que Richard appelait de tous ses vœux.

— Où furent bannis les Piliers de la Création, seigneur Rahl ?

Presque tous les résistants levèrent les yeux, car cette question les fascinait.

— Les trous dans le monde ne redoutaient pas la magie. Et la barrière était une création des sorciers…

— On les a forcés à traverser la barrière ! s’exclama un Bandakar.

— Oui, confirma Richard. Beaucoup de sorciers avaient péri pour que cette barrière, alimentée par leur pouvoir, protège les habitants du Nouveau Monde des ennemis qui entendaient détruire la magie et régner sur l’univers tout entier.

» Car tels étaient les enjeux capitaux des Grandes Guerres : la domination absolue et l’éradication de la magie…

» Quoi qu’il en soit, les chefs du Nouveau Monde exilèrent les Piliers de la Création de l’autre côté de la barrière.

» Une fois que ce fut fait, ils n’eurent plus jamais de nouvelles des exilés. Pour se donner bonne conscience, ils imaginèrent sans doute que les trous dans le monde avaient trouvé un endroit où repartir de zéro. Une sorte de terre promise, si vous préférez…

» Mais ce n’étaient que des spéculations, et la barrière, toujours infranchissable, interdisait qu’on pût les vérifier.

» Très récemment, la barrière a disparu, et la question se repose : que sont devenus les Piliers de la Création ? S’ils avaient pu s’installer dans l’Ancien Monde, on aurait dû retrouver facilement leurs traces. Mais tous les gens, dans le Sud, ressemblent à ceux du Nord : sans être des pratiquants de la magie, ils ont tous en eux une étincelle de don.

» Les Piliers de la Création se sont apparemment volatilisés.

— On peut supposer, intervint Owen, qu’ils sont tous morts il y a très longtemps. Ou qu’on les a massacrés…

— C’est ce que j’ai pensé au début, dit Richard. Mais une chose incroyable s’est produite : j’ai retrouvé ce peuple que je croyais perdu.

— Où sont ces gens, seigneur ? demanda un résistant. Ils sont de votre lignée, savez-vous ? Et ils ont été tellement maltraités…

— Suivez-moi, dit Richard, et je vous montrerai ce qu’il est advenu de ces bannis.

Le Sourcier fit faire le tour de la statue aux Bandakars. Quand ils découvrirent le personnage de pierre, ils ne cachèrent pas leur surprise et leur émerveillement.

Comme cet homme avait l’air vrai ! Comme ses traits semblaient réels !

À ces réactions, Richard supposa que les Bandakars n’avaient jamais vu de statue – en tout cas, de cette taille. Pour eux, ce monument devait être l’œuvre de la magie, pas une simple manifestation du génie humain.

Une étrange inversion des valeurs…

Richard posa une main sur le socle géant.

— Cette statue représente un sorcier de l’Ancien Monde nommé Kaja-Rang. Elle a été sculptée pour rendre hommage aux extraordinaires pouvoirs de cet homme.

— Un sorcier ? s’étonna Owen. J’avais cru comprendre que la magie n’était pas très bien vue, dans l’Ancien Monde. Qu’y aurait fichu un grand sorcier, et pourquoi lui aurait-on rendu hommage ?

Richard fut ravi qu’Owen ait levé le lièvre.

— Les actes des gens ne sont pas toujours cohérents. Et plus les croyances sont irrationnelles, plus les contradictions deviennent frappantes. Pensez à vous-mêmes, les Bandakars… Quand une chose vous gêne, vous déclarez qu’elle n’est pas réelle. Pourtant, vous vous désolez de ce que l’Ordre vous a fait, et vous redoutez ce qu’il garde en réserve pour vous. Bref, vous désirez en être débarrassés le plus vite possible.

» Si rien n’était réel, comme vous l’affirmez, pourquoi faudrait-il lutter contre l’Ordre ? Quand on va bien chercher, votre mouvement de résistance est la négation même de tout ce que vous professez. Si nos sens sont imparfaits, comme vous le dites, comment pouvez-vous seulement être sûrs que des envahisseurs s’en sont pris à votre empire ?

» Pourtant, vous n’avez pas hésité à m’empoisonner pour me contraindre à vous aider. N’est-ce pas une démarche un peu radicale pour des mystiques qui doutent de la réalité du monde ?

Certains hommes parurent troublés par le discours de Richard. D’autres eurent l’air franchement embarrassés. Enfin, quelques-uns parurent surpris.

Mais aucun n’osa polémiquer avec le Sourcier.

— Les gens de l’Ancien Monde étaient comme vous, continua Richard, et rien n’a changé au fil des millénaires. Ils prétendent ne plus vouloir de la magie, mais ils s’affolent dès qu’elle semble leur faire défaut. L’Ordre Impérial est exactement ainsi. Jagang prétend délivrer l’humanité de la magie, mais il utilise des sorciers pour écraser la résistance du Nouveau Monde. Il clame haut et fort que la magie est maléfique. Pourtant, n’est-il pas lui-même une créature magique ? Celui qui marche dans les rêves, s’il était honnête, devrait refuser de diriger un empire en lutte contre la magie. Mais que fait-il, bien au contraire ? Il utilise son pouvoir, renie tout ce qu’il est censé penser, et se fait pourtant appeler Jagang le Juste !

» Malgré ses beaux discours, il cherche le pouvoir, tout simplement. Ses séides et lui sont des dictateurs et des bourreaux qui se paient de mots et de nobles intentions. Tous les tyrans pensent être différents des brutes qui les ont précédés. En réalité, ils se ressemblent tous, et ils ne reculent devant aucune abomination.

— Si je comprends bien, dit Owen, de plus en plus perplexe, les gens de l’Ancien Monde ne vivent pas selon leurs préceptes. Ils jurent que l’Univers serait meilleur sans la magie, mais ils utilisent sans vergogne le pouvoir.

— C’est exactement ça.

— Dans ce cas, fit Owen en désignant la statue, pourquoi afficher leur contradiction en rendant hommage à un sorcier ?

Les nuages devenaient de plus en plus noirs. Pourtant, ils ne crevaient pas, comme s’ils attendaient eux aussi de connaître la fin de l’histoire.

— Cet homme est ici parce qu’il a sauvé les habitants de l’Ancien Monde d’une menace plus angoissante que la magie.

Richard leva les yeux sur le personnage qui rivait son regard de pierre sur les lointains Piliers de la Création.

— Kaja-Rang a réuni tous les trous dans le monde, après qu’ils eurent franchi la barrière, et il les a exilés une seconde fois.

Le Sourcier tendit un bras derrière lui, en direction de l’Empire bandakar.

— Il les a exilés là-bas, derrière une frontière, afin qu’ils ne puissent plus jamais traverser le col et revenir dans le monde.

» C’est lui qui donna un nom à ces bannis. Les Bandakars ! Ce mot vient du haut d’haran, une très ancienne langue, et il signifie « banni », justement. Kaja-Rang a sacrifié des milliers d’innocents pour que le don ne disparaisse pas de l’Ancien Monde.

» Vous êtes les descendants des Piliers de la Création, mes amis. Alric Rahl est votre ancêtre à tous, et vous appartenez à la maison Rahl. Le même sang coule dans nos veines, et vous êtes le peuple perdu !

Un long silence suivit cette déclaration.

Puis les Bandakars réagirent enfin, et une cacophonie épouvantable manqua de faire trembler le socle de la statue.

Richard ne tenta pas de ramener le calme. Se plaçant près de Kahlan, il laissa aux résistants tout le temps d’assimiler l’énormité de ce qu’ils venaient d’apprendre.

Les bras levés au ciel, certains hommes hurlaient d’indignation. D’autres gémissaient ou sanglotaient, accablés par tant de vilenie.

Quelques-uns contestaient divers points de l’histoire ou posaient des questions plus ou moins pertinentes. Chacun à sa manière, tous ces hommes tentaient d’échapper à l’horreur de ce que Richard leur avait révélé. Mais la réalité les rattrapait impitoyablement, et ils seraient bientôt contraints de rendre les armes. Qu’ils le veuillent ou non, les Bandakars étaient les descendants des premiers Piliers de la Création.

Le choc passé, Owen et ses compagnons se tournèrent de nouveau vers le Sourcier pour en apprendre plus.

— Seigneur Rahl, dit l’un d’eux, vous êtes un des « héritiers » et ce sont vos ancêtres qui nous ont bannis…

Une sourde angoisse montait dans le cœur des Bandakars. Richard Rahl allait-il décider de les exterminer, maintenant qu’il les avait retrouvés ?

— C’est vrai, dit Richard, je suis le chef de l’empire d’haran, et vous êtes les descendants des trous dans le monde. J’ai le don, comme tous les seigneurs qui m’ont précédé. À l’instar de vos ancêtres, vous ne possédez pas une étincelle de pouvoir.

Debout devant la statue de Kaja-Rang, le bourreau des Bandakars, Richard balaya du regard les résistants en haillons.

— La décision de bannir vos ancêtres fut immorale et criminelle. Moi, Richard Rahl, seigneur de D’Hara, je déclare qu’elle est définitivement annulée. Si vous le désirez, mes amis, vous ne serez plus des Bandakars, mais des D’Harans, comme vous n’auriez jamais dû cesser de l’être !

Tous les hommes retinrent leur souffle. Richard pensait-il ce qu’il venait de dire ? Allait-il revenir en arrière ? Ajouter quelque restriction ?

Très calme, Richard passa un bras autour de la taille de Kahlan.

— Heureux que vous soyez de retour, mes amis…

Les compagnons d’Owen tombèrent à genoux, embrassant les pieds, le pantalon et les mains de leur seigneur. Ceux qui ne parvinrent pas à approcher assez se prosternèrent, baisant le sol sacré que leur libérateur avait foulé.

Très vite, les plus enthousiastes commencèrent d’embrasser l’ourlet de la robe de Kahlan.

Après des millénaires de séparation, ces hommes retrouvaient un membre de leur famille, et ils entendaient lui souhaiter dignement la bienvenue.

Chapitre 42

Tandis que les Bandakars se prosternaient autour d’eux, reconnaissants qu’on ait enfin levé leur sentence d’exil, Richard échangea un long regard avec Kahlan.

Visiblement agacée par ces débordements émotionnels, Cara faisait de louables efforts pour ne pas intervenir.

Jugeant que tout ça avait assez duré, Richard fit signe aux hommes de se relever.

— J’ai d’autres choses à vous dire… Veuillez m’écouter, je vous en prie…

Des larmes de joie roulant sur leurs joues, les Bandakars obéirent et entourèrent leur seigneur. On eût dit qu’ils venaient de retrouver un frère perdu de vue depuis longtemps…

Il y avait quelques hommes mûrs parmi les résistants, mais la plupart étaient très jeunes, comme Owen, ou un peu plus vieux – environ l’âge du Sourcier. Tous avaient traversé de terribles épreuves…

Mais le plus dur les attendait encore, car Richard allait devoir les obliger à regarder la réalité en face.

Il se tourna vers Jennsen et lui fit signe d’approcher.

Elle obéit, sortant de l’ombre de la statue, et tous les regards se rivèrent sur elle tandis qu’elle approchait de son frère.

Richard sourit de voir à quel point sa sœur resplendissait. Jouant avec une mèche de ses cheveux roux, elle regarda timidement les Bandakars, puis baissa les yeux.

Richard lui tendant les bras, elle vint se réfugier contre lui puis étudia de nouveau les étranges résistants qui lui ressemblaient sur un point capital.

— Je vous présente ma sœur, Jennsen Rahl, dit Richard. Elle est étrangère au don, exactement comme vous. Notre père a tenté de la faire assassiner. Le comportement normal d’un seigneur Rahl face à un Pilier de la Création…

— Et vous ne la rejetez pas ? demanda un homme, visiblement sceptique.

Richard serra Jennsen contre lui.

— Pourquoi le ferais-je ? Quel crime a-t-elle commis pour que je la repousse ? Être une femme et pas un homme, comme moi ? Ne pas mesurer la même taille que moi ? Avoir les cheveux roux ? Les yeux bleus ? Ou ne pas avoir le don ?

Les hommes eurent l’air embarrassés. Pour se donner une contenance, certains croisèrent les bras et d’autres étudièrent attentivement la pointe de leurs chaussures. Après tout ce que le Sourcier venait de dire, ils ne devaient pas se sentir très fiers d’avoir posé la question.

— Jennsen est jolie, intelligente et courageuse. Elle aussi a lutté pour affirmer son droit à la vie. Au cours de ce combat, elle a toujours su garder la tête froide, ce qui n’est pas donné à tout le monde. Comme vous, elle est totalement étrangère à la magie. Mais je lui fais une place dans mon cœur, parce que nous partageons une valeur essentielle : le respect de la vie.

Un bêlement fit soudain sursauter le Sourcier. Il se retourna et vit que Betty trottinait pour les rejoindre. Jennsen en écarquilla les yeux de surprise.

Quand la chèvre fut arrivée, la sœur de Richard examina la longe et y découvrit des traces de dents.

— Betty, tu as coupé ta longe ? s’indigna Jennsen. Ce n’est pas bien du tout !

La chèvre semblait au contraire très fière de son exploit.

Soupirant d’agacement, Jennsen fit un petit geste d’excuses à Richard.

Très impressionnés, les résistants avaient reculé de quelques pas et ils murmuraient entre eux.

— Je ne suis pas une envoûteuse ! leur lança Jennsen. Avoir les cheveux roux ne prouve rien.

Les Bandakars ne parurent pas convaincus.

— J’ai eu affaire à toutes sortes de magiciennes, dit Richard. Aucune n’avait les cheveux roux. C’est une légende…

— Pas du tout ! insista un des hommes. (Il désigna Betty.) Et voici son esprit lige !

— Son quoi ? lança Richard.

— Son familier, dit un autre homme. Toute envoûteuse en a un. Dès qu’elle l’appelle, il accourt plus vite que le vent.

— J’aurais appelé Betty ? s’étonna Jennsen. (Elle brandit l’extrémité mâchouillée de la longe.) Je l’avais attachée à un arbre, et elle a rongé la corde.

— Non, dit un autre type, tu l’as appelée et elle est venue aussitôt.

Les poings plaqués sur les hanches, Jennsen avança vers les résistants… qui reculèrent avec un bel ensemble.

— Vous avez tous des amis et une famille, dit la jeune femme. Bref, vous faites partie d’une communauté. Je n’ai jamais pu avoir un ami parce que ma mère et moi devions fuir sans cesse les tueurs à la solde de mon père. S’il m’avait capturée, Darken Rahl m’aurait fait torturer puis abattre. Soit dit en passant, il vous aurait réservé le même sort, s’il avait connu votre existence. Pour rendre ma solitude plus supportable, ma mère m’a offert Betty. C’était un bébé chèvre, et nous avons grandi ensemble. Si elle a coupé sa longe pour me rejoindre, c’est simplement parce qu’elle m’aime…

» Comme vos ancêtres, j’ai été rejetée à cause de ma naissance. Vous savez tous que c’est totalement injuste, et vous savez à quel point on souffre d’être banni. Et maintenant, vous voudriez me rejeter parce que j’ai les cheveux roux ? Et parce qu’une chèvre me tient compagnie ? Seriez-vous des crétins hypocrites et d’ignobles couards ?

» Pour commencer, vous avez empoisonné votre sauveur, et maintenant, vous m’ostracisez à cause d’absurdes superstitions ? Si j’avais une once de pouvoir, je vous carboniserais sur place, espèces de monstres !

Richard posa une main sur l’épaule de sa sœur et la tira en arrière.

— Ça va aller, Jennsen, ça va aller… Laisse-moi leur parler.

— Seigneur, dit un vieil homme, au dernier rang des Bandakars, vous prétendez être un sorcier, et vous nous demandez de le croire aveuglément. En un sens, vous exigez un acte de foi de notre part. Mais quand il s’agit de l’envoûteuse, vous affirmez que notre foi – ou notre instinct – n’est pas fiable…

— C’est vrai ! renchérit un autre résistant. À vous entendre, vous croyez en la véritable magie, et nous sommes de pauvres imbéciles trop crédules. Je suis d’accord avec bien des choses que vous avez dites, mais pas sur ce point-là !

Il ne pouvait pas y avoir d’adhésion partielle ou conditionnelle. Rejeter une partie de la vérité revenait à la refuser tout entière.

Mais comment convaincre des trous dans le monde que la magie existait vraiment ? De leur point de vue, Richard semblait commettre l’erreur même dont il les accusait. Et les persuader du contraire revenait à faire voir un arc-en-ciel à un aveugle…

— C’est très bien raisonné, concéda Richard. Laissez-moi un instant, et je vous montrerai que la magie dont je parle existe vraiment. (Richard fit signe à Cara d’approcher.) Va chercher la balise, s’il te plaît…

La Mord-Sith partit immédiatement vers le camp où Richard avait laissé son paquetage.

Le Sourcier vit que Jennsen avait les larmes aux yeux, mais qu’elle parvenait à les contenir. Alors qu’il se préparait à reprendre son discours, Kahlan entraîna à l’écart la sœur de son mari.

— J’ai encore des choses à vous dire, et elles sont très importantes. J’ai levé la sentence d’exil, mais ça ne veut pas dire que je vous accepte sans conditions.

— Vous avez pourtant dit être heureux de notre retour, rappela Owen.

— C’était une façon d’affirmer que vous étiez libres de choisir votre vie. Si vous le souhaitez, je vous accueille à bras ouverts dans l’empire d’haran. Cela dit, j’ai quelques exigences à votre égard, et n’espérez pas que j’y renonce. Tous les hommes sont libres, je ne le dirai jamais assez. Mais n’allez surtout pas vous méprendre : il existe une grande différence entre la liberté et l’anarchie.

» Si nous finissons par vaincre, vous deviendrez membres de l’empire d’haran, et vous devrez adopter certaines de ses valeurs fondamentales. Prenons un exemple très simple… Vous pouvez penser ce qui vous chante et tenter de convaincre les autres que vous êtes dans le vrai. Mais il n’est pas question que vous teniez pour des sauvages, ou des criminels, les gens qui luttent pour une liberté dont vous espérez profiter. Au minimum, ces guerriers auront mérité votre respect et votre gratitude. Leur vie vaut autant que la vôtre, et il n’est pas question qu’elle soit sacrifiée pour votre bénéfice. Car c’est cela, l’esclavage…

— Vous vous battez sauvagement pour une terre que nous n’avons jamais vue, dit un jeune homme. (Il désigna l’Empire bandakar, derrière son épaule.) Notre seule patrie est ici, et nous ne partagerons jamais votre amour de la violence.

— Qui a parlé de patrie ? s’écria Richard. Nous ne nous battons pas pour un pays, mais pour un idéal dont la liberté est la pierre de voûte. Nous ne versons pas notre sang pour un peu de poussière ou pour défendre des frontières imaginaires. Et surtout, nous ne vénérons pas la violence ! Si nous luttons, c’est pour la liberté des individus, leur droit à survivre et leur légitime quête du bonheur.

» Parce que vous rejetez aveuglément la violence, vous vous pensez supérieurs aux autres, ceux qui sont censés ne pas connaître la lumière. En réalité, vous capitulez devant le mal, rien de plus. Renoncer à se défendre revient à mendier la pitié et la compassion auprès de ses ennemis…

» Le mal ignore la pitié, et tout ce qu’on fait pour l’amadouer le rend plus fort. Baisser les bras revient à accepter l’esclavage, dans le meilleur des cas, et à se résigner à mourir, dans le pire. En ce sens, votre « non-violence » signifie que vous aimez mieux mourir que vivre.

» Avec l’Ordre, vous serez servis, croyez-moi !

» La clé de la survie d’un peuple est de résister à ceux qui emploient la force contre lui. La justification morale de cette forme de violence est simplement la défense du droit à la vie des individus. Écraser des agresseurs est une manière de dénier à la violence le droit de faire régner la terreur sur le monde. Chercher coûte que coûte à détruire ceux qui utilisent la force contre des innocents est le plus bel hommage qu’on puisse rendre à la vie. Résister aux bandits et aux tyrans, voilà le meilleur moyen de célébrer la douceur et l’harmonie de l’existence !

» Refusez de vous défendre et vous deviendrez des souris qui tentent de négocier avec des hiboux. Vous pensez que les hiboux se comportent mal ? Eux, ils vous ont prévus à leur menu, et rien d’autre ne les intéresse.

» L’Ordre Impérial clame haut et fort que l’humanité est corrompue et que la vie ne vaut rien. Le salut et le bonheur, selon cette philosophie, ne peuvent se trouver que dans un autre monde. Un excellent prétexte pour massacrer à tour de bras dans celui-ci…

» Quand elle est librement consentie, la générosité est une des plus belles choses qui soient. Mais imposer le sacrifice revient simplement à donner un autre nom à l’esclavage. Les chantres du sacrifice sont des manipulateurs qui tentent de dissimuler les chaînes et les boulets qu’ils réservent à leurs victimes.

» Si vous devenez des D’Harans, nul ne vous demandera de sacrifier votre vie pour les autres. En échange, vous n’aurez aucun droit d’exiger qu’on le fasse pour vous. Croyez ce qui vous chante – refusez même de prendre les armes, si vous vous en sentez incapables – mais vous devrez contribuer à la défense de notre cause d’une façon ou d’une autre. Plus important encore, il vous sera interdit de participer physiquement ou intellectuellement à la destruction des valeurs de l’empire d’haran. Car il s’agit de trahison, et le châtiment le plus terrible attend ceux qui s’y livrent…

» L’Ordre Impérial a envahi des pays pacifiques tels que le vôtre. Chez vous, ses soudards ont torturé, violé et tué afin d’asseoir leur domination. Ils ont fait de même dans le Nouveau Monde, et ces forfaits les privent du droit à la compassion. Nous n’avons aucun dilemme, et le débat éthique est clos depuis longtemps : ces meurtriers doivent être éliminés.

Un homme fit deux pas en avant.

— Les règles élémentaires de la morale imposent qu’on ait pitié des brebis égarées…

— Où voyez-vous des brebis égarées, mes amis ? Ce sont des meurtriers ! Rien n’a plus de valeur que la vie, je vous le concède, et cette notion de « pitié » pourrait passer pour une manière de défendre cet inestimable trésor. Mais les bourreaux de l’Ordre se croient autorisés à disposer de la vie des autres. En multipliant les massacres, ils se sont privés du droit de vivre. Avoir pitié de tels monstres revient à les excuser et à leur permettre de continuer de tuer. Si un assassin n’est pas déchu de son droit à la vie, il peut légitimement estimer que tuer des innocents n’est pas un acte condamnable.

» La « pitié » accorde trop d’importance à la vie du meurtrier et diminue d’autant la valeur qu’on accorde à celle de sa victime. En un sens, le sort du coupable importe plus que celui de l’innocent. Le mal l’emporte ainsi sur le bien, et la mort triomphe de la vie…

— Si je comprends tout, dit Owen, pour venger votre peuple, vous êtes prêt à tuer jusqu’au dernier habitant de l’Ancien Monde ?

— Absolument pas ! L’Ordre Impérial est maléfique, et il est bel et bien issu de l’Ancien Monde. Mais ça ne veut pas dire que tous ses habitants sont des monstres parce qu’ils ont eu la malchance de naître dans une région dirigée par des tyrans. Certains soutiennent activement leurs chefs et sont des suppôts du mal, mais tous ne se comportent pas ainsi. La majorité des gens de l’Ancien Monde souffre sous le joug de l’Ordre Impérial. Et beaucoup font ce qu’ils peuvent pour combattre la dictature. Au moment même où nous parlons, des hommes et des femmes courageux luttent pour se débarrasser des brutes qui les gouvernent. Nous avons tous le même but : la liberté.

» Je me fiche de la nationalité, du sexe ou de l’âge des combattants de la liberté. Tous croient à la valeur de l’individu, et c’est ce qui compte. L’endroit où vit une personne n’a pas d’importance…

» Mais là non plus, ne vous méprenez pas : l’Ordre Impérial a beaucoup de partisans. Ceux-là seront anéantis avec leurs chefs…

— Mais vous serez quand même disposé à faire quelques compromis, dit un des résistants les plus âgés.

— Où est la ligne de démarcation entre compromis et compromission ? Négocier avec le mal, c’est lui donner l’occasion de vous planter ses crocs dans la chair. Le venin s’introduit dans vos veines, et il finit par vous tuer…

— Ce sont des positions bien trop radicales, dit l’homme. Ça revient à claquer toutes les portes. Il faut toujours laisser une chance à la paix.

Richard se tapota la poitrine.

— Vous m’avez empoisonné, et cette substance me tue. Pour moi, elle est l’incarnation même du mal. Comment devrais-je m’y prendre pour négocier avec ce produit toxique ?

Personne ne répondit.

— Dans une relation commerciale, entre deux parties foncièrement honnêtes, une négociation au sujet du prix ou des conditions d’exécution d’un contrat est tout à fait normale. Mais quand il s’agit de morale ou de vérité, transiger n’est pas jouer !

» Pactiser avec des meurtriers – et c’est exactement ce que vous suggérez – les fait bénéficier d’un « relativisme éthique » qui est un piège mortel. Ce que j’entends par là est très simple : si nous les mettons sur un pied d’égalité avec nous, les bouchers de l’Ordre seront autorisés à penser que leurs croyances et leurs actes – y compris le viol et le meurtre – sont justifiables et justifiés. Bref, ils penseront que nous ne valons pas mieux qu’eux, et c’est intolérable ! Négocier avec le mal, c’est jeter le bien aux orties ! Si tout devient égal à tout, les pires crapules réussiront à passer pour des saints, et on jettera d’authentiques héros au fond des poubelles de l’histoire.

» Comment trouver des « compromis » avec ceux qui torturent, violent et assassinent nos proches ? En instituant un quota de jours de torture par semaine ? En limitant le nombre de violeurs par village ? En édictant des conditions d’exécution d’otages acceptables ?

» Dans un conflit comme celui que nous vivons, le relativisme moral est une chimère. Y croire, c’est accepter de se suicider à petit feu.

» Proposer des négociations avec des bouchers est une manière insidieuse de devenir leur complice.

Les Bandakars parurent secoués par un discours si radical. Soudain, leur philosophie leur semblait dépassée, et beaucoup d’entre eux trouvaient dans les propos du Sourcier un écho de ce qu’ils pensaient tout bas depuis longtemps.

Richard leur montrait une façon nouvelle de voir la lumière, et ils se rendaient compte qu’ils avaient été aveugles pendant la majeure partie de leur vie.

Alors que les compagnons d’Owen méditaient sombrement, Cara revint et tendit la statuette à son seigneur.

Richard n’en aurait pas mis sa tête à couper, mais il semblait bien que la couleur noire avait encore gagné du terrain. À l’intérieur de la balise, le sable continuait de couler inexorablement.

— Kaja-Rang a placé une frontière à travers ce col pour vous enfermer dans l’Empire bandakar. Incidemment, c’est lui qui vous a donné ce nom… Sachant que la violence vous répugnait, il a eu peur que vous deveniez les proies impuissantes d’une horde de criminels. Pour vous protéger, il a eu l’idée du bannissement, ce châtiment qui vous permettait de continuer de mener une vie paisible. Voilà pourquoi vous connaissez l’existence du passage qui permet de contourner la frontière. « Contourner » est un verbe un peu simple, dans un tel contexte, mais il rend bien l’idée générale…

Owen parut de nouveau très troublé.

— Ce grand sorcier ne voulait pas que les Piliers de la Création se mêlent à la population de l’Ancien Monde. Si j’ai bien saisi, il entendait éviter la transmission de l’insensibilité à la magie. Mais qu’en est-il, dans ce cas, des criminels que mon peuple exile depuis des millénaires ? Leur permettre de vivre dans l’Ancien Monde ne pouvait qu’aboutir au résultat tant redouté par Kaja-Rang : les Piliers de la Création allaient croître et se multiplier !

— Très bien raisonné, Owen, dit Richard. Tu apprends vite à te servir de ton intelligence…

Le jeune homme sourit d’aise.

— Si vous suivez la direction de son regard, dit Richard en désignant la statue, vous verrez que Kaja-Rang le fixe sur un lieu appelé les Piliers de la Création. C’est un désert brûlant où rien ne peut survivre. La frontière imaginée par Kaja-Rang était courbe, mes amis. Lorsque vous exiliez un criminel, il ne pouvait pas fuir par la droite ou la gauche. Il devait aller tout droit, et finissait dans un cul-de-sac mortel.

» Jusqu’à ces dernières années, la frontière emprisonnait les bannis dans cette vallée de la mort. Manquant d’eau et de vivres, sans aucune connaissance du terrain, vos criminels n’avaient pas une chance de s’en tirer vivants.

Les Bandakars écarquillèrent les yeux.

— Donc, dit un homme, quand nous bannissions un criminel, c’était en réalité une condamnation à mort ?

— C’est ça, répondit Richard.

— Kaja-Rang nous a trompés, conclut l’homme. Il a fait de nous des assassins…

— Pouvez-vous l’en blâmer ? demanda Richard à brûle-pourpoint. Votre peuple se débarrasse de ses criminels en les bannissant et pas en les tuant. Soit. Mais ça revient à expédier des prédateurs dans le monde, afin qu’ils se trouvent d’autres proies que vous ! Au lieu d’exécuter les assassins, vous leur offrez la possibilité d’aller exercer leurs « talents » ailleurs. Avez-vous déjà réfléchi à cet aspect de la question ? À force de rejeter la violence, vous êtes devenus ses complices !

» Vous allez peut-être me dire que les victimes de vos tueurs lâchés dans la nature étaient des « sauvages » dont la vie ne comptait pas. Si cette question a jamais effleuré l’esprit de vos chefs, ils ont dû se répondre que la protection des précieux Bandakars passait avant toute autre considération…

» Kaja-Rang a imaginé une solution qui empêchait la « contamination » de l’Ancien Monde par les Piliers de la Création – et qui neutralisait des criminels dangereux. Il s’est chargé à votre place d’appliquer la peine de mort. En excluant tout recours à la violence, vous ouvrez une infinité de possibilités aux criminels. Le sorcier a su trouver une parade à cette menace.

— Créateur bien-aimé ! soupira Owen alors que ses jambes se dérobaient, les choses sont bien pires que ça… Vous ne savez pas tout, seigneur Rahl…

D’autres Bandakars semblaient au moins aussi terrifiés que leur jeune chef. Certains se laissèrent lourdement tomber sur le sol, comme lui. D’autres se détournèrent, se prirent la tête entre les mains et s’éloignèrent en sanglotant.

— Que veux-tu dire ? demanda Richard à Owen.

— Eh bien… Vous vous souvenez de ce que j’ai raconté sur notre mode de vie ? Cette façon d’être toujours ensemble et de tout partager ? Certaines personnes voyaient les choses autrement…

Les bras croisés et le front plissé, Kahlan se pencha sur le Bandakar.

— Que veux-tu dire ? demanda-t-elle d’un ton sinistre.

Owen écarta les bras en signe d’impuissance.

— Certains désiraient davantage que nos joies simples et conviviales… Ces gens-là voulaient changer les choses. Les améliorer, comme ils disaient. Rendre la vie plus agréable, se construire de petites maisons, même si ça ne se fait pas chez nous…

— Owen dit vrai, intervint un des hommes âgés. Dans ma jeunesse, j’ai connu beaucoup de ces rebelles qui ne supportaient pas ce qu’ils appelaient les « principes agaçants » de l’empire.

— Qu’arrivait-il aux gens qui voulaient changer la vie ou qui cherchaient à s’affranchir des règles de l’empire ? demanda Richard.

Owen regarda ses camarades, qui semblaient aussi accablés que lui.

— Les porte-parole dénonçaient leurs discours et le Sage nous mettait en garde contre tout ce qui pouvait nous désunir. Immanquablement, toutes les idées de changement étaient rejetées et ceux qui les professaient recevaient un blâme. (Owen déglutit péniblement.) Il est souvent arrivé que ces « rebelles » décident de quitter l’empire. Ils empruntaient le même chemin que les criminels et partaient en quête d’une nouvelle vie. Aucun n’est jamais revenu…

Richard essuya d’un revers de la main la sueur qui perlait sur son front malgré le froid ambiant.

— Ils sont morts parce qu’ils cherchaient une meilleure façon de vivre…, souffla Richard. C’est un destin terrible, mais empreint d’une certaine grandeur.

— Vous ne comprenez pas ! s’écria Owen en se levant d’un bond. Nous sommes comme ces gens ! (Il désigna les résistants.) Nous avons refusé de nous rendre alors que l’Ordre torture des innocents à cause de nous. Certains que les horreurs ne cesseraient pas, nous ne nous sommes pas livrés…

» En agissant ainsi, nous avons agi contre la volonté des porte-parole et du Sage. C’était pour sauver l’empire, mais ça nous a quand même valu d’être blâmés par nos chefs.

» Pour trouver un moyen de chasser l’Ordre de Bandakar, nous avons franchi le col. Vous comprenez, maintenant ? Nous ressemblons aux « rebelles » qui ont émaillé toute notre histoire. Comme eux, nous avons voulu changer les choses. Comme eux, nous sommes partis pour fuir des principes qui nous étouffaient.

— Dans ce cas, vous commencez peut-être à comprendre que tout ce qu’on vous a enseigné est à la gloire de la mort, pas de la vie. La fameuse lumière que vous êtes censés connaître n’était qu’un moyen de vous aveugler, mes amis…

Richard posa une main sur l’épaule d’Owen. Puis il regarda la statuette que Cara venait de lui remettre.

— Vous êtes allés jusqu’au bout du voyage, dit-il, et vous avez découvert qu’il faut utiliser son esprit de manière indépendante quand on veut assurer sa survie et celle des êtres qu’on aime. Il vous reste beaucoup de choses à apprendre, mais vous êtes sur le bon chemin. Ne vous arrêtez pas et ne revenez surtout pas en arrière ! Si vous voulez réussir, il faudra mobiliser votre courage et agir comme je vous le demanderai. C’est la seule solution.

Pour la première fois, les résistants semblaient authentiquement fiers d’eux. Richard ne les estimait pas parce qu’ils répétaient des fadaises apprises par cœur, mais parce qu’ils avaient pris des décisions courageuses.

— Richard, demanda soudain Jennsen, pourquoi les « rebelles » ne sont-ils pas retournés dans l’empire ? Ayant découvert qu’ils devaient traverser les Piliers de la Création, ils auraient pu renoncer, ou au moins aller se procurer des vivres et de l’eau.

— Elle a raison, dit Kahlan. George Cypher a traversé la frontière en empruntant le Passage du Roi. Il a fait l’aller et retour ! Selon Adie, toute frontière doit avoir une « soupape de sécurité ». C’était le cas de celle-ci, nous le savons, alors, pourquoi nul n’est-il jamais revenu sur ses pas ?

Les Bandakars tendirent l’oreille, car cette question les fascinait.

— Je me suis demandé la même chose, dit Richard. Dans le Nouveau Monde, les frontières avaient besoin de « soupapes » parce qu’elles s’étendaient sur des lieues et des lieues. Celle qui se dressait ici était bien plus courte, et elle ne visait pas tout à fait les mêmes objectifs. Je veux dire qu’il n’y avait pas besoin que quelqu’un de l’extérieur puisse entrer dans l’empire. Bien au contraire, devrait-on ajouter…

» Kaja-Rang a dû imaginer une issue qui ne fonctionnait que dans un sens. Nous savons déjà que le chemin du retour était presque impraticable, mais je parie qu’il a ajouté un obstacle magique infranchissable.

— Je ne vois pas comment il a pu faire ça…, marmonna Jennsen.

Richard posa la main gauche sur le pommeau de son épée.

— Certains serpents peuvent avaler des proies beaucoup plus grosses qu’eux. Leurs crocs sont orientés de façon à empêcher leur victime de sortir, une fois qu’ils l’ont ingérée. Kaja-Rang a dû imaginer un passage à sens unique de ce type.

— Tu crois que c’est possible ? demanda Jennsen.

— La barrière qui séparait l’Ancien Monde du Nouveau pouvait permettre un aller et retour à certaines personnes, dans des conditions très précises. Une deuxième traversée était en revanche impossible. Un sorcier de l’envergure de Kaja-Rang était capable d’un exploit comparable. N’oubliez pas que sa frontière – un fragment du royaume des morts, rien que ça ! – est restée en place pendant près de trois mille ans.

— Donc, tous ceux qui ont quitté l’empire sont morts, dit Owen.

— J’en ai bien peur… Kaja-Rang avait conçu un plan sans faille. Et il avait choisi une localisation qui continuerait de vous isoler même en cas de défaillance de la frontière.

— C’est un point qui me dépasse, dit un jeune Bandakar. Si ce sorcier était assez puissant pour ériger une frontière capable de rester en place trois mille ans, comment expliquer que ce « fragment du royaume des morts » ait disparu pratiquement en un clin d’œil ?

— Je crois que c’est ma faute, dit Kahlan.

Elle avança vers les résistants, et Richard ne tenta pas de l’arrêter. Au point où en étaient les choses, il ne devait pas laisser penser qu’il cherchait à cacher des informations aux tout nouveaux D’Harans.

— Il y a environ deux ans, pour sauver Richard, j’ai invoqué sans le vouloir une force venue du royaume des morts qui détruit lentement la magie présente dans notre monde. Le seigneur Rahl a renvoyé ces « Carillons » chez le Gardien, mais il semble que ça n’ait pas suffi à régler le problème.

Les Bandakars échangèrent des regards inquiets. La femme qui se tenait devant eux venait d’admettre qu’elle était la cause de leur malheur. Par sa faute, ils avaient perdu leur frontière, et des envahisseurs avaient déferlé sur leurs villes et leurs villages.

À cause de la Mère Inquisitrice, un empire vieux de trois mille ans avait été réduit à néant.

Et ils avaient perdu tout ce qui comptait pour eux.

Chapitre 44

Les Bandakars cherchaient l’inspiration en marchant de long en large au sommet du col. Certains avaient les yeux baissés et d’autres regardaient la statue de Kaja-Rang, l’homme qui avait banni leurs ancêtres.

Quelques-uns jetaient des coups d’œil furtifs à leurs compagnons. Ils brûlaient d’envie de leur demander conseil, mais ils s’en tenaient aux ordres de Richard.

Lorsque le Sourcier vint se camper devant eux, un des plus jeunes résistants se dirigea vers lui. Ce garçon avait paru fasciné par les propos de Richard et il semblait y avoir mûrement réfléchi. Si celui-là votait « non », le combat serait perdu avant même d’avoir commencé.

Mais il ouvrit le poing et dévoila deux cailloux. Richard en soupira de soulagement : au moins, il aurait réussi à convaincre un de ses interlocuteurs.

Un autre homme se présenta devant le Sourcier et lui montra deux cailloux. Sans trahir ses sentiments, Richard hocha simplement la tête et fit signe au type de s’écarter.

Les autres attendaient en ligne face au Sourcier. Ils avancèrent, ouvrirent le poing, puis s’éloignèrent. Tous montrèrent deux cailloux à Richard, indiquant qu’ils refusaient de faire pression sur lui en le menaçant de mort.

Owen passa le dernier. Tendant le bras, il ouvrit le poing et souffla :

— Vous ne nous avez fait aucun mal.

Lui aussi avait opté pour deux cailloux.

— J’ignore ce qu’il adviendra de nous, ajouta Owen, mais nous n’avons pas le droit de recourir au chantage face à un homme tel que vous.

— Merci, dit simplement Richard. (Son sincère soulagement fit sourire d’aise plusieurs Bandakars.) Votre vote a été unanime ! Je suis content que vous ayez tous opté pour la même solution. Nous avons désormais de solides fondations sur lesquelles bâtir un avenir commun.

Les résistants se regardèrent, visiblement surpris. Puis ils se réunirent par petits groupes et s’ébaubirent d’avoir pris la même décision sans s’être consultés. Constater qu’ils étaient unis les réjouissait, et Richard ne pouvait pas les en blâmer.

Très satisfait, il alla rejoindre Kahlan, Cara, Jennsen et Tom.

— Alors, j’ai perdu l’esprit ? demanda-t-il à son épouse et à sa garde du corps.

La Mord-Sith croisa agressivement les bras.

— Et qu’auriez-vous fait s’ils avaient choisi l’autre solution ?

— Je n’aurais pas été plus avancé que maintenant, mais pas moins… J’aurais dû les aider, mais en sachant que je ne pouvais pas me fier à eux.

— Et si tu avais obtenu un résultat mitigé ? demanda Kahlan, toujours très mécontente. Par exemple une courte majorité de « oui » ?

— Eh bien, après avoir appris où est l’antidote, j’aurais dû tuer ceux qui auraient voté « non »…

Cara sourit de satisfaction. C’était exactement comme ça qu’elle voyait la démocratie. Moins convaincue, Kahlan hocha cependant la tête.

Jennsen, en revanche, eut l’air profondément choquée.

— En votant « non », lui expliqua son frère, ces hommes auraient choisi de me réduire en esclavage par le biais d’une sentence de mort. Dans l’action, je n’aurais jamais pu me fier à eux, et nous ne sommes pas en position de nous exposer à la trahison. Mais c’est une affaire réglée, à présent, alors, inutile de nous tourmenter pour rien…

Richard se tourna vers les Bandakars.

— Vous avez décidé de me rendre ma vie…

L’air soudain très grave, les hommes se turent et tendirent l’oreille.

Le Sourcier regarda la statuette qui le représentait. Le sable continuait de couler et la couleur noire gagnait inexorablement du terrain. Sa vie lui coulait entre les doigts comme de l’eau, et il serait bientôt à court de solutions.

Les nuages étaient si sombres, désormais, qu’on se serait cru au crépuscule, pas au milieu de l’après-midi.

— Nous allons faire de notre mieux pour vous aider à chasser l’Ordre de chez vous, annonça-t-il.

Des vivats saluèrent cette déclaration. Richard vit sur le visage des Bandakars des sourires franchement épanouis. Cette réaction révélait à quel point ils rêvaient d’être débarrassés des soudards de l’Ordre. Mais seraient-ils toujours aussi ravis quand le Sourcier leur révélerait le rôle qu’il leur réservait ?

Richard avait une priorité : Nicholas le Chapardeur. Tant que ce sorcier pourrait les espionner à travers les yeux des coureurs, le Sourcier et ses compagnons seraient en danger et ils n’auraient pas les coudées franches pour semer partout dans l’Ancien Monde la graine qui conduirait à une révolte contre l’Ordre Impérial.

Il n’y avait pas que ça… Grâce à son pouvoir, Nicholas était en mesure d’envoyer des tueurs à Richard et à ses amis. L’idée que ce monstre sache où était Kahlan glaçait les sangs de Richard…

Le sorcier devait être éliminé ! En tuant le chef des envahisseurs, Richard contribuerait peut-être à la libération de l’Empire bandakar…

Richard fit signe aux résistants d’approcher.

— Avant que nous parlions du salut de votre peuple, vous devez me montrer où vous avez caché l’antidote.

Owen s’agenouilla, s’empara d’une pierre pointue et dessina un grand ovale sur une partie plate du sol rocheux.

— Ce tracé représente les montagnes qui entourent Bandakar. (Il posa la pierre au bout de l’ovale, du côté de Richard.) Voici l’emplacement du col, où nous sommes en ce moment. (Il ramassa trois petits cailloux et posa le premier tout près de la pierre.) C’est Witherton, notre ville… On y trouve de l’antidote…

— Et vous vous cachiez autour de la cité, dans les collines ? demanda Richard.

— Essentiellement dans la partie Sud, répondit Owen. (Il posa son deuxième caillou au milieu de l’ovale.) Cette ville se nomme Northwick. C’est là qu’est caché le deuxième flacon d’antidote. (Enfin, il déposa le troisième caillou au bout de l’ovale.) Hawton… La troisième ville où est dissimulé un flacon d’antidote.

— Si je comprends bien, dit Richard, il me suffit d’aller dans une de ces cités et de récupérer un flacon. Votre ville étant la plus proche et la moins grande, c’est probablement notre meilleure chance de réussir…

Quelques hommes secouèrent tristement la tête et d’autres détournèrent le regard.

Très gêné, Owen toucha tour à tour chaque caillou.

— Je suis navré, seigneur Rahl, mais un flacon ne suffira pas. Le poison agit depuis trop longtemps… Au point où nous en sommes, deux ou trois flacons ne feront pas l’affaire. L’homme qui a conçu le poison nous a prévenus : si le délai dépassait quelques jours, les quatre doses d’antidote deviendraient nécessaires.

» Vous avez pris la première, mais trop tard pour qu’on puisse s’arrêter là. Toujours selon cet homme, l’intoxication va passer par trois phases, et vous aurez besoin de tous les flacons. Si vous ne les buvez pas, vous périrez…

— Trois phases ? Que veux-tu dire ?

— La première est la douleur, dans votre poitrine. La deuxième est une sensation de vertige qui vous empêchera de tenir debout. (Misérable, Owen baissa les yeux.) Lors de la troisième, vous serez aveugle. (Il tapota le bras du Sourcier pour le rassurer.) Mais ne vous en faites pas, les trois doses vous sauveront, et tout ira très bien.

Richard s’essuya le front d’un revers de la main. Sa poitrine continuant à lui faire mal, il supposa qu’il en était toujours à la première phase.

— Combien de temps me reste-t-il ?

— Je n’en sais rien, seigneur Rahl… Voilà déjà pas mal de temps que vous avez bu la première dose. J’ai bien peur que nous devions nous hâter.

— Combien de temps ? insista Richard.

— Eh bien… Pour être franc, seigneur, je suis surpris que vous supportiez encore la douleur de la première phase. D’après ce qu’on m’a dit, elle s’aggrave de jour en jour…

Richard hocha la tête et ne tourna pas les yeux vers Kahlan.

Alors que les soudards de l’Ordre grouillaient dans l’empire, récupérer un flacon tenait déjà de l’exploit. Alors, retrouver les trois…

— Puisque le temps presse, dit Richard, j’ai une meilleure idée… Préparez-moi de l’antidote ! Nous n’aurons plus à nous soucier de ce problème, et nous nous concentrerons sur la libération de votre empire.

— Désolé, mais c’est impossible.

— Comment ça ? Vous avez su préparer quatre doses d’antidote. Faites-en d’autres !

— Impossible…, répéta Owen.

— Pourquoi ? demanda Richard.

Owen désigna le sac de toile qui contenait les doigts de trois fillettes.

— Le père des petites… C’était lui, notre herboriste. Le seul d’entre nous capable de fabriquer des substances aussi complexes que le poison et son antidote. Aucun de nous ne peut le faire. Nous ne savons même pas quels ingrédients il a utilisés.

» Il y a peut-être d’autres herboristes en mesure de préparer l’antidote, mais nous ne savons pas où les trouver, en supposant qu’ils soient encore vivants. Avec les soudards de l’Ordre, qui peut le dire ? De toute façon, nous ne connaissons pas la composition du poison. Ce sont des données indispensables pour définir celle de l’antidote… Navré, seigneur Rahl, mais votre seule chance est de retrouver les trois flacons.

Richard avait si mal à la tête qu’il redoutait de perdre conscience d’un instant à l’autre. S’il n’existait que trois flacons, il devait les récupérer avant que l’un d’eux soit cassé ou vidé par inadvertance. Si l’antidote était perdu, il n’aurait pas une chance de s’en tirer. Et chaque inspiration lui faisait de plus en plus mal.

La phase un… Quel était le symptôme principal de la phase deux, déjà ? Il ne parvenait pas à se le rappeler…

Kahlan lui posa une main sur l’épaule, l’arrachant à la panique qui menaçait de le submerger.

— Seigneur Rahl, dit un des Bandakars, nous vous aiderons à trouver l’antidote.

Tous les résistants affirmèrent qu’ils feraient l’impossible pour sauver leur libérateur et ami.

— La plupart d’entre nous connaissent au moins deux villes sur les trois, dit Owen, et quelques-uns sont même passés par les trois. C’est moi qui ai caché les flacons, mais j’ai indiqué l’endroit à tous mes camarades. Je ferai de même avec vous, afin que nous sachions tous où chercher.

— Bien ! puisqu’il faut en passer par là… (Richard se pencha pour étudier la carte rudimentaire composée par Owen.) Où est Nicholas ?

Owen désigna le caillou le plus éloigné.

— Il a élu résidence à Hawton.

Richard riva son regard gris sur le Bandakar.

— Ne me dis pas que… Bon sang ! tu as caché le flacon dans la demeure de Nicholas ?

— Sur le coup, ça m’a paru une bonne idée… Aujourd’hui, j’en suis bien moins fier, évidemment.

— Je m’étonne que tu ne l’aies pas remis en main propre au sorcier, marmonna Cara, en lui demandant de le garder jusqu’à ton retour.

Pressé de changer de sujet, Owen indiqua le caillou qui représentait Northwick.

— C’est là que se cache le Sage. Les grands porte-parole accepteront peut-être de nous aider. Et si le Sage nous donne sa bénédiction, le peuple tout entier participera à notre lutte contre l’Ordre Impérial.

Avec tout ce qu’il avait appris sur les Bandakars, Richard doutait qu’ils puissent lui être très utiles. Ces gens désiraient être libérés de l’oppression, mais ils réprouvaient moralement la violence. Une telle contradiction semblait insoluble. Owen et ses résistants étaient différents parce qu’ils avaient choisi de ne pas courber l’échine. Ce serait à eux de convaincre leurs compatriotes. Même s’ils réussissaient, il leur faudrait beaucoup trop de temps…

— Pour atteindre votre légitime objectif – anéantir l’Ordre ou au moins le chasser de chez vous – vous allez devoir mettre la main à la pâte. Kahlan, Cara, Jennsen, Tom et moi n’y arriverons pas seuls. Pour que ça marche, nous aurons besoin de votre assistance.

— Que devrons-nous faire ? demanda Owen. Nous vous conduirons dans les villes où sont cachés les flacons, c’est entendu. Mais qu’attendez-vous de nous, à part ça ?

— Que vous nous aidiez à tuer les soldats de l’Ordre !

Aussitôt, un concert de protestations perça les tympans de Richard et de ses compagnons. Tous les Bandakars parlaient en même temps. Dans cette cacophonie, Richard ne comprit que quelques mots, mais il n’y avait pas besoin d’être devin pour savoir ce qui se passait. Les résistants refusaient catégoriquement de tuer.

— Vous savez ce que ces hommes ont fait, dit le Sourcier d’une voix puissante qui réduisit au silence les Bandakars. Vous avez fui pour ne pas être exécutés ou subir les mêmes mauvais traitements que vos amis. Et vous n’ignorez rien de ce qu’endurent vos femmes entre les mains des hommes de Jagang.

— Mais nous ne pouvons pas tuer…, gémit Owen. C’est impossible.

— Ce n’est pas dans notre philosophie…, renchérit un homme.

— Vous bannissiez les criminels, rappela Richard. Que se passait-il lorsqu’ils refusaient de partir ?

— Quand c’était nécessaire, répondit un résistant d’âge mûr, nous nous groupions pour l’immobiliser, afin qu’il ne puisse plus nuire. Puis nous lui attachions les mains, et nous le portions jusqu’à la frontière. Là, nous lui disions qu’il devait quitter l’empire. S’il refusait toujours, nous le portions jusqu’à une descente très raide – une pente rocheuse – et nous le poussions, les pieds devant, pour qu’il glisse jusqu’en bas. Arrivé à ce point, le banni ne pouvait plus revenir en arrière…

Richard s’étonna des efforts que ces gens produisaient pour ne pas blesser les pires meurtriers. Combien de victimes devait faire un tueur avant que les nobles Bandakars se décident à sévir ? Le Sourcier préférait ne pas le savoir.

— Nous avons compris beaucoup de choses, aujourd’hui, dit Owen, mais nous ne pouvons accepter de tuer. On nous a appris à respecter la vie.

Richard ramassa le sac en toile plein de doigts et le brandit pour que tous les hommes le voient.

— Vos amis et vos proches prient chaque jour pour que quelqu’un vienne à leur secours. Imaginez-vous leur terreur ? Je sais ce qu’on ressent quand on est torturé et qu’on pense que ça ne cessera jamais. À ces moments-là, on désire seulement que ça s’arrête. Et on ferait n’importe quoi pour en finir.

— C’est votre travail ! lança un homme. Vous devez nous débarrasser de l’Ordre !

— N’ai-je pas déjà dit que je n’y arriverais pas seul ? Si vous ne m’aidez pas, que ferez-vous ? Capituler face à des bouchers pareils n’arrangera rien, vous le savez très bien. Les soldats de l’Ordre sont l’incarnation du mal et vous devez les combattre.

— Si vous parliez à ces hommes comme vous venez de le faire devant nous, ils renonceraient à leurs errements. Ils changeraient, c’est une certitude.

— Non, ils ne prendraient même pas la peine de m’écouter. Pour eux, la vie n’a aucune importance. Ils ont choisi de torturer, de violer et de tuer. Notre seule chance est de les anéantir.

— Nous ne pouvons pas tuer, dit un homme.

— Ce serait le mal absolu, renchérit Owen.

— Blesser ou tuer quelqu’un est toujours immoral, dit un troisième homme. Les êtres malfaisants souffrent et ils ont besoin de compassion, pas de haine. La colère engendre la colère. Et la violence est un cercle vicieux qui ne résout jamais rien.

Richard eut le sentiment qu’il venait de reperdre tout le terrain gagné précédemment. Alors qu’il allait se passer une main dans les cheveux – une sorte de tic chez lui – il s’avisa que ses doigts étaient rouges de sang.

Une vision qui lui suggéra un nouvel angle d’approche.

— Vous m’avez empoisonné pour me forcer à tuer ces hommes. C’était déjà reconnaître qu’il est parfois nécessaire de tuer pour sauver des innocents. Comment pouvez-vous prétendre qu’il est mal de tuer et obliger quelqu’un à le faire à votre place ? C’est un crime par procuration.

— Nous méritons d’être libres ! s’écria un homme. Nous pensions qu’un chef de votre envergure pourrait convaincre les envahisseurs de quitter l’empire. Parce qu’ils auraient peur de vous…

— C’est bien pour ça que vous devez m’aider. Il faut en effet que nos ennemis aient peur de moi. Si rien ne les menace et s’ils ne voient pas leurs camarades tomber autour d’eux, pourquoi quitteraient-ils l’empire ?

— Nous espérions que vous nous libéreriez sans recourir à la violence, dit un nouvel homme. Mais si vous le jugez utile, libre à vous de tuer. Pour nous, c’est hors de question. Depuis la fondation de l’empire, les anciens enseignent aux jeunes que prendre une vie est un péché. Faites-le, si ça vous semble indispensable !

— Oui, faites-le ! cria un autre résistant. Vous substituer à nous est votre devoir !

« Devoir »… Un nom fleuri pour l’esclavage…

Richard se détourna, ferma les yeux et se serra les tempes entre le pouce et l’index. Il avait cru avoir fait un pas en avant avec ces hommes. Il avait espéré leur apprendre à penser par eux-mêmes, plutôt que de débiter les fadaises dont on leur avait bourré le crâne.

Et après tout ce qu’il leur avait dit, ces « résistants » préféraient voir souffrir leurs proches plutôt que de nuire à leurs bourreaux. En refusant de regarder la réalité en face, ils assuraient la victoire du mal sur le bien et celle de la mort sur la vie.

Non, c’était encore plus simple que ça. Ces fous niaient l’existence même du mal ! Tout le problème était là.

Chaque inspiration manquait à présent d’arracher un cri de douleur à Richard. Il devait se procurer l’antidote. Le temps pressait.

Mais son problème était encore plus compliqué que ça. Son don le tuait aussi sûrement que le poison. La migraine était si forte qu’il redoutait de vomir. Et la magie de son arme l’abandonnait.

Richard redoutait le poison, mais il avait encore plus peur de la mort tapie au cœur même de son être. Si dangereuse fût-elle, la substance toxique pouvait être vaincue. Contre le don, il se sentait impuissant.

Le Sourcier chercha le regard de sa femme et constata qu’elle n’avait aucune solution à lui proposer. Elle se tenait bien droite, prête à tout, mais incapable de répondre aux attentes de son mari.

Richard posa les yeux sur la statuette qu’il avait confiée à sa femme. Ce maudit artefact affirmait que son devoir était de remettre en place la frontière. Comme si sa vie ne lui avait pas appartenu. Comme si elle était la propriété de tous ceux qui entendaient lui dicter ses actes.

Le « devoir » était un poison comparable à la substance que lui avait fait boire Owen. Une absurde incitation au sacrifice…

Richard prit la statuette à Kahlan et l’étudia intensément. La moitié de l’artefact était noire, à présent. Sa vie se consumait, et le sable continuait de couler.

Le délai expirerait bientôt.

La statue de Kaja-Rang, le sorcier mort qui avait chargé Richard d’une mission impossible, semblait le narguer du haut de son socle.

Derrière le Sourcier, les Bandakars bavassaient pour se donner du courage. Ils répétaient que tuer était mal, qu’ils devaient rester fidèles à leurs idéaux, que les soldats de l’Ordre pouvaient être remis dans le droit chemin, si on leur témoignait de la compassion… Ils parlaient du Sage et des grands porte-parole, qui se dévouaient corps et âme à la cause de la non-violence.

Tous étaient d’accord : ils devaient suivre la voie ouverte par les pères fondateurs de leur empire. Car c’était à eux qu’ils devaient leurs coutumes, leurs croyances, leurs valeurs et leur façon de vivre.

Tenter d’élever le niveau de raisonnement de ces hommes était aussi difficile que de les soulever tous ensemble avec une seule corde.

Et cette corde venait de casser.

Richard était piégé par les convictions absurdes de ces gens. Il était également coincé par le poison, les migraines, les espions de Nicholas et les manigances d’un foutu sorcier mort depuis des millénaires.

Ça faisait beaucoup, et il ne pouvait plus contenir sa colère. Armant son bras, il lança la balise sur l’imposante statue de Kaja-Rang.

Les Bandakars baissèrent la tête pour éviter le projectile, qui alla exploser contre le socle de la statue. Des morceaux d’ambre et de pierre noire volèrent dans toutes les directions et le sable s’écrasa au pied d’un pilier en granit.

Les résistants se turent.

La couverture nuageuse était si basse qu’on aurait cru pouvoir la toucher en tendant la main. De petits flocons tourbillonnaient dans l’air et un brouillard glacé enveloppait les pics. Encore épargné, le col ressemblait à un îlot où la vie résistait envers et contre tout.

Tous les regards étaient rivés sur Richard.

Alors, il se souvint des mots gravés sur le socle de la statue.

« Craignez toute brèche dans la frontière qui isole ce grand empire… » « … car il abrite des démons : ceux qui ne peuvent pas voir… »

Depuis le début, quelque chose le gênait dans cette traduction. Comme s’il était tombé dans un piège tendu par cette étrange syntaxe.

— Par les esprits du bien, murmura Richard. Je me suis trompé ! Ça veut dire autre chose !

Chapitre 46

Alors qu’elle suivait le messager, Verna s’écarta pour laisser passer une colonne de cavalerie. Les montures avaient les flancs souillés de boue et les naseaux frémissants d’excitation. Le regard plein de détermination, les soldats qui les chevauchaient se penchaient sur leur encolure pour offrir moins de résistance au vent. Avec l’activité fébrile qui régnait dans le camp, ces dernières semaines, Verna devait prendre mille précautions chaque fois qu’elle sortait de sa tente. Quand ce n’étaient pas des chevaux lancés au galop qui risquaient de la renverser, des fantassins marchant au pas de course pouvaient très bien s’en charger.

— C’est juste devant, dit le messager par-dessus son épaule.

Quand il tourna à demi la tête, Verna lui sourit poliment. C’était un charmant jeune homme dont les cheveux blonds bouclés et les bonnes manières lui rappelaient irrésistiblement Warren.

Comme toujours quand elle songeait à la disparition de son bien-aimé, Verna fut sans défense contre la vague de chagrin qui déferla en elle.

Comme la vie était vide, depuis que Warren n’était plus là…

Même sous la torture, elle n’aurait su dire le nom du messager. Il y avait tant de jeunes hommes qu’on ne pouvait retenir tous leurs prénoms. Au moins, en ce moment, ils ne tombaient pas comme des mouches. En D’Hara, l’hiver était terriblement rigoureux, mais il avait imposé une trêve bienvenue après les batailles de l’été et de l’automne précédents. Mais les beaux jours revenaient, et ce répit touchait à sa fin.

Pour l’instant, les cols résistaient. Dans un espace confiné, la supériorité numérique de l’adversaire comptait beaucoup moins. Si un seul homme pouvait passer par une ouverture, il importait peu qu’il soit suivi de cent, de mille ou de cent mille compagnons. Pour être tranquille, il suffisait de pouvoir repousser un seul envahisseur, une tâche qui n’avait rien de surhumain.

Entendant de lointains roulements de tonnerre, Verna leva les yeux au ciel. Depuis deux jours, le soleil n’avait pas daigné se montrer. Les nuages qui s’accumulaient au-dessus des pics avaient une allure qui ne plaisait guère à la Dame Abbesse. Un sacré orage se préparait.

Cela dit, ce n’était peut-être pas le tonnerre qu’elle avait entendu, mais l’écho des attaques magiques qui martelaient sans cesse les champs de force protecteurs. Ce type d’acharnement ne menait à rien, mais il tapait sur les nerfs des défenseurs, les empêchant de dormir, et les sorciers ennemis devaient trouver que c’était une bonne raison de continuer.

Une partie des soldats et des officiers que croisait Verna lui adressaient un petit salut amical. Pour l’instant, la Dame Abbesse n’avait pas vu une seule Sœur de la Lumière. Beaucoup devaient être occupées à maintenir les champs de force, pour barrer le passage aux soldats de l’Ordre. Zedd leur avait conseillé d’être prêtes à parer à toutes les éventualités, si bizarres puissent-elles paraître. Jour et nuit, Verna passait mentalement les défenses en revue, en quête d’une faille qui aurait pu échapper à son attention.

Car si l’ennemi traversait, il n’y aurait plus rien pour l’empêcher de s’enfoncer en D’Hara – à part l’armée de défenseurs, mais sa terrible infériorité numérique la condamnait d’avance.

Verna n’avait trouvé aucun défaut dans l’« armure » de l’empire d’haran, mais elle s’inquiétait quand même…

La bataille finale était pour très bientôt. Et que fichait donc Richard ?

Selon les prophéties, il avait un rôle essentiel à jouer dans la lutte de l’humanité contre la tyrannie. Le choc ultime approchait, et le seigneur Rahl risquait de manquer à l’appel au moment crucial.

Depuis des siècles, les prophéties annonçaient que le Sourcier dirigerait le camp de la liberté. Il ne pouvait pas avoir trouvé plus urgent à faire ailleurs.

N’est-ce pas ?

Verna connaissait la loyauté de Richard et de Kahlan. Douter d’eux était injuste, mais les hordes de Jagang approchaient et le seigneur Rahl tardait à arriver…

Bien que les messages d’Anna, dans le livre de voyage, fussent des plus lapidaires, Verna avait compris que de gros ennuis se profilaient. Entre les lignes, elle avait deviné que la véritable Dame Abbesse était profondément troublée. En tout cas, Nathan et elle étaient repartis vers le sud pour entrer dans l’Ancien Monde. Peut-être pour ne pas ajouter aux angoisses de Verna, la vieille dame restait avare d’explications.

La Dame Abbesse par intérim ne la bombardait pas de questions. Quand elle avait demandé pourquoi Anna s’était alliée au prophète au lieu de lui passer un collier autour du cou, la réponse ne l’avait pas du tout avancée : un livre de voyage, avait écrit Anna, n’était pas l’endroit idéal pour parler de ce genre de sujet.

Même s’il faisait parfois des choses fort utiles, Nathan était un homme dangereux. Verna l’avait toujours jugé ainsi, et elle n’était pas disposée à changer d’avis. Un orage apportait la pluie, dont la nature entière avait besoin pour vivre. Pourtant, être frappé par la foudre ne faisait aucun bien. Pour avoir décidé d’unir leurs forces, Anna et Nathan devaient être face à d’énormes ennuis.

Verna dut faire un effort pour se rappeler que tout n’était quand même pas contre eux. L’armée de Jagang avait encaissé de terribles coups portés par Zedd et Adie. Après ce désastre, l’empereur avait décidé de se désintéresser d’Aydindril. Pour l’instant, la Forteresse du Sorcier restait inexpugnable. Malgré son désir de la conquérir, Jagang avait dû rester sur sa faim.

Zedd et Adie continuaient à défendre la forteresse. De ce côté-là, tout allait bien, et c’était un atout majeur dans la manche de l’empire d’haran. La magie que contenait la forteresse pouvait inverser le cours de la guerre.

Même si elle ne l’aurait pas reconnu à voix haute, le vieux sorcier manquait à Verna. Elle appréciait sa sagesse, ses conseils, son étrange humour… En voyant son grand-père, on ne se demandait plus d’où Richard tenait ses qualités.

Verna s’immobilisa quand elle vit Rikka venir vers elle. Au passage, elle saisit la Mord-Sith par le bras.

— Un problème, Dame Abbesse ?

— Tu sais de quoi il s’agit ?

— Que voulez-vous dire ?

Le messager s’arrêta de l’autre côté d’un carrefour où se croisaient plusieurs pistes. Des chevaux avançaient dans toutes les directions, ainsi qu’un chariot chargé de tonneaux d’eau.

Des hommes en armes patrouillaient le long d’une des pistes. Entouré d’un replat défensif, le camp était peu à peu devenu une sorte de mégalopole improvisée.

— Il se passe quelque chose, dit Verna.

— Désolée, mais je ne suis pas au courant.

— Tu es occupée ?

— Rien qui ne puisse pas attendre…

— Alors, accompagne-moi ! (Verna se remit en chemin et la Mord-Sith la suivit.) Le général Meiffert m’a fait demander. Il vaut mieux que tu viennes aussi. Comme ça, s’il a également besoin de toi, nous aurons gagné du temps.

— Si vous le dites… (La Mord-Sith se rembrunit.) Vous ne savez vraiment pas de quoi il est question ?

Sans quitter du regard le messager, qui slalomait entre des tentes, des chariots et des groupes d’hommes, Verna jeta un coup d’œil à Rikka.

— Absolument pas… Mais t’est-il déjà arrivé de te réveiller avec le sentiment que quelque chose n’allait pas ? Comme si la journée s’annonçait mauvaise, mais sans que tu saches dire pourquoi ?

— Quand une journée s’annonce mauvaise, c’est en général pour les autres, et très souvent à cause de moi…

Verna ne put s’empêcher de sourire.

— Dommage que tu n’aies pas le don… Tu ferais une très bonne Sœur de la Lumière.

— Je préfère être une Mord-Sith et protéger le seigneur Rahl…

— Par là, Dame Abbesse, dit le messager. Le général vous attend sous cette tente, près des arbres…

Verna remercia le jeune homme, puis Rikka et elle se dirigèrent vers la tente isolée où les officiers aimaient bien recevoir loin des oreilles indiscrètes les éclaireurs qui revenaient de mission.

Quelles pouvaient être les nouvelles ? Aucune alarme n’ayant retenti, les cols ne devaient pas être tombés. Et l’activité, dans le camp, ne semblait pas plus frénétique qu’à l’accoutumée.

Un garde reconnut la Dame Abbesse et passa la tête sous la tente pour annoncer son arrivée. Le général sortit aussitôt et se précipita vers les deux femmes. Si une inflexible détermination brillait dans ses yeux, Meiffert était d’une pâleur inquiétante.

— J’ai croisé Rikka, expliqua Verna tandis que l’officier la saluait, et j’ai pensé que sa présence pourrait être utile.

— Une bonne initiative… Entrez, je vous en prie…

Verna tira sur la manche du général.

— Que se passe-t-il ? Encore des ennuis ?

L’officier regarda tour à tour les deux femmes.

— Nous avons reçu un message de Jagang.

— Comment un envoyé de l’empereur a-t-il pu franchir nos lignes vivant ? demanda Rikka, l’air très sombre.

Personne n’avait le droit de passer, même pas une souris ! Tout pouvait être un piège mortel…

— C’était un petit chariot, tiré par un seul cheval, expliqua Meiffert. Les hommes l’ont laissé passer, car ils se souvenaient de vos ordres…

Verna fut très surprise que le curieux message d’Anna au sujet d’un chariot vide ait ainsi des allures de prophétie…

Elle se jura d’enquêter plus tard sur la question.

— Un chariot est arrivé tout seul ? Il était vraiment vide ?

— Pas exactement, mais les soldats l’ont cru. Le cheval était apparemment habitué à tirer un chariot sur une piste, et il avançait sans avoir besoin d’un cocher. (Voyant que Verna était larguée, Meiffert fit la grimace, puis il se détourna de la tente.) Venez, et je vous montrerai…

Il conduisit les deux femmes un peu plus loin et ouvrit le rabat de la troisième tente d’une longue rangée. Verna se pencha et entra, Rikka et l’officier lui emboîtant le pas.

À l’intérieur de la tente, une jeune novice nommée Holly était assise sur un banc à côté d’une petite fille terrorisée qu’elle tentait de calmer.

— J’ai demandé à Holly de rester avec elle, expliqua le général. J’ai pensé que ça l’angoisserait moins que la présence d’un soldat…

— Vous avez bien fait…, dit Verna. C’est elle qui nous apporte le message ?

Meiffert hocha la tête.

— Elle était assise à l’arrière du chariot… C’est pour ça que nos hommes ont cru qu’il était vide.

Verna comprit comment le « messager » avait pu passer. Les soldats n’étaient pas du genre à tuer une fillette, et les sœurs qui montaient la garde avaient dû s’assurer aisément qu’elle n’était pas une menace.

La Dame Abbesse se demanda ce que Zedd aurait pensé de tout ça. Pour lui, le danger pouvait adopter toutes les apparences…

Elle approcha du banc, se pencha en avant et sourit.

— Je m’appelle Verna… Tu vas bien, mon enfant ? (La fillette hocha la tête.) Tu as faim ?

Ses grands yeux écarquillés d’inquiétude, la petite hocha de nouveau la tête.

— Dame Abbesse, dit Holly, Valery est allée lui chercher un repas.

— Parfait, fit Verna sans cesser de sourire. (Elle s’agenouilla et tapota la main de l’enfant.) Tu habites dans le coin, ma chérie ?

La fillette tenta d’évaluer la femme qui se tenait devant elle. Représentait-elle un danger ? Ou lui voulait-elle du bien ?

— Je vis un peu plus loin au nord, ma dame…

— Et quelqu’un t’a envoyée à nous ?

— Mes parents sont de l’autre côté du col, entre les mains des soldats… Des hommes sont venus, et ils nous ont « invités » à les accompagner. Nous sommes restés avec eux pendant quelques semaines, et aujourd’hui, on m’a dit d’apporter une lettre aux gens qui ont un camp de l’autre côté des cols. En échange, j’aurai le droit de rentrer chez moi avec mes parents…

Verna tapota de nouveau les petites mains de l’enfant.

— Je vois… Tu es très courageuse, et tu as bien raison d’aider tes parents.

— Je veux rentrer chez moi !

— C’est pour bientôt, ma chérie… (Verna se redressa.) Mais tu vas d’abord manger, histoire d’avoir le ventre bien plein avant de retrouver tes parents.

La fillette se leva et fit une révérence.

— Merci de votre gentillesse… Après avoir mangé, je pourrai partir ?

— Bien entendu… Je vais lire la lettre pendant que tu te régaleras, puis tu iras rejoindre tes parents.

Non sans avoir jeté un coup d’œil inquiet à Rikka, la petite se rassit et se serra contre Holly.

Jouant à merveille la décontraction, Verna dit joyeusement au revoir à l’enfant, puis elle sortit de la tente, la Mord-Sith et le général sur les talons.

Que pouvait mijoter Jagang ?

— Que dit cette lettre ? demanda Verna en s’immobilisant devant la tente de « réunion ».

— Il vaudrait mieux que vous la lisiez, Dame Abbesse, répondit Meiffert. Certains passages sont très clairs et fort peu réjouissants. Les autres… Eh bien, j’espère que vous pourrez éclairer ma lanterne…

Quand elle entra sous la tente, Verna vit que le capitaine Zimmer attendait dans un coin. Et pour une fois, il n’affichait pas son éternel sourire.

Zimmer commandait les forces spéciales d’haranes, des troupes d’élite chargées de marauder au-delà des lignes ennemies et de tuer autant de soudards que possible. Bien que les réserves de Jagang aient semblé inépuisables, le capitaine paraissait résolu à les assécher.

Ses hommes étaient de véritables experts. Lors de chaque mission, ils collectaient des oreilles qu’ils montaient en colliers. À une époque, Kahlan demandait à voir leur « cueillette » chaque fois qu’ils revenaient au camp. La Mère Inquisitrice leur manquait beaucoup…

Un coup de tonnerre fit trembler le sol. L’orage éclaterait bientôt…

Meiffert prit sur un bureau de campagne une feuille de parchemin pliée et la tendit à Verna.

— C’est le message…

Sous le regard maussade des deux officiers, la Dame Abbesse commença sa lecture.

« J’ai capturé le sorcier Zorander et une magicienne nommée Adie. Désormais, la forteresse et son contenu sont à moi. Et mon Chapardeur me livrera bientôt le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice.

» Vous n’avez plus aucune chance de vaincre. Si vous vous rendez, j’épargnerai vos soldats. Sinon, nous ne ferons pas de prisonniers.

Jagang le Juste »

— Créateur bien-aimé, soupira Verna.

Les genoux soudain flageolants, elle baissa le bras qui tenait la lettre.

Rikka la récupéra, la lut, et lâcha un abominable juron.

— Il faut les libérer ! s’écria-t-elle. Nous devons tirer Zedd et Adie de cet enfer !

— C’est impossible, hélas, dit le capitaine Zimmer.

Rikka s’empourpra de fureur.

— Zedd m’a sauvé la vie ! Et à vous tous aussi ! Nous ne pouvons pas l’abandonner.

Comparée à Rikka, Verna parla d’un ton quasiment paisible.

— Nous sommes tous d’accord… Nous devons tous une fière chandelle – voire plusieurs ! – à Zedd. Hélas, Jagang lui fera payer très cher ses exploits…

Rikka brandit rageusement la lettre.

— Nous allons le laisser crever comme un chien sous le regard ravi de Jagang ? Non, il faut nous glisser dans le camp ennemi, et…

— Maîtresse Rikka, coupa Zimmer, une main posée sur la poignée du coutelas qu’il portait à la ceinture, si je vous disais qu’un homme est caché dans une des centaines de milliers de tentes d’un camp, et si je vous mettais au défi de le trouver, combien de temps vous faudrait-il ? Même en admettant que personne ne vous ennuie et qu’on vous laisse chercher librement ?

— Adie et Zedd ne sont pas détenus dans n’importe quelle tente, objecta Rikka. Le message de Jagang est très vite arrivé ici, parce que c’est l’endroit où on échange des informations. Il y a une logique à tout, même chez l’Ordre Impérial.

— J’ai été dans le camp ennemi tant de fois que j’en ai perdu le compte, dit Zimmer. Sa taille dépasse l’imagination. Des millions d’hommes y sont cantonnés.

» Ce camp est un repaire d’assassins et de violeurs. Il y règne une anarchie qui nous permet d’entrer, de frapper et de fuir aussitôt après. Mais il ne faut pas s’attarder parmi les soldats de l’Ordre. Ils savent identifier les intrus, surtout quand ils ont les cheveux blonds.

» De plus, il existe une hiérarchie au sein de ces hommes. Les soldats du rang sont des molosses que Jagang lâche quand il veut faire dévorer une proie. Mais ils n’ont pas accès à ce qu’on peut nommer le « cercle intérieur » du camp. Et les soldats qui protègent la zone sécurisée ne sont pas des brutes sans cervelle.

» Ces gardes spéciaux sont assez peu nombreux, mais il s’agit de professionnels entraînés. Ils sont vifs, vigilants… et redoutables. Si vous parveniez par miracle à traverser les lignes de soudards pour atteindre le cœur du camp, où on garde les prisonniers importants, ces soldats d’élite vous décapiteraient en moins de temps qu’il en faut pour le dire.

» Sans compter que les Sœurs de la Lumière et de l’Obscurité veillent aussi sur cette partie du camp. Ce sont elles, avec leur magie, qui forment le deuxième cordon de sécurité. Le troisième est constitué par la garde personnelle de Jagang. Des hommes qui combattent depuis des années avec l’empereur… Au moindre geste suspect, ils peuvent tuer n’importe qui en un clin d’œil. S’ils entendent parler d’une personne qui dit du mal de l’empereur, ils l’arrêtent, la torturent puis la mettent à mort.

» Maîtresse Rikka, n’allez pas croire que mes hommes et moi refusons de risquer notre vie pour Zedd. En revanche, nous ne sommes pas prêts à mourir pour rien.

Aucune déclaration n’aurait pu ressembler davantage à la sonnerie d’un glas.

Le général brandit la lettre que Rikka venait juste de lui rendre.

— Vous savez ce qu’est un Chapardeur, Dame Abbesse ?

— Oui, un voleur d’âmes.

— Pardon ?

— Pendant les Grandes Guerres, il y a trois mille ans, les sorciers transformaient des êtres humains en armes. Ceux qui marchent dans les rêves – comme Jagang – appartiennent à cette catégorie. Un Chapardeur est une créature très proche de l’empereur. À une différence près : quand il s’introduit dans l’esprit d’une proie, le Chapardeur lui vole son âme. Bref, il ne se limite pas à contrôler sa victime.

— Pourquoi lui voler son âme ? demanda Rikka, mal à l’aise.

— Je n’en sais rien… (Verna soupira de frustration.) Modifier les sorciers et les magiciennes est une très ancienne pratique. En général, chaque « arme » avait un but bien précis. Les sorciers utilisaient la Magie Soustractive pour éliminer certaines caractéristiques de leurs cobayes, et l’Additive pour en ajouter ou en améliorer d’autres. En somme, ils créaient des monstres.

» Je ne suis pas experte en ce domaine. Lorsque j’ai été bombardée Dame Abbesse, j’ai eu accès à des grimoires dont j’ignorais jusqu’à l’existence. C’est là que j’ai trouvé des références aux Chapardeurs. Leur mission était de voler des âmes, c’est tout ce que je sais…

» L’art de modifier les êtres est heureusement perdu depuis très longtemps. Je ne me suis pas appesantie sur le sujet, mais j’ai retenu que les Chapardeurs étaient terriblement dangereux.

— Un art perdu depuis longtemps…, murmura Meiffert. (Il semblait faire un gros effort pour ne pas exploser.) Les anciens sorciers le maîtrisaient, mais comment s’y prend Jagang ? Il n’a même pas le don… Est-il possible qu’il mente ?

Verna réfléchit quelques instants.

— Il a sous son contrôle des sorciers et des magiciennes capables d’utiliser la sorcellerie du royaume des morts. Donc, il doit pouvoir fabriquer des monstres.

— Comment ? insista Meiffert. Ce salaud n’est même pas un sorcier !

Verna croisa les mains dans son dos.

— Il a à sa disposition des Sœurs de la Lumière et de l’Obscurité. En principe, ça devrait lui suffire. L’empereur a étudié l’histoire, il accorde une très grande valeur aux livres, et il en a une formidable collection. Nathan trouvait ça très inquiétant, et il a détruit beaucoup d’ouvrages pour qu’ils ne tombent pas entre les mains de Jagang.

» Mais l’empereur en avait déjà beaucoup, et maintenant qu’il contrôle la forteresse, il a accès à de fabuleuses bibliothèques. Comme vous vous en doutez, elles sont pleines d’ouvrages très dangereux – sinon, ils auraient été entreposés ailleurs.

— Et maintenant, Jagang peut en faire ce qu’il veut, lâcha Meiffert, sinistre. (Il agrippa le haut du dossier de la chaise placée devant le bureau et s’y appuya.) Vous croyez qu’il tient vraiment Zedd et Adie ?

Cette question faisait briller une étincelle d’espérance dans les ténèbres. Avant d’y répondre, Verna prit le temps de choisir ses mots. Depuis qu’elle avait lu le message, elle tentait de s’accrocher à ce minuscule espoir. Mais les illusions ne menaient jamais à rien.

— Selon moi, Jagang n’est pas homme à se vanter d’un exploit imaginaire. Je crois qu’il dit la vérité…

Le général lâcha la chaise, encaissa le coup et posa une question plus terrifiante encore :

— Vous croyez que le Chapardeur lui livrera bientôt le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice ?

Verna se demanda si c’était la raison du départ précipité pour le Sud d’Anna et de Nathan. Richard et Kahlan s’y trouvaient, et rien n’était plus prioritaire que leur sécurité. Le Chapardeur s’était-il déjà emparé de leurs âmes ? Si Anna le savait, ça expliquait pourquoi elle était si peu prolixe au sujet de son voyage.

— Je n’en sais rien, finit par répondre Verna.

— Je crois que Jagang vient de commettre une erreur, dit le capitaine Zimmer.

— Laquelle ? demanda Verna.

— Il nous informe que les cols lui donnent du fil à retordre. Nos défenses lui posent un problème, et il ne sait plus que faire. Les rigueurs de l’hiver lui ont coûté beaucoup d’hommes. Les soldats tombaient comme des mouches, victimes du froid ou de maladies. S’il ne passe pas pendant la bonne saison, Jagang devra attendre un autre hiver, et il y aura une deuxième hécatombe.

— L’empereur s’en fiche ! lança Meiffert. Il a des réserves inépuisables de soldats.

— Vous ne souscrivez pas à l’analyse du capitaine, général ? s’enquit Verna.

— Si, si… Zimmer a raison : Jagang voudrait en finir le plus vite possible. Mais pas pour épargner ses hommes. À mon avis, il a hâte de régner sur le monde. Sa patience est légendaire, mais là, l’objectif est à portée de main, et nous sommes le dernier obstacle à surmonter. Les soldats aussi doivent être pressés de recevoir leur part du butin.

» Diviser le Nouveau Monde en fondant sur Aydindril l’a rapproché de son but – en même temps, ça l’en a éloigné. S’il ne peut pas franchir les cols, il décidera peut-être de reculer jusqu’à la vallée de Kern pour entrer en D’Hara par le sud.

» S’il ne traverse pas les cols maintenant, ça impliquera une très longue marche et ses plans seront retardés. Mais il triomphera quand même à la fin. Pour gagner du temps, il propose de ne pas tuer nos hommes…

— Négocier avec le mal est toujours une grossière erreur, dit Verna.

— Je suis d’accord, précisa aussitôt Meiffert. Si nous le laissons passer, il massacrera tous nos soldats.

Un long silence suivit cette déclaration.

— Nous devrions lui répondre, dit enfin Rikka. Lui dire que nous ne le croyons pas, et qu’il devra nous envoyer les têtes de Zedd et d’Adie pour nous convaincre…

Le capitaine Zimmer eut un sourire amer.

— Si Jagang les tient vraiment, dit Meiffert, nous ne pouvons rien faire pour eux… Tôt ou tard, il les tuera pour se venger de ce qu’ils lui ont fait à Aydindril. Mais d’abord, il les torturera longuement, comme il aime à le faire…

— Donc, l’idée de Rikka vous paraît bonne ? demanda Verna.

— J’ai horreur de baisser les bras, mais là, il n’y a rien à faire. Ne faisons pas à Jagang le plaisir de connaître nos véritables sentiments…

Verna eut la nausée à l’idée que Zedd et Adie soient torturés par les bourreaux de Jagang et les Sœurs de l’Obscurité. Mais pour les forces d’haranes, perdre le vieux sorcier serait une catastrophe. Personne n’avait le dixième de son expérience. Un homme irremplaçable, voilà ce qu’il était.

— Écrivons une lettre à Jagang, dit Verna, et prétendons que nous ne le croyons pas…

— Ça le privera de ce qu’il désire le plus, renchérit Rikka. Savoir que nous renonçons à la lutte…

Meiffert tira la chaise et invita Verna à s’asseoir pour rédiger le message.

— Si l’empereur est furieux, il nous enverra peut-être vraiment les têtes de Zedd et d’Adie. Ça épargnera d’atroces souffrances à nos amis. Et c’est tout ce que nous pouvons faire pour eux.

Verna dévisagea ses compagnons et lut dans leur regard une détermination d’acier. Une fois assise, elle ouvrit l’encrier et prit une feuille de parchemin vierge dans une boîte.

Avant de tremper sa plume dans l’encre, elle prit le temps de réfléchir à ce qu’elle allait écrire. Quel ton emploierait Kahlan, dans une situation pareille ?

Quand elle eut trouvé, la Dame Abbesse écrivit à toute allure :

« Je doute que tu sois assez compétent pour capturer le sorcier Zorander. Et dans le cas contraire, tu nous aurais envoyé sa tête en guise de preuve. Ne me fais plus perdre mon temps avec tes pleurnicheries, Jagang. Si tu es trop stupide pour franchir nos défenses, ne compte pas sur nous pour te faciliter la tâche. »

— J’adore, dit Rikka, qui avait lu par-dessus l’épaule de la Dame Abbesse.

— Je signe de quel nom ? demanda Verna.

— Celui qui inquiétera et agacera le plus Jagang, répondit le capitaine Zimmer.

Verna réfléchit quelques secondes. Puis l’évidence s’imposa à elle.

« La Mère Inquisitrice », ajouta-t-elle au pied du texte.

Chapitre 48

Richard ignorait si l’antidote était censé lui faire du bien très vite. Si c’était le cas, ça ne marchait pas du tout. Alors que ses compagnons et lui traversaient les champs maintenant obscurs, sa poitrine lui faisait mal à chaque inspiration.

Marquant une pause, il ferma les yeux pour soulager la douleur que lui infligeaient ses maux de tête. Il aurait tout donné pour s’étendre un moment, mais l’heure n’était pas au repos.

Dès que le Sourcier repartit, la petite colonne qui le suivait se remit en mouvement.

Au moins, Richard était ravi d’avoir de nouveau son épée, même si l’idée de la dégainer lui donnait des sueurs froides. Que ferait-il si la magie ne répondait pas à son appel ?

Dès qu’il aurait retrouvé les deux derniers flacons d’antidote, il devrait aller voir Nicci et lui demander de l’aide.

Que pouvait faire une magicienne pour un sorcier dépassé à ce point par son don ? Richard n’en savait trop rien, mais Nicci avait une grande expérience. Même si elle était incapable d’intervenir directement, elle lui donnerait sûrement de bons conseils. À l’origine, elle était une Sœur de la Lumière, et ces femmes avaient pour vocation d’aider les sorciers en délicatesse avec leur don.

— Je crois voir la palissade…, souffla Kahlan.

— Oui, c’est ça, dit Richard. Tu distingues les portes ?

— Je pense…

Dans cette obscurité, Richard était le seul dont la vue était assez perçante pour se satisfaire de la chiche lumière des étoiles. Et cette constatation valait aussi pour les sentinelles ennemies.

Quand la petite expédition eut assez approché de son objectif, le premier dortoir devint visible à travers les portes ouvertes. Une torche brûlait toujours devant l’entrée du bâtiment où les soldats devaient dormir.

Richard fit signe à ses compagnons de s’arrêter et de s’accroupir. Puis il tira Anson par l’épaule, l’approchant de lui, et fit de même avec Owen.

Les deux Bandakars portaient à présent les haches de guerre volées sur les soudards morts. Anson avait également gardé le couteau. Les autres hommes étaient équipés des armes improvisées par Richard.

Quand le Sourcier et lui étaient revenus dans la clairière, Anson avait tout raconté à ses compatriotes. Lorsqu’il en était arrivé à l’exécution de la Fouine, Richard avait retenu son souffle, craignant que l’annonce d’un meurtre sème le trouble parmi les résistants. Après un bref moment de surprise, tous les hommes avaient félicité Anson.

Ils avaient défilé devant lui pour lui serrer la main et lui dire à quel point ils étaient fiers de lui. À cet instant, les derniers doutes de Richard s’étaient dissipés.

Quand les Bandakars avaient terminé leurs effusions, le petit groupe s’était mis en chemin pour Witherton.

Cette nuit, la ville recouvrerait sa liberté.

Richard regarda autour de lui et souffla :

— Très bien, à présent, souvenez-vous de tout ce que nous vous avons dit. Vous devrez être silencieux et bien tenir les portes pendant qu’Anson et Owen couperont les cordes qui leur tiennent lieu de charnières. Surtout, quand ce sera fait, prenez garde à ne pas les laisser tomber sur le sol.

Dans l’obscurité, Richard devina que tous les hommes hochaient la tête. Sondant le ciel à la recherche de coureurs, il n’en vit pas et en fut intensément soulagé. Voilà un bon moment que ces horribles oiseaux ne s’étaient plus montrés.

Apparemment, avoir choisi de s’enfoncer dans la forêt avant de changer de direction avait suffi à les semer. Richard et ses amis avaient-ils vraiment réussi à échapper à la surveillance de Nicholas le Chapardeur ? Si la réponse était affirmative, ce sorcier de malheur ne saurait pas par où commencer ses recherches…

Richard pressa brièvement l’épaule de Kahlan, puis il se dirigea vers les portes de la ville. Accroupie comme lui, Cara avançait à ses côtés. Tom et Jennsen fermaient la marche, s’assurant qu’aucune surprise ne viendrait de l’arrière.

Pour s’assurer qu’elle ne les suivrait pas, ils avaient attaché Betty dans un enclos improvisé avec des branches mortes. La chèvre avait paru dépitée qu’on la laisse en arrière, mais trop de vies étaient en jeu, et il ne fallait prendre aucun risque. À leur retour, la brave bête aurait tout le temps de se réjouir.

À courte distance des portes, Richard fit signe à ses compagnons de se baisser et de rester où ils étaient.

Tom rejoignit son seigneur. Ensemble, ils approchèrent de la palissade.

Un garde solitaire marchait de long en large devant les portes. L’homme ne devait pas redouter grand-chose – ou être très incompétent – sinon, il n’aurait pas patrouillé à la lumière d’une torche.

Tom se glissa derrière le soudard et le neutralisa en un éclair. Tandis qu’il tirait le cadavre à l’intérieur, pour le cacher dans les ombres, Richard entra, se plaqua contre la palissade et étudia le dortoir. La porte était toujours ouverte, mais on n’entendait plus un bruit et aucune lumière n’en sourdait. À cette heure tardive, les soldats dormaient à poings fermés.

Alors qu’il se dirigeait vers le second dortoir, Richard repéra un deuxième garde. Il attendit que l’homme passe à sa portée, lui sauta dessus, l’égorgea, le maintint tout au long de son agonie puis le laissa glisser sur le sol et le tira loin de la lumière de la torche.

Devant l’entrée, les résistants étaient déjà occupés à tenir les portes pendant qu’Anson et Owen coupaient les cordes qui les tenaient en place. En quelques minutes, les deux « battants » furent désolidarisés de la palissade. Non sans effort, car ils étaient très lourds, deux groupes de Bandakars les portèrent à l’intérieur.

Jennsen tendit à Richard son arc et une des flèches spéciales qu’elle portait dans un carquois. Approchant de la torche qui brûlait devant le dortoir, Kahlan y alluma plusieurs petits flambeaux. Elle en garda un pour elle et distribua les autres à ses hommes.

Richard encocha sa flèche puis consulta ses compagnons du regard. Tous lui firent signe qu’ils étaient prêts. Devant lui, les hommes qui soutenaient les deux battants hochèrent aussi la tête. L’arc tenu d’une seule main, la flèche serrée dans son poing, le Sourcier fit signe à son commando de se mettre en mouvement.

Ce qui avait été une lente approche furtive se transforma en une ruée sauvage.

Richard plaça la tête de sa flèche dans la torche que tenait Kahlan. Dès que le feu eut pris, le Sourcier courut jusqu’à la porte ouverte du dortoir, se pencha en avant et décocha sa flèche.

Alors qu’il traversait le dortoir, le projectile enflammé révéla des rangées d’hommes couchés à même la paille.

La flèche se ficha dans le sol au fond du bâtiment. Aussitôt, la paille s’enflamma. Réveillés en sursaut, des hommes relevèrent la tête.

Jennsen tendit une autre flèche à Richard, qui l’encocha, arma l’arc et tira. Cette fois, il visa le milieu du dortoir.

Le Sourcier s’écarta de la porte pour céder la place à deux Bandakars qui jetèrent leurs torches juste au-delà de l’entrée.

Trois foyers d’incendie, chacun à un endroit stratégique… Moins d’une minute après le début de l’attaque, le premier dortoir flambait sur toute sa longueur. Et bien entendu, les flammes les plus vives bloquaient la sortie du bâtiment.

Des cris de terreur retentirent.

Richard regarda derrière lui pour s’assurer que les hommes qui portaient les battants arrivaient. Puis il courut vers le deuxième dortoir, Jennsen sur les talons.

Sa sœur lui donna une nouvelle flèche à la tête enveloppée d’un morceau de tissu imbibé d’huile. Dès qu’il eut embrasé le projectile, Richard recommença l’opération « incendie ».

Un des Bandakars retira de son support la torche qui éclairait l’entrée du bâtiment.

Quand il se campa dans l’encadrement de la porte, le Sourcier vit qu’un colosse fondait sur lui en hurlant. S’adossant à un montant de la porte, il flanqua à l’homme un coup de pied dans la poitrine qui le fit repartir en arrière.

Aussitôt après, il tira sa flèche. À la lueur des flammes, il vit que pas mal de soldats, sans doute alertés par les cris de leurs camarades de l’autre dortoir, étaient en train de se lever. Quand il se tourna pour prendre le deuxième projectile, déjà enflammé par Jennsen, le Sourcier aperçut la fumée qui montait du premier bâtiment.

Il tira sa flèche puis s’écarta pour laisser agir les lanceurs de torches.

La première rebondit hors du bâtiment, car elle avait percuté la poitrine d’un homme qui accourait afin de voir ce qui se passait. La poix avait collé à sa barbe, y mettant le feu, et il hurlait comme un cochon qu’on égorge. D’un coup de pied, Richard le propulsa à l’intérieur. Mais des dizaines d’autres soudards tentaient de sortir, autant pour fuir les flammes que pour repousser l’étonnante attaque.

Richard vit la lueur des flammes se refléter sur les lames que ces défenseurs dégainaient.

Il s’écarta de la porte, car des Bandakars arrivaient avec un des battants. L’ayant incliné sur le côté, ils s’apprêtaient à le coincer sous l’avant-toit, afin de bloquer la sortie du dortoir. Mais la charge des soldats de l’Ordre les en empêcha. Contraints de reculer, ils perdirent l’équilibre, basculèrent en arrière et se retrouvèrent coincés sous le battant qui aurait – littéralement – dû sceller le destin des soudards.

Les autres hommes de Richard firent face avec beaucoup de courage. Tandis que certains enfonçaient leurs armes en bois dans le ventre des soldats, cassant ensuite le manche, comme le Sourcier leur avait indiqué, d’autres s’étaient placés des deux côtés de la porte, et, à grands coups de massue, défonçaient le crâne des hommes de Jagang.

Les Bandakars qui avaient utilisé leur arme en bois ramassèrent les épées des morts et s’en servirent pour embrocher la vague suivante de défenseurs.

Des cadavres s’entassaient dans l’entrée, ralentissant le flot de guerriers.

Surpris de voir des agneaux se transformer soudain en loups, les soudards ne se battaient pas avec leur efficacité habituelle. De plus, ils étaient en position d’infériorité, car ils ignoraient ce qui se passait vraiment et devaient charger à l’aveuglette.

Leur situation s’aggrava encore quand des carreaux d’arbalète commencèrent de leur pleuvoir dessus.

Quelques hommes réussirent pourtant à passer… Tout ça pour avoir affaire à l’Agiel de Cara, dont chaque coup se révélait mortel.

Les cris de ces soudards-là attirèrent brièvement l’attention des combattants des deux camps. Comment pouvait-on avoir mal à ce point ?

Toutes les armes des morts finissaient entre les mains des résistants, qui les retournaient immédiatement contre leurs oppresseurs. Richard ficha une flèche dans le cœur d’un colosse qui tentait de sortir. Dès que sa cible se fut écroulée, il abattit l’homme qui la suivait.

Désormais, les soudards trébuchaient sur les cadavres de leurs camarades. Une fois tombés, ils étaient taillés en pièces par des haches de guerre, des épées ou des couteaux. Comme ils ne pouvaient sortir que un par un, à cause de l’étroitesse de la porte, ceux qui les guettaient se livraient à une véritable séance de tir aux pigeons.

Pendant que leurs amis contenaient les soudards, quelques Bandakars allèrent soulever le lourd battant pour dégager les hommes coincés dessous. Quand ce fut fait, tous coururent vers la porte, avec l’intention de la bloquer.

Il y avait trop de cadavres pour que ce soit possible. Sur un ordre de Richard, quelques résistants les tirèrent à l’écart par les bras ou les jambes.

Le battant, cette fois, se mit parfaitement en place. Calé entre l’avant-toit et le sol, il empêcherait quiconque de sortir.

Un soldat réussit à se glisser dehors au tout dernier moment. Faisant montre d’un sang-froid remarquable, Owen lui traversa la gorge avec l’épée qu’il avait volée à un mort.

Des résistants se plaquèrent contre le battant pour le maintenir en place malgré les efforts désespérés des hommes piégés dans le bâtiment. D’autres Bandakars enfoncèrent dans le sol des pieux dont l’extrémité libre vint appuyer contre le battant.

Quand ils eurent fini, tous les attaquants s’écartèrent. La porte improvisée ne bougerait plus, et l’affaire était entendue…

Le premier dortoir flambait déjà entièrement, et une bizarre odeur de viande grillée monta aux narines des attaquants.

Cet arôme presque appétissant rappela à Richard que le don, pour compenser les meurtres qu’il était obligé de commettre, exigeait qu’il suive un régime strictement végétarien. Après la tuerie de ce soir, et avec les misères que lui faisait déjà son pouvoir, il devrait éviter les écarts pendant très longtemps.

Sa tête lui faisait si mal qu’il en avait la vue brouillée. S’il aggravait le déséquilibre, le poison ne réussirait pas à le tuer plus vite que sa propre magie…

Une fumée noire s’échappait des côtés du battant qui obstruait le deuxième dortoir. À l’intérieur, des soudards criaient de douleur ou imploraient qu’on les libère.

Les résistants reculèrent pour ne pas se faire roussir les poils. La bataille était finie alors qu’elle semblait avoir à peine commencé.

Dans un silence de mort, les Bandakars, Richard et ses amis s’éloignèrent des deux bâtiments en feu. Les soldats de l’Ordre qui y étaient enfermés ne feraient plus jamais de mal à personne.

Attirés par la lumière et le bruit, tous les habitants de la cité s’étaient massés à bonne distance du théâtre des opérations.

Un vieil homme sortit des rangs et s’adressa à Owen :

— Porte-parole, que se passe-t-il ? Tu as recouru à la violence ?

Owen avança vers le vieil homme.

— Voici le seigneur Rahl, dit-il en désignant Richard. Il dirige l’empire d’haran, et je m’étais lancé à sa recherche pour qu’il vienne nous libérer. Nous avons beaucoup de choses à nous dire, mes amis. Mais pour l’heure, contentez-vous de savoir que notre ville est enfin débarrassée des bouchers de l’Ordre.

» Oui, nous avons aidé le seigneur Rahl à tuer les monstres qui nous terrorisaient. Nos morts sont vengés, et je m’en réjouis. Nous ne serons plus jamais des esclaves.

Les citadins regardèrent Owen en silence. Si certains semblaient contents, la majorité était abasourdie.

Le gamin, Bernie, courut rejoindre Anson.

— Vous nous avez libérés ? demanda-t-il. C’est vrai ?

— Oui, mon petit. C’est vrai.

— Merci, Anson ! (L’enfant se tourna vers les citadins.) Vous avez entendu ? Nous sommes débarrassés des assassins !

Des acclamations retentirent, couvrant le crépitement des flammes. Les citadins se précipitèrent vers les amis qu’ils n’avaient plus vus depuis des mois pour les congratuler et les bombarder de questions.

Prenant la main de Kahlan, Richard la tira à l’écart, dans le coin où attendaient Cara, Jennsen et Tom.

Les Bandakars, qui se disaient radicalement opposés à la violence, avaient cessé de porter des œillères. Et maintenant, ils se réjouissaient de ne plus être les victimes impuissantes de la terreur.

Délaissant pour un temps leurs amis, de plus en plus de citadins vinrent voir de près les étrangers. Richard et Kahlan leur sourirent, mais cela ne suffit pas à rompre la glace.

Bernie ne quittait pas Anson d’un pouce et il le suivit quand il vint se placer derrière le Sourcier et la Mère Inquisitrice.

Un à un, tous les résistants rejoignirent leur camarade.

— Nous sommes ravis de votre retour, dit un des citadins.

— Oui, nous sommes enfin réunis, renchérit Bernie.

— Nous ne pourrons pas rester, le détrompa Anson.

Un lourd silence accueillit cette déclaration.

— Pourquoi ? finit par demander l’enfant.

Des murmures coururent parmi les citadins. Tous étaient atterrés que leurs amis songent à repartir.

Owen leva une main pour demander le silence.

— L’Empire bandakar courbe toujours l’échine sous le joug de l’Ordre Impérial. Il faut le libérer, comme nous vous avons libérés ce soir…

» Le seigneur Rahl, sa femme – la Mère Inquisitrice –, sa garde du corps, Cara, sa sœur Jennsen et son ami Tom ont accepté de nous aider. Mais ils ne peuvent agir seuls. Nous devons combattre pour notre pays, et, plus important encore, pour les personnes que nous chérissons.

— Owen, tu ne dois pas t’engager sur le chemin de la violence, dit un homme d’âge mûr. (Même s’il ne semblait pas convaincu, il récitait consciencieusement ce qu’on lui avait appris.) Tu as ouvert un cycle de violence, et c’est très mal.

— Avant de partir, nous vous parlerons, promit Owen. Ainsi, vous comprendrez ce qu’il faut faire pour se débarrasser vraiment de la violence. Le seigneur Rahl nous a montré que la terreur n’est pas provoquée par la volonté de résister, mais bien au contraire par le renoncement. Lorsqu’on fait ce qu’il faut pour se protéger et défendre ses proches, on élimine l’ennemi, l’empêchant ainsi de continuer de nuire. C’est ça, mettre fin à la violence. Alors, la paix et la liberté peuvent prospérer.

— Non, la violence engendre la violence ! objecta un vieil homme.

— Regardez autour de vous ! intervint Anson. Est-ce le début de la violence, ou sa fin, que vous contemplez ? La brutalité a été écrasée comme elle le méritait.

Les citadins hochèrent la tête. S’ils avaient quelques doutes philosophiques, le soulagement de ne plus être victimes de l’Ordre suffisait à les apaiser. La joie remplaçait la peur, et le retour de la liberté guérissait bien des cécités.

— Mais vous devez comprendre, continua Owen, que rien ne sera plus jamais comme avant. Notre ancien mode de vie fait partie du passé, désormais…

Richard nota que les citadins ne baissaient plus la tête. Au contraire, ils la tenaient bien droite.

— Nous avons choisi la vie, conclut Owen. Et ainsi, nous avons découvert le sens du mot « liberté ».

— Nous aussi, je crois, dit le vieil homme qui avait parlé le premier.

Chapitre 49

Zedd plissa le front, se concentrant avec peine sur l’objet que sœur Tahira avait posé sur la table devant lui. Puis il leva les yeux et croisa le regard impitoyable de sa tortionnaire.

— Alors ? demanda-t-elle.

Zedd se concentra davantage. On aurait dit une balle recouverte de cuir et zébrée de lignes bleues et roses décoratives.

Pourquoi cet objet lui semblait-il si familier – et en même temps, tellement lointain, comme s’il remontait à une autre vie ?

Le vieil homme tenta de focaliser sa vision. Sa nuque lui faisait un mal de chien…

Désespéré d’entendre son fils hurler de douleur sous une tente voisine, un père avait pris Zedd par les cheveux pour l’arracher aux autres parents qui le secouaient rudement afin qu’il se décide à rendre gorge.

Avec ces élancements dans la nuque, le vieux sorcier avait du mal à tenir la tête droite. Mais comparé à ce que subissaient les enfants, ce n’était rien…

Zedd aurait juré que la tente chichement éclairée par des torches tournait à toute allure autour de lui. Cet endroit puait, la chaleur et l’humidité ne faisant rien pour arranger les choses.

Le vieil homme se demanda s’il allait vomir, s’évanouir ou crever comme un chien, tout simplement…

Il ne s’était plus allongé depuis des jours et, en guise de sommeil, il avait seulement réussi à fermer les yeux, sur sa chaise, aux rares moments où Tahira ne s’occupait pas de lui parce qu’elle inspectait une nouvelle livraison d’artefacts déchargée d’un chariot.

La sœur allait parfois dormir, mais une autre magicienne de malheur la remplaçait et continuait l’interminable interrogatoire au sujet des objets récupérés dans la forteresse.

Les répits qu’obtenait Zedd ne dépassaient jamais quelques minutes. De plus, les gardes avaient ordre de les empêcher de se coucher à même le sol, Adie et lui…

Au moins, on n’entendait plus de cris d’enfant. Depuis que le vieil homme coopérait, les tortures avaient cessé. Et tant qu’il tiendrait le coup, les parents pourraient garder un peu d’espoir…

Quelque chose percuta soudain le cou de Zedd. Sa tête partit en arrière, puis il sentit que sa chaise basculait aussi. Ayant les bras attachés dans le dos, il ne put rien faire pour éviter la chute et heurta durement le sol.

L’impact lui fit voir des étoiles et ses oreilles bourdonnèrent. Un phénomène classique, quand la Sœur de l’Obscurité lui infligeait de la souffrance par l’intermédiaire du Rada’Han.

Zedd détestait ces foutus colliers. En revanche, les sœurs en raffolaient. Ça pouvait se comprendre, de leur point de vue. Maltraiter un sorcier privé de son pouvoir devait être un régal pour des magiciennes dévouées au Gardien.

Pourtant, toutes ces femmes n’étaient pas liées au Gardien. Certaines avaient passé leur vie à tenter sincèrement d’aider les autres. Mais Jagang les tenait en son pouvoir, et elles ne pouvaient rien lui refuser. Si douces qu’elles aient pu être naguère, elles en rajoutaient dans la cruauté pour ne pas s’exposer aux punitions de Jagang.

L’empereur attendait des résultats, et la reddition de Zedd ne suffirait pas à l’apaiser, si l’affaire traînait trop.

Le vieil homme vit qu’Adie aussi gisait sur le sol. La pauvre subissait exactement les mêmes tortures que lui, et il en avait le cœur brisé…

Des soldats approchèrent et relevèrent la chaise du vieil homme. Ils la reposèrent si violemment sur le sol qu’un gémissement de douleur s’échappa des lèvres du sorcier.

— Alors, demanda Tahira. De quoi s’agit-il ?

Zedd étudia de nouveau la balle. Les lignes bleues et roses lui disaient quelque chose. Bon sang, il devait se souvenir !

— C’est… eh bien… c’est…

— Quoi ? s’écria Tahira.

Elle tapa sur la table avec le gros livre qu’elle tenait. Sous l’impact, la balle roula un peu avant de s’immobiliser presque sous le nez de Zedd.

La sœur glissa le livre sous son bras et se pencha vers le vieil homme.

— Qu’est-ce que c’est ? Et à quoi ça sert ?

— Je… j’ai oublié…

— Tu veux que je fasse venir quelques enfants, vieil homme ? Tu aimerais les voir avant que je les confie aux experts qui attendent sous les tentes voisines ?

— Je suis épuisé, souffla Zedd. J’essaie de me souvenir, mais rien ne vient…

— Dans ce cas, tu expliqueras aux parents que leurs chers petits hurlent à la mort parce que ta mémoire te fait défaut !

Parents ? Enfants ?

Zedd se rappela ce qu’était la balle. Submergé par des souvenirs douloureux, il sentit des larmes lui monter aux yeux.

— Par les esprits du bien…, souffla-t-il, où avez-vous trouvé cet objet ?

— Qu’est-ce que c’est ?

— Où l’avez-vous trouvé ? insista Zedd.

Agacée, la sœur se redressa, tira le livre de sous son bras, l’ouvrit et le feuilleta rageusement.

Quand elle eut trouvé, elle tapota la page de l’étrange catalogue compilé par les hommes qui avaient pillé la forteresse.

— On l’a découvert dans une alcôve, derrière une malle à six tiroirs au-dessus de laquelle était accrochée une tapisserie représentant trois chevaux blancs. Alors, de quoi s’agit-il ?

— C’est une balle…

— Je le vois bien, vieil imbécile ! Mais à quoi sert-elle, cette maudite balle ? Quel est son pouvoir ?

Les yeux rivés sur la balle pas plus grande que son poing, Zedd recouvra toute sa mémoire.

— Amuser les enfants… C’est un jouet, et il sert à donner du bonheur aux gamins…

Le vieil homme se souvint des temps heureux où sa fille jouait avec la balle colorée dans les couloirs de la Forteresse du Sorcier.

Zedd lui avait offert la balle pour la récompenser d’étudier aussi bien. Parfois, l’enfant faisait rouler son jouet sur le sol avec une baguette, lui parlant comme s’il s’agissait d’un animal domestique. Mais son grand plaisir était de lancer la balle contre un mur, près d’une intersection de couloirs, de la laisser rebondir plusieurs fois, de voir dans quel corridor elle finissait par s’engager, puis de la suivre en riant aux éclats.

Un jour, l’enfant était venue voir son père, de grosses larmes roulant sur ses joues. En réponse aux questions du sorcier, elle s’était blottie contre lui et avait expliqué que la balle était perdue. Elle voulait qu’il la retrouve, mais Zedd lui avait conseillé de chercher par elle-même. Des jours entiers, la gamine avait vainement exploré les couloirs.

Un matin, dès le lever du soleil, Zedd avait quitté la forteresse pour descendre en ville et faire un petit tour sur le marché de la rue Stentor. C’était là, des mois plus tôt, qu’il avait acheté la première balle chez un marchand de jouets ambulant.

Il en avait acquis une autre – pas exactement la même, mais un modèle décoré d’étoiles roses et vertes. Un choix délibéré, car il ne voulait pas que sa fille pense que tous les désirs pouvaient être miraculeusement exaucés. En revanche, il entendait lui apprendre qu’il existait une solution à tous les problèmes.

Sa fille s’était serrée contre ses jambes, l’avait profusément remercié et s’était écriée qu’il méritait le titre de « meilleur papa du monde ». Elle avait aussi juré de faire davantage attention à cette balle et de ne jamais la perdre.

La petite adorait ce jouet. Et comme la balle était minuscule, elle avait pu l’emporter quand son père et elle avaient fui en Terre d’Ouest, après que Darken Rahl l’eut violée.

Petit, Richard avait joué avec la balle aux décorations roses et vertes. Zedd se souvenait du regard émerveillé de sa fille devant ce spectacle touchant. Sa propre enfance lui revenait en mémoire, et elle en avait les larmes aux yeux. Jusqu’à sa mort, elle avait jalousement conservé cette précieuse relique des temps heureux.

La balle que Zedd regardait à présent était à coup sûr celle que sa fille avait perdue. Le jouet avait dû rebondir derrière la malle et y rester pendant des années.

Le vieux sorcier se pencha en avant, posa le front sur la balle aux lignes bleues et roses et éclata en sanglots.

Sœur Tahira le prit par les cheveux et le força à relever la tête.

— Je ne te crois pas, vieux fou ! cria-t-elle. Cet artefact, je veux savoir à quoi il sert ! Tu sais que je n’hésiterai pas à faire tout ce qu’il faut pour te forcer à parler. Son Excellence n’accepte pas l’échec…

— C’est un jouet, dit Zedd, la vue brouillée par ses larmes. Une balle, et rien d’autre…

Tahira le relâcha et eut un rictus méprisant.

— Le grand et puissant sorcier Zorander ! (La sœur secoua la tête.) Et dire que nous te redoutions ! Tu es un vieux minable qui perd tous ses moyens dès qu’il entend crier des moutards. Désolée, mais ta réputation était largement imméritée, vieux crétin…

Tahira ramassa la balle et la fit tourner entre ses doigts pour l’étudier. Puis elle la jeta négligemment, comme si elle la jugeait sans valeur.

Zedd regarda le jouet rebondir, puis rouler sur le sol et s’immobiliser près de la chaise où était assise Adie.

La magicienne riva son regard totalement blanc dans celui du sorcier, qui détourna rapidement la tête.

— Parfait, fit Tahira en refermant le livre où elle venait d’ajouter ses commentaires, allons voir le trésor qui a été déchargé dans la tente d’à côté.

Les soldats soulevèrent le vieil homme avant qu’il ait pu esquisser un geste. Adie subit le même traitement et laissa échapper un petit cri de douleur.

Tahira referma son livre et sortit la première de la tente.

Conscientes que les objets découverts dans la forteresse étaient mortellement dangereux, les sœurs procédaient avec une extrême prudence. Elles sortaient les artefacts des caisses un par un, et les isolaient sous une tente avant de les soumettre à Zedd.

Le vieux sorcier avait dû leur tirer son chapeau – de mauvaise grâce, mais il fallait bien, parfois, reconnaître les mérites de ses adversaires.

Les magiciennes avaient mille fois raison ! Si certains objets étaient inoffensifs seuls, ils pouvaient provoquer une catastrophe lorsqu’on les mettait en contact avec un autre artefact, tout aussi anodin sans son « complément magique ».

Assez bien formées en magie, malgré tout le mal que le Premier Sorcier pouvait dire d’elles à l’occasion, les sœurs comprenaient le principe de complémentarité, et elles traitaient le butin rapporté de la forteresse avec une grande prudence.

Passant de tente en tente, Zedd, toujours accompagné d’Adie, devait identifier un objet magique à la fois. Ce manège durait depuis des jours, et le vieil homme, épuisé, en avait perdu toute notion du temps…

Il faisait néanmoins son possible pour étirer les choses en longueur, mais les sœurs ne se laissaient pas abuser, et elles n’étaient pas prêtes à gober des explications fantaisistes. Si le vieil homme tentait de les rouler dans la farine, des enfants le paieraient cher.

Zedd avait vite renoncé à jouer au plus fin avec ces maudites magiciennes. En plusieurs occasions, elles avaient feint l’ignorance pour voir s’il leur disait la vérité… Par bonheur, il s’en était aperçu et avait évité le piège.

Jusque-là, tous les artefacts qu’il avait examinés étaient quasiment inoffensifs. Ces objets d’aspect très simple avaient tous une utilité bien précise, mais aucun ne présentait un grand danger. Zedd se souvenait d’un bâton qui permettait de mesurer à distance la profondeur d’un puits, d’une sculpture en forme de composition florale qui empêchait les sons de sortir quand on la plaçait devant la porte ouverte d’une pièce, et d’un miroir très spécial qui permettait de voir qu’une personne venait d’entrer dans une salle où était disposé son « jumeau ». Même s’ils pouvaient être utiles à Jagang, ces objets ne l’aideraient pas à conquérir le monde, c’était une certitude.

Les quelques artefacts dangereux que les sœurs avaient montrés à Zedd n’avaient rien de bien extraordinaire. Par exemple, le vase d’ornement qui, dans des conditions particulières, pouvait produire une langue de flammes lorsqu’on le remplissait d’eau. Un sort de ce genre était à la portée de la première magicienne venue. En le dévoilant à Tahira, Zedd n’avait pas nui à sa cause ni mis en danger la vie d’innocents. Et si cet objet-là entrait en contact avec d’autres trésors volés, aucune catastrophe n’en découlerait. À destination purement défensive, le sortilège aurait senti l’usurpation de propriété et simplement détruit les artefacts en question.

Rien de ce qu’on avait montré au vieil homme ne pouvait faire grand bien à Jagang. En revanche, certains objets entreposés dans la forteresse lui réserveraient de très mauvaises surprises. Quelques boîtes et coffrets, par exemple, étaient en mesure de reconnaître la personne qui invoquait leur pouvoir. Si Zedd ou un sorcier « légitime » les ouvrait, rien de méchant ne se produisait. Mais qu’un voleur s’y aventure, et il risquait de le regretter…

Il y avait des milliers de salles dans la forteresse. Les pillards de l’Ordre avaient déjà rempli toute une caravane de chariots. Mais il restait mille fois plus de choses à découvrir…

Pour le moment, Zedd n’avait pas vu de véritables « trésors ».

Vivrait-il assez longtemps pour en examiner ? Le voyage dans la caisse, après sa capture, l’avait rudement secoué, et il n’était toujours pas remis des blessures que lui avaient infligées les parents, après son entrevue avec Jagang.

Les gardes s’étaient simplement assurés que les mères et les pères déchaînés ne tuent pas le sorcier et sa compagne. Dans le feu de l’action, un accident aurait pu arriver – le vieil homme avait prié pour qu’il en soit ainsi – mais les soldats de l’Ordre avaient hélas veillé au grain.

Après quelques heures passées à entendre crier les enfants, et à subir la pression compréhensible mais musclée des parents, le vieil homme avait capitulé. Père et grand-père lui-même, comment aurait-il pu supporter que des gamins soient torturés à mort ?

De toute façon, résister n’aurait servi à rien, à part faire souffrir des gosses. Jusque-là, les pillards n’avaient récupéré qu’une infime partie des artefacts magiques. En toute logique, étant donné la configuration du complexe, la première caravane ne pouvait pas contenir d’armes susceptibles d’aider Jagang. Ayant tout le temps du monde devant lui, Zedd aurait été irresponsable s’il n’avait pas mis fin au calvaire des gamins.

Alors qu’ils étaient pour une fois seuls sous une tente – un moment d’inattention de l’ennemi, sans doute –, Adie avait demandé ce qu’il ferait si on lui présentait un sortilège capable d’accélérer la victoire de Jagang.

Le retour de Tahira n’avait pas laissé à Zedd le temps de répondre. Mais sa stratégie était limpide : faire traîner les choses autant que possible.

Il n’avait pas prévu qu’on le forcerait à travailler jour et nuit, sans une minute de repos.

Par bonheur, les sœurs mettaient souvent une petite éternité à décharger et à placer sous une tente l’objet suivant. Prudentes à l’extrême, elles ne prenaient aucun risque, et Zedd aurait été le dernier à les en blâmer. Les étranges colosses insensibles à la magie qui participaient au pillage n’auraient pas été blessés en cas d’accident, mais ils étaient bien les seuls, et le souvenir de la toile de lumière restait vif dans la mémoire des bouchers de l’Ordre.

Cela dit, les sœurs étaient assez nombreuses pour que les répits ne permettent jamais aux deux vieillards de dormir suffisamment pour récupérer.

Alors qu’il avançait vers la tente suivante, Zedd constata qu’il tenait à peine debout. Voir la balle perdue par sa fille tant d’années auparavant l’avait vidé de ses dernières forces. Se sentant plus vieux et plus faible que jamais, il redoutait d’avoir perdu toute volonté de vivre.

Et il se demandait jusqu’à quand il conserverait sa santé mentale.

Pour être honnête, il n’aurait pas juré qu’il la détenait encore. Le monde semblait être devenu fou, et il avait parfois le sentiment d’évoluer dans un cauchemar. La frontière entre ce qu’il savait et ce qu’il ignorait devenait de plus en plus floue, et il n’était plus capable de mettre bout à bout deux pensées cohérentes.

Alors qu’on le forçait à marcher dans le camp, le vieux sorcier eut des hallucinations. Autour de lui, il crut voir des objets et des personnes – surtout des personnes – qui appartenaient à un lointain passé.

Avait-il vraiment examiné la balle de sa fille ? Ou s’était-il laissé emporter par son imagination devant un banal jouet d’enfant ? Les lignes bleues et roses, les avait-il imaginées ?

Il doutait de tout, désormais. Comme si rien n’était réel.

Chaque fois qu’il posait les yeux sur une femme, il lui semblait voir les traits adorés de sa chère Erilyn, morte depuis si longtemps. Bien entendu, il ne s’agissait pas d’elle, mais de malheureuses mères blêmes de peur à l’idée qu’on torture de nouveau leurs enfants.

Des gamins, il y en avait des dizaines, serrés contre les jupes de leur mère ou les jambes de leur père. Et tous ces gens le regardaient comme s’il était un vieux fou aux cheveux blancs en bataille.

Et si c’était le cas ?

À la lumière des torches, le camp tout entier semblait irréel. Et les innombrables feux, à perte de vue, faisaient penser à des étoiles piquetant le firmament.

Le monde était-il sens dessus dessous ? Ou était-ce seulement l’esprit de Zedd ?

— Un moment, dit la Sœur de l’Obscurité aux gardes.

Zedd entendit Adie gémir, sans doute parce qu’on l’avait également forcée à s’arrêter en tirant sur ses bras déjà douloureusement retournés dans son dos.

La sœur passa la tête sous une tente.

Vacillant sur ses jambes, Zedd crut qu’il allait s’évanouir. Autour de lui, la réalité se brouilla.

Apercevant une des filles gardées en otages, il crut la reconnaître, tout comme le garde d’élite de l’empereur qui l’entraînait vers une tente.

Le vieil homme cligna des yeux. Ce soldat vêtu d’une cuirasse recouverte d’une cotte de mailles lui rappelait vraiment quelqu’un. Et la sœur qui marchait dans la direction opposée ne lui était pas étrangère non plus…

Il regarda autour de lui. Presque tous les soldats ressemblaient à des personnes sorties de son passé.

Pour la première fois de sa vie, Zedd fut vraiment terrifié. Voilà qu’il devenait fou ! Ces gens ne pouvaient pas être dans le camp.

Son esprit était son bien le plus précieux. Il refusait de devenir un mendiant gâteux vautré dans un caniveau.

La vieillesse ou une trop forte pression pouvaient avoir raison de la santé mentale d’un homme. Il avait connu des fous qui croyaient voir des choses qui n’existaient pas. Et il se mettait à leur ressembler, à présent. Des fantômes de son passé déambulaient dans le camp de l’empereur Jagang. Il n’y avait pas de signes de folie plus évidents. Des hallucinations ! Des fantasmes ! Des spectres adorés !

Zedd s’était toujours rengorgé de sa santé mentale.

Mais elle l’abandonnait.

Il devenait fou.

Chapitre 50

Nicholas entendit un bruit agaçant dans un endroit où il n’était pas. Enfin, pas pour le moment.

On venait le déranger, là où attendait son corps…

Il ignora la perturbation et se concentra sur les bâtiments alignés des deux côtés de la rue. Le soleil venait juste de se coucher et des gens à l’air méfiant passaient devant ses yeux.

Des couleurs. Des sons. De l’activité.

C’était un lieu lugubre, avec des bâtiments serrés les uns contre les autres.

Regarde ! Regarde ! Regarde !

Des ruelles étroites et sombres… La puanteur ambiante… Des regards insistants…

Il n’y avait pas de bâtiments à plus de deux étages. Nicholas l’aurait juré. Et la plupart n’en avaient qu’un.

Le bruit retentit de nouveau là où attendait le corps du sorcier.

Il tenta de l’ignorer et se concentra sur ce qu’il voyait.

Où vont-ils ? Où sont-ils ? Regarde ! Regarde ! Regarde !

Nicholas avait sa petite idée, mais il n’était pas certain. Il lui fallait une preuve.

Regarde !

Il aimait tellement observer.

Mais on tapait de plus en plus fort à la porte, et il fut obligé de retourner dans son corps. Assis en tailleur sur le parquet, il rouvrit les yeux et vit qu’une chiche lumière, filtrant au travers des volets fermés, perçait à peine la délicieuse pénombre de la pièce.

Nicholas se leva et vacilla sur ses jambes. Chaque fois, réintégrer son corps était une expérience si déconcertante…

Il commença de traverser la pièce, les yeux baissés pour voir si ses pieds se soulevaient comme il fallait. Ces derniers temps, il s’était si souvent absenté de lui-même que les gestes les plus simples devenaient difficiles. L’autre corps qu’il avait investi était si différent, quand on y réfléchissait…

Un imbécile continuait à frapper à la porte en beuglant pour qu’on lui ouvre.

Nicholas sentit monter en lui une indicible fureur. Il détestait les intrus.

D’une démarche mal assurée, Nicholas gagna la porte. Il se sentait prisonnier dans ce corps qui se déplaçait si bizarrement. Résistant à l’envie de se pencher en avant, il fit jouer ses épaules, s’étira et fit craquer son cou.

Diriger des muscles et des tendons était abominablement ennuyeux. Il appréciait tellement que ses « hôtes » respirent, entendent, voient et sentent à sa place.

La porte était verrouillée lorsque Nicholas « voyageait ». Une précaution indispensable, au cas où quelqu’un aurait voulu faire du mal à son corps pendant ses absences…

De l’autre côté du battant, un crétin tapait comme un sourd, criait le nom du Chapardeur et exigeait qu’on le laisse entrer.

Le sorcier déverrouilla la porte et l’ouvrit.

Un jeune soldat s’impatientait dans le couloir. Un homme du rang sans valeur. Un anonyme.

Nicholas foudroya du regard la vermine qui avait osé gravir l’escalier interdit – tout le monde savait que cette zone était prohibée – et venir frapper à la porte… sacrée. Où était cette andouille de Najari quand son chef avait besoin de lui ? Et pourquoi n’y avait-il aucun garde devant la porte ?

Nicholas remarqua soudain qu’un os cassé saillait du poing fermé du soldat.

Tendant le cou, le Chapardeur vit les cadavres des gardes, dans le couloir. Ce type les avait-il vraiment massacrés à mains nues ?

Le Chapardeur se passa une main dans les cheveux et savoura le contact de l’huile qui lui permettait de les coiffer en arrière.

Puis il regarda le soldat aux yeux écarquillés qu’il était sur le point de tuer. Pour un soudard de l’Ordre Impérial, cet abruti était plutôt bien équipé. Une cuirasse, une manche de mailles pour lui protéger le bras droit, une panoplie d’armes fournie, des bottes apparemment pas trouées…

Impressionnant. Pourtant, ce fier guerrier semblait mort de peur.

Intrigué, Nicholas se demanda ce que cet idiot pouvait bien avoir à lui dire – au risque de sa vie, en plus de tout.

— Que veux-tu, pauvre imbécile ?

Le soldat leva un bras, puis une main et enfin un index, qu’il brandit bêtement. On eût dit une marionnette dont quelque invisible manipulateur tirait les ficelles.

Le doigt s’agita d’avant en arrière comme s’il se voulait menaçant.

— Un peu de politesse, mon ami ! Un peu de politesse !

Le soldat parut surpris par les mots qui sortaient de sa bouche. D’ailleurs, la voix était trop grave et trop mûre pour appartenir à un type si jeune…

C’était la voix d’un homme habitué à dominer. Un chef dangereux et rusé…

— Qu’y a-t-il ? demanda Nicholas. Que se passe-t-il ?

L’homme entra dans la salle d’une démarche étrangement raide – un peu celle que devait avoir le Chapardeur quand il n’avait pas utilisé ses jambes depuis longtemps.

Le sorcier s’écarta et laissa son visiteur gagner le centre de la salle. Du sang coulait de la main cassée du soldat, mais il ne semblait pas s’en soucier. Comment pouvait-on ignorer une blessure si douloureuse ? et avoir peur à ce point sans raison apparente ?

— Où sont-ils, Nicholas ? demanda une voix qui ne trahissait aucune peur.

— Qui ça, « ils » ?

— Tu as promis de me les livrer. Je déteste qu’on ne tienne pas sa parole. Où sont-ils ?

Nicholas fronça les sourcils et se pencha vers l’insolent.

— De qui parles-tu ?

— De Richard Rahl et de la Mère Inquisitrice ! cria le soldat, fou de rage.

Le Chapardeur recula de quelques pas. Il comprenait, à présent. Il avait entendu des histoires au sujet des pouvoirs de cet homme. Et voilà qu’il était témoin du prodige.

En face de lui se tenait l’empereur Jagang – celui qui marche dans les rêves en personne, sinon en chair et en os.

— Remarquable, lâcha Nicholas. (Il tendit un bras et, du bout de l’index, tapota le crâne du faux soldat.) Vous êtes là-dedans, Excellence ? C’est vous, n’est-ce pas ?

— Où sont-ils, Nicholas ?

La question la plus menaçante que le Chapardeur eût jamais entendue. Pourtant, elle était d’une extraordinaire banalité.

— J’ai promis de vous les livrer, et je le ferai…

— Je crois que tu me mens, Nicholas… Je pense que tu ne les tiens pas du tout, malgré ce que tu prétends.

Le Chapardeur eut un geste négligent de la main.

— Mais si ! Ils sont à portée de ma main.

— Moi, j’ai de bonnes raisons de supposer qu’ils sont loin d’ici, Chapardeur. La Mère Inquisitrice, par exemple… Je suis presque sûr qu’elle est dans le Nord, avec son armée.

Nicholas approcha de nouveau du soldat et le regarda droit dans les yeux.

— Vous perdez toujours l’esprit lorsque vous vous infiltrez dans la tête d’un autre homme ?

— Tu mets ma parole en doute ?

Nicholas décida qu’il en avait assez entendu.

— Je les espionnais au moment où vous êtes venu me casser les pieds ! Ils étaient là tous les deux.

— Tu es sûr ? demanda la voix profonde qui ne collait pas avec l’allure juvénile du soldat.

— Vous doutez de ma parole ? Comment osez-vous ? Je suis Nicholas le Chapardeur, savez-vous ce que ça signifie ?

Le soldat fit un pas en avant.

— Si vous les voulez, dit Nicholas sans céder un pouce de terrain, vous avez intérêt à me ménager.

Le « soldat » écarquilla les yeux. Mais il y avait davantage que de la surprise dans ce regard.

Une menace évidente…

— Parle, avant que je perde patience !

— Eh bien, ceux qui vous ont dit que la Mère Inquisitrice était au nord ne savent pas ce qu’ils racontent. Ou ils vous mentent délibérément. J’ai gardé en permanence un œil sur le seigneur Rahl et sa femme.

— Les as-tu vus récemment ?

Jugeant qu’il faisait trop sombre dans la salle, Nicholas, d’une pichenette de pouvoir, alluma les trois bougies posées sur la table.

— Seriez-vous sourd ? J’étais en train de les épier. Ils sont dans une ville, pas très loin d’ici. Bientôt, ils se jetteront dans la gueule du loup, et je n’aurai plus qu’à les cueillir.

— Pourquoi viendraient-ils à toi ?

— Je sais tout de leurs faits et gestes… (Nicholas se mit à marcher autour du soldat en décrivant dans l’air des arabesques qui firent glisser sur ses bras les manches de sa tunique noire.) Je les observe, vous dis-je ! J’ai vu la Mère Inquisitrice se coucher contre son mari, le soir, et le prendre dans ses bras pour soulager sa souffrance. Un spectacle très touchant, pour être franc.

— Il souffre ?

— Oui, terriblement ! Ils sont à Northwick, en ce moment. Une ville pas très éloignée d’ici… Quand ils en auront terminé là-bas, s’ils survivent, ils viendront me voir.

À travers les yeux du soldat, Jagang regarda les cadavres alignés contre le mur. Puis son attention se riva de nouveau sur Nicholas.

— Encore une fois, pourquoi viendraient-ils ici ?

— Eh bien, parce que les crétins qui vous fascinent tant – vous savez, les Piliers de la Création – ont empoisonné le pauvre seigneur Rahl. Une façon de le faire chanter, pour qu’il soit contraint de les aider.

— Empoisonné ? Tu en es sûr ?

Nicholas savoura le soudain intérêt que trahissait le ton de l’empereur.

— Tout à fait certain ! Le pauvre homme souffre atrocement, et il a besoin d’un antidote.

— Dans ce cas, il se le procurera, tu peux en être certain. Richard Rahl ne manque pas de ressources.

Nicholas s’appuya contre la table et croisa les bras.

— Peut-être, mais il est dans la mouise jusqu’au cou. Il lui faut encore deux doses d’antidote. La première est à Northwick, et c’est pour ça qu’il y est…

— Tu serais surpris de ce que ce chien peut accomplir, rugit Jagang. Ne le sous-estime surtout pas, Nicholas !

— Excellence, je ne sous-estime jamais personne, répondit le Chapardeur avec une parfaite sincérité. Je parie que Richard Rahl trouvera l’antidote à Northwick. Pour tout dire, je l’espère. Avant votre intrusion, je l’espionnais pour savoir où il en était.

» Mais s’il réussit, il devra venir ici pour se procurer le dernier flacon. Celui de Northwick ne suffira pas à lui sauver la vie.

— Et où est le dernier flacon ?

Nicholas glissa une main dans sa poche et en sortit un objet qu’il brandit triomphalement.

— En ma possession !

Le faux soldat eut un grand sourire.

— Il peut en effet venir essayer de te prendre ce flacon, Nicholas. Mais il est assez malin pour se faire fabriquer l’antidote qui lui manque – et s’épargner un dangereux voyage.

— Il ne dispose pas de cette possibilité, Excellence. Me prenez-vous pour un débutant ? Le poison qui tue le seigneur Rahl est une substance complexe, mais beaucoup moins que l’antidote. Je le sais, parce que j’ai fait torturer le seul homme qui connaissait la formule. La liste d’ingrédients est si longue que j’en ai déjà oublié la moitié.

» J’ai fait exécuter cet herboriste, bien entendu, puis le bourreau qui lui a arraché sa confession, histoire qu’il n’y ait plus de témoin. J’aurais détesté que le seigneur Rahl obtienne la formule salvatrice en faisant parler un banal tortionnaire.

» Vous comprenez, maintenant, Excellence ? Plus personne ne peut fabriquer cet antidote. (Nicholas prit le flacon par le goulot et l’agita doucement.) C’est la dernière dose. L’ultime espoir de survie du seigneur Rahl.

— Dans ce cas, dit l’empereur par la bouche de sa marionnette, il viendra…

Nicholas retira le bouchon du flacon et huma le liquide légèrement parfumé à la cannelle.

— Vous croyez, Excellence ?

Très lentement, Nicholas versa le liquide sur le sol. Puis il secoua le flacon, pour s’assurer qu’il était bien vide.

— N’ai-je pas la situation en main, Excellence ? Richard Rahl ne sera bientôt plus un problème, puisque le poison le tuera – si mes hommes ne l’éventrent pas avant. Dans tous les cas, ce maudit Sourcier est condamné, comme vous le souhaitiez.

Nicholas fit une grande révérence, comme un acteur après une représentation particulièrement réussie.

Le soldat eut un sourire un rien condescendant.

— Et la Mère Inquisitrice ? demanda-t-il.

Nicholas remarqua la frustration sous-jacente de son interlocuteur. Au lieu d’admirer son œuvre et de l’en féliciter, Jagang remâchait sa colère. Pourtant, il avait été incapable d’obtenir le trophée que le Chapardeur lui offrait sur un plateau. Voilà qui aurait dû le ramener à de meilleurs sentiments.

— Eh bien, Excellence, maintenant que vous savez que le seigneur Rahl aura bientôt rejoint le Gardien, comment puis-je avoir l’assurance que vous tiendrez vos promesses ? Avant de vous livrer la Mère Inquisitrice, j’aimerais avoir quelques assurances…

— Pourquoi es-tu si sûr qu’elle te tombera entre les mains ?

— Parce que sa nature même l’y poussera.

— Sa nature même ?

— Ne cherchez pas à comprendre, Excellence… Sachez seulement que vous aurez cette femme, comme promis. Le seigneur Rahl peut être considéré comme un cadeau que je vous fais. Mais pour sa femme, vous devrez payer le prix !

— Quel prix, exactement ?

Nicholas se campa devant le soldat et fit un grand geste circulaire.

— Si je suis obligé de vivre, ce qui semble être le cas, je me fais une tout autre idée d’un environnement luxueux…

— Donc, tu voudrais être couvert de richesses parce que tu accomplis ton devoir ? Servir le Créateur, l’Ordre Impérial et Jagang le Juste ne te semble pas être une récompense suffisante ?

En matière de devoir, Nicholas avait fait bien plus que sa part, ce fameux soir, avec les Sœurs de l’Obscurité. Mais il ne jugea pas utile de le mentionner.

— Excellence, je vous laisse volontiers le monde que vous avez si durement conquis. J’aimerais seulement avoir D’Hara. Un empire modeste, mais qui me comblerait…

— Tu veux régner sur D’Hara ?

Nicholas se fendit d’une révérence théâtrale.

— Sous votre houlette, bien entendu… J’exercerai le pouvoir comme vous, en semant la terreur au nom de l’indispensable rédemption de l’humanité.

Le regard de la marionnette de Jagang se fit de nouveau menaçant.

— Tu joues un jeu dangereux, Chapardeur… Tes exigences risquent de te coûter cher, surtout si tu tiens à la vie.

Nicholas eut un sourire plein de lassitude.

— « Haïr la vie et vivre pour la haine », telle est ma devise, Excellence !

Le soldat eut un rictus satisfait.

— Tu veux D’Hara ? Marché conclu ! Quand le seigneur Rahl sera mort, et que je tiendrai sa femme, leur empire sera à toi… Tant que tu jureras allégeance à l’Ordre Impérial, bien sûr.

— C’est l’évidence même, concéda Nicholas.

— Après la mort du seigneur Rahl, et la capture de la Mère Inquisitrice, tu seras nommé empereur de D’Hara. Ça te convient ?

— Vous êtes un chef avisé, Excellence…

Cet homme était responsable du destin de Nicholas. C’était lui qui avait ordonné aux sœurs de lui imposer leur sorcellerie. Les magiciennes l’avaient détruit puis fait renaître au monde dans d’abominables souffrances.

Jagang l’avait sacrifié à sa grande « cause » sans lui demander son avis. Bientôt, et simplement pour avoir vaincu de banals ennemis de l’Ordre, le Chapardeur serait récompensé au-delà de tout ce qu’il avait pu imaginer avant sa « renaissance ».

Les sœurs l’avaient détruit, mais l’être qu’il était devenu détenait un incroyable pouvoir.

Bientôt, il serait l’empereur Nicholas.

Un long chemin qui le laissait plein d’amertume.

Cédant à la colère et à la haine, le Chapardeur lança une main en avant. En même temps, il propulsa son esprit, telle une dague chauffée au rouge, dans le crâne de l’homme qui se tenait devant lui.

Il suffisait de s’introduire dans cet infime intervalle entre les pensées, et d’aspirer la moelle spirituelle…

Le Chapardeur brûlait d’envie de voler l’âme du soldat alors que Jagang, toujours présent dans sa marionnette, serait réduit au rôle de témoin impuissant.

Mais il n’y avait plus rien à voler.

En un clin d’œil, l’empereur s’était volatilisé.

Et le soldat s’écroula sur le sol, raide mort.

L’empereur Nicholas sourit d’aise. Une sacrée partie venait de s’engager. Et en matière d’enjeux, il avait peut-être placé la barre un peu bas.

Chapitre 51

Alors que ses compagnons et elle remontaient la rue, Kahlan regarda les petites fenêtres des bâtiments environnants. Avec la chiche lumière du crépuscule, elle doutait que les gens qui les épiaient puissent distinguer grand-chose. À tout hasard, elle tira sur la capuche de son manteau pour mieux dissimuler ses traits.

D’après les résistants, toutes les femmes, dans l’Empire bandakar, étaient susceptibles de devenir des proies pour les soudards de l’Ordre. En conséquence, Kahlan, Jennsen et Cara tentaient de ne pas se faire remarquer.

D’expérience, l’Inquisitrice savait que les gens, quand ils craignaient pour leur vie, n’hésitaient jamais à livrer d’autres personnes aux meutes de loups. Pis encore, certains esprits malsains, sous prétexte d’apaiser le mal – ou de se le concilier –, étaient capables de fabriquer des martyrs en série…

Richard ralentit le pas et sonda la ruelle devant laquelle passait le petit groupe. Sa main gauche tenait négligemment un pan de son manteau noir tout simple – un moyen très pratique d’ouvrir le vêtement en un clin d’œil, s’il avait besoin de dégainer son épée.

Les résistants marchaient par petits groupes pour ne pas donner l’impression qu’une bande organisée traversait Northwick. Tout attroupement suspect – sauf sur la place du marché – risquait d’être rapidement signalé aux soldats de l’Ordre.

Richard avait programmé leur entrée en ville pour le crépuscule. Un moment où la pénombre les protégerait, mais une heure assez précoce pour que leur présence dans les rues n’éveille pas les soupçons.

— Par là, dit Owen en désignant la droite.

Richard jeta un coup d’œil par-dessus son épaule pour s’assurer que tout le monde le verrait tourner, puis il s’engagea dans la petite rue.

Les bâtiments de Northwick n’étaient pas plus hauts que ceux de Witherton, et ils étaient à peine moins serrés les uns contre les autres. Une odeur d’égout planait dans l’air, et la poussière omniprésente donnait des quintes de toux à Kahlan. Lorsqu’il pleuvait, les rues devenaient sûrement d’ignobles bourbiers plus puants encore.

Richard faisait d’énormes efforts pour ne pas tousser. Et quand ça lui arrivait malgré tout, il ne crachait pas de sang.

Alors qu’ils longeaient les murs, sous le couvert des auvents, l’Inquisitrice se rapprocha de son mari. Jennsen marchait derrière le couple et Anson, loin devant, prenait très au sérieux son rôle d’éclaireur.

Richard leva une nouvelle fois les yeux et ne vit rien de suspect dans le ciel. Les coureurs ne s’étaient plus montrés depuis qu’ils avaient réussi à les semer, avant de gagner le col. Kahlan et Cara se réjouissaient de ne plus voir les gros oiseaux. Bizarrement, le Sourcier ne semblait pas moins inquiet qu’avant, loin de là…

Cara avançait quelques pas en retrait, en compagnie d’une demi-douzaine d’hommes. Tom et quelques résistants suivaient une rue parallèle. D’autres compagnons d’Owen, qui connaissaient la cité, empruntaient des chemins différents. Bien que l’armée de Richard comptât moins de cinquante membres, autant de personnes ne pouvaient pas se déplacer ensemble sans attirer l’attention.

Pour l’instant, Richard et ses amis ne cherchaient pas des ennuis, mais un flacon d’antidote…

— Où est le centre-ville ? demanda Kahlan à Owen.

Le Bandakar fit un grand geste circulaire.

— Nous y sommes… Les boutiques que vous voyez sont les plus importantes de la ville. Et il y a parfois des marchés sur les grandes places…

Kahlan repéra une boutique de maroquinerie, une boulangerie, un tailleur… et pas grand-chose de plus.

— C’est le cœur de ce que tu nommes une grande ville ? demanda-t-elle à Owen. Des bâtiments minuscules, avec une échoppe au rez-de-chaussée et un appartement au premier ? C’est ça, ton centre d’activité commerciale ?

— Oui, répondit Owen, un rien perplexe.

Kahlan soupira et s’abstint de tout commentaire, pour ne pas froisser le Bandakar. Richard n’eut pas ces scrupules.

— C’est ça, le produit de ta culture tellement avancée ? (Il désigna les bâtiments miteux.) En trois mille ans, vous n’avez rien fait de mieux ? Ils sont là, vos chefs-d’œuvre architecturaux ?

— Exactement ! C’est magnifique, non ?

Le Sourcier eut la délicatesse d’éluder la question.

— Je croyais que tu étais allé en Altur’Rang ?

— Et j’y étais, oui…

— Eh bien, cette cité lugubre était beaucoup plus avancée que ta « magnifique » ville !

— Vraiment ? Désolé, seigneur Rahl, mais je n’ai pas vu grand-chose d’Altur’Rang. J’avais très peur, et je n’y suis pas resté longtemps… (Owen se tourna vers Kahlan.) Dois-je comprendre que votre ville natale est plus belle que Northwick ?

Kahlan regarda Owen, les yeux ronds. Comment pouvait-elle décrire Aydindril à cet homme ? La Forteresse du Sorcier, le Palais des Inquisitrices, l’avenue des Rois, où se dressaient toutes les ambassades ? Comment lui faire comprendre ce qu’étaient des colonnades de marbre, des statues géantes, des galeries des glaces ? Et au-delà d’Aydindril, comment lui parler des centaines d’autres merveilles du monde comme le Palais du Peuple ? Que pouvait comprendre un homme qui s’extasiait devant des bâtiments en pierre taillée au toit de chaume ?

Probablement rien, décida l’Inquisitrice.

Du coup, elle remit l’opération à plus tard.

— Owen, quand nous nous serons libérés de l’Ordre Impérial, Richard et moi montrerons aux Bandakars ce qu’est le monde au-delà de leur empire. Vous verrez d’autres centres d’activité commerciale et artistique, et… hum… vous comprendrez bien des choses.

— J’adorerai ça, Mère Inquisitrice ! Vraiment, j’ai hâte que ce jour arrive… (Owen s’arrêta sans crier gare.) Nous y sommes ! C’est ici.

Le Bandakar s’était immobilisé devant un portail de bois grisâtre, au bout de la rue. Richard regarda à droite et à gauche, s’assurant que personne ne les épiait. À part leurs compagnons, il n’y avait pas âme qui vive.

Sans relâcher sa vigilance, le Sourcier poussa le portail afin qu’Owen jette un coup d’œil au-delà.

Le Bandakar passa la tête par l’ouverture puis la retira.

— Vous pouvez venir. Il n’y a aucun danger.

Richard fit signe aux hommes qui attendaient au coin de la rue. Puis il prit Kahlan par la taille, la serra contre lui et franchit le portail qui donnait sur une sorte d’allée privée.

Les bâtiments qui s’alignaient des deux côtés de ce passage n’avaient pas de fenêtres. Certains, bâtis un peu en décalage, bénéficiaient d’un petit jardin.

Tandis que Richard et son groupe avançaient, d’autres résistants franchirent le portail. Dérangées par ces intrus, les volailles entassées dans un poulailler caquetèrent frénétiquement.

Jennsen tenait Betty par la longe en lui laissant le moins de mou possible, pour éviter les ennuis. La chèvre semblait nerveuse dans cet environnement inconnu, et elle adoptait un profil bas, ne cherchant même pas à se faire consoler par sa maîtresse ou par Richard et Kahlan.

Tom entra à son tour dans la ruelle avec un petit groupe d’hommes. Richard leur fit signe d’attendre là après s’être un peu déployés.

Cara approcha de son seigneur. Comme Jennsen et Kahlan, elle avait relevé sa capuche.

— Je n’aime pas ça…, marmonna-t-elle.

— Parfait, souffla Richard.

— Pardon ? s’étonna la Mord-Sith. Je dis que je n’aime pas ça, et vous êtes content ?

— Exactement ! Si tu te sentais à l’aise ici, c’est là que je m’inquiéterais…

Cara ravala la réplique cinglante qui semblait lui être venue à l’esprit.

— Ici, dit Owen en prenant Richard par le bras.

Richard regarda le bâtiment que désignait le Bandakar.

— C’est un palais ?

— Un des palais de Northwick, oui… Nous en avons plusieurs. N’ai-je pas dit que nous étions une civilisation très avancée ?

Le Sourcier se contenta d’échanger un regard en coin avec sa compagne.

D’après ce qu’apercevait l’Inquisitrice, les « jardins » de ce palais étaient une minuscule cour en terre battue où poussaient par-ci par -là des touffes de gazon. Au fond, un escalier de bois menait à un petit balcon, au niveau du premier étage. Alors qu’ils entraient dans la cour, Kahlan vit que d’autres marches, sous le premier escalier, s’enfonçaient dans le sol.

Owen regarda autour de lui puis souffla :

— Ils sont en bas… C’est là qu’ils cachent le Sage.

Richard aussi étudia les environs. Puis il se massa le front entre le pouce et l’index.

— L’antidote est ici ?

— Oui. Vous voulez attendre pendant que je vais le chercher ?

— Non, répondit le Sourcier. Nous t’accompagnons.

Kahlan serra le bras de son mari. Elle aurait tant aimé pouvoir l’aider à moins souffrir. Mais il n’y avait pas grand-chose à faire, à part se procurer l’antidote. Dès qu’il en aurait fini avec le poison, Richard pourrait s’attaquer à la question des migraines provoquées par le don…

Dans les yeux des résistants qui attendaient non loin de là, l’Inquisitrice lut une sourde angoisse. Ces hommes avaient peur parce qu’ils étaient dans une cité contrôlée par l’Ordre Impérial.

Mais comment débarrasser Northwick et l’Empire bandakar de l’occupant ? Pour l’instant, Richard et sa femme n’en avaient pas la moindre idée. Kahlan s’était pourtant juré de trouver une solution. Si elle n’avait pas invoqué les Carillons, les Bandakars n’auraient jamais eu à souffrir sous le joug de Jagang.

À la lueur du crépuscule, le regard de Richard avait des reflets métalliques qui renforçaient sa détermination coutumière.

— Jennsen, Tom et toi devriez rester ici avec Betty et monter la garde. Attendez sous le balcon, à l’abri de l’escalier. Et si vous voyez des soldats, venez nous avertir.

— Je laisserai Betty brouter en liberté. Ç’aura l’air plus naturel…

— D’accord, mais ne te montre surtout pas. Si les soldats voient une jolie femme comme toi, ils ne te laisseront pas en paix.

— Je veillerai sur Jennsen, dit Tom en entrant dans la cour. Les hommes se sont éparpillés pour ne pas être visibles comme le nez au milieu de la figure.

Kahlan et Cara suivirent Richard et Owen jusqu’à l’escalier.

— Par là, seigneur Rahl, dit le Bandakar.

Mais Richard se dirigea vers la porte du bâtiment.

— Je sais bien que c’est par là, dit-il. Mais je veux jeter un coup d’œil au couloir, à l’intérieur, pour m’assurer qu’il n’y a aucun danger.

— À cet étage, on trouve seulement des salles vides où les gens se réunissent de temps en temps…

— Je veux vérifier quand même. Cara, attends ici avec Kahlan.

L’Inquisitrice emboîta le pas à son mari.

— Je viens avec toi ! déclara-t-elle.

— Rectification, fit Cara, qui avait accouru, si vous voulez jeter un coup d’œil, seigneur Rahl, il faudra nous accompagner.

Richard décida de ne pas polémiquer avec Kahlan. En revanche, il foudroya la Mord-Sith du regard.

— Parfois, je…

— Allons, sans moi, vous ne sauriez que faire ! lança la terrible protectrice.

Kahlan vit le sourire que Richard ne parvint pas tout à fait à étouffer. Comme il était touchant de le voir un peu heureux…

Et comme elle était égoïste ! songea-t-elle aussitôt, le cœur serré à l’idée du chagrin que devait éprouver Cara.

Sans nul doute, le général Meiffert devait lui manquer cruellement. Comme il se devait, l’officier se trouvait dans le Nord avec ses hommes. Pour une Mord-Sith, il n’était pas fréquent d’éprouver les sentiments que Cara avait pour Benjamin. Mais ça ne l’aurait en aucun cas détournée de son devoir, qui restait la protection du seigneur Rahl et – accessoirement – de son épouse.

Lorsque Cara et elle avaient rejoint l’armée, Kahlan avait dû prendre des décisions cruciales après une bataille où étaient tombés beaucoup d’officiers. Se fiant à son jugement, elle avait promu Meiffert, alors capitaine, au grade de général.

Benjamin s’était montré à la hauteur de la situation. Depuis, l’armée tenait encore debout pratiquement grâce à lui seul. Si elle lui faisait une confiance absolue, Kahlan s’inquiétait pour l’officier, et Cara devait se ronger également les sangs. Car il n’était pas certain que les deux femmes revoient un jour le jeune officier.

Richard entrebâilla la porte et sonda le couloir obscur. Comme Owen l’avait dit, il était désert. Agiel au poing, Cara précéda son seigneur et avança lentement. Kahlan suivit Richard, passant avec lui devant quatre portes – deux de chaque côté.

Au bout du couloir se dressait une porte munie d’un guichet.

Richard alla jeter un coup d’œil par cette ouverture.

— Qu’est-ce que tu vois ? lui demanda Kahlan.

— La rue… Je reconnais certains de nos hommes…

Sur le chemin du retour, Richard vérifia les salles de droite et Cara se chargea de celles de gauche.

Là non plus, Owen n’avait pas menti : les quatre étaient vides.

— Voilà qui pourrait être une bonne planque pour nos hommes, souffla Cara.

— C’est exactement ce que je pensais, dit Richard. Nous pourrions lancer nos attaques d’ici, au lieu de nous cacher hors de la ville. Nous serions dans le nid du serpent, en quelque sorte…

Alors qu’ils approchaient de la porte de derrière, Richard tituba, se cogna une épaule contre le mur et tomba sur un genou. Aussi vives l’une que l’autre, Kahlan et Cara le soutinrent, l’empêchant de s’écraser face contre terre.

— Que se passe-t-il, seigneur Rahl ? demanda la Mord-Sith.

Richard ne répondit pas tout de suite, comme s’il attendait qu’une vague de douleur ait déferlé. Il serrait très fort le bras de Kahlan, manquant de lui arracher des larmes de douleur, mais elle parvint à ne pas gémir.

— Je… Eh bien, j’ai eu des vertiges, pendant un bref instant… (Richard prit une grande inspiration et grimaça.) C’est ce couloir obscur, je suppose…

Il lâcha enfin le bras de Kahlan.

— La deuxième phase…, souffla l’Inquisitrice. Je crois qu’Owen l’appelait comme ça. Ces vertiges sont une manifestation du poison.

— Je vais bien, dit Richard. Allons chercher l’antidote.

Owen les attendait en bas de l’escalier. Dès qu’ils l’eurent rejoint, il poussa une porte et tendit l’oreille.

— Ils sont encore là, dit-il, visiblement soulagé. Les grands porte-parole sont ici, j’ai reconnu des voix… Le Sage doit être avec eux. Ils ne sont pas allés se cacher ailleurs, comme je le craignais…

Owen espérait que les grands porte-parole acceptent de combattre l’Ordre Impérial. Sachant qu’ils avaient refusé par le passé, Kahlan ne voyait pas trop pourquoi ils changeraient d’avis. Mais après tout, Owen et ses résistants n’avaient pas été convaincus tout de suite non plus…

Selon Owen, ce qui s’était passé dans sa ville – sa libération par un groupe de résistants déterminés – influencerait la réflexion des grands porte-parole et les inciterait à écouter le discours de Richard. Beaucoup de compagnons de lutte d’Owen pensaient, comme lui, qu’il y avait une bonne chance que ça marche.

Mais tout ça était secondaire pour Kahlan. Le deuxième flacon d’antidote était caché dans ce « palais », et il fallait absolument le récupérer. La seule idée que Richard puisse mourir la faisait trembler comme une feuille.

Owen pénétra dans un petit vestibule et gratta doucement à la porte.

Le battant s’ouvrit, laissant filtrer un peu de lumière.

— Owen ? s’écria l’homme qui avait entrebâillé la porte.

Kahlan aurait juré qu’il ne l’ouvrirait pas en grand. Avant qu’il ait pu réagir, Richard la poussa d’un coup d’épaule et entra dans la pièce.

L’homme s’écarta, paniqué.

— Cara, surveille la porte ! lança le Sourcier. Personne ne sortira d’ici sans mon autorisation.

La Mord-Sith prit aussitôt position à l’entrée de la salle.

— Que signifie cette intrusion, Owen ? demanda l’homme qui avait ouvert.

Mort de peur, il regardait Richard et Kahlan avec des yeux ronds comme des soucoupes.

— Grand porte-parole, il est essentiel que nous ayons un débat avec tous tes collègues.

La petite salle était éclairée par des bougies. Une vingtaine d’hommes l’occupaient. Avant l’intrusion, ils bavardaient en sirotant du thé. À présent, un silence de mort régnait dans la pièce.

Les murs de cette cave étaient tout simplement les fondations du bâtiment et de grosses poutres porteuses couraient au plafond, bien au-dessus de la tête de Richard. Ce sous-sol n’était ni décoré ni meublé, mais des tapis et quelques coussins y assuraient un confort minimal. Les porte-parole devaient aimer s’y retrouver quand ils désiraient être un peu tranquilles.

Certains se levèrent lentement après avoir posé par terre leur tasse de thé.

— Owen, dit l’un d’eux, fort mécontent, tu as été banni. Que fais-tu ici ?

— Honorable porte-parole, nous sommes bien au-delà de ces histoires d’exil… (Owen tendit le bras.) Je vous présente des amis à moi venus d’un autre pays.

Kahlan saisit Owen par le bras, le tira vers elle et souffla :

— L’antidote !

Le Bandakar hocha la tête. Indignés, les porte-parole, tous plus âgés que lui, le regardèrent gagner le fond de la pièce et entreprendre de faire pivoter sur lui-même un bloc de pierre. Richard vint l’aider, dégageant très rapidement la niche ménagée dans le mur. Owen glissa la main derrière le bloc, en sortit un flacon et le tendit au Sourcier.

Une odeur de cannelle monta aux narines de Kahlan quand son mari eut ouvert le flacon.

— Vous devez partir, dit un des hommes. Nous ne voulons pas de vous ici !

Owen ne se laissa pas abattre.

— Nous voulons voir le Sage.

— Quoi ?

— L’Ordre Impérial a envahi notre pays. Ses soldats torturent, déportent et assassinent notre peuple.

— Nous ne pouvons rien y faire ! rugit le porte-parole, rouge de colère. Nous tentons de protéger les Bandakars pour qu’ils continuent de vivre. Tous nos efforts visent à éviter la violence.

— Nous y avons mis un terme, lâcha froidement Owen. Au moins, dans notre ville. Nous avons tué tous les soldats de l’Ordre, et nos concitoyens ne risquent plus rien. À présent, il est temps de libérer l’empire tout entier. Les porte-parole ont le devoir de refuser qu’on réduise leur peuple en esclavage.

— Plus un mot, traître ! cria un des hommes, exprimant à la perfection la fureur de ses compagnons.

— Nous parlerons avec le Sage, et c’est lui qui décidera.

— Non ! Le Sage ne vous recevra jamais ! Aucun de vous ne le verra. Et maintenant, partez !

Chapitre 52

Un des porte-parole approcha et saisit rageusement Richard par les pans de sa chemise.

— Tu es responsable de cette catastrophe ! Sauvage ! Maudit étranger ! Que connais-tu de la lumière ? C’est toi qui as répandu des idées impies parmi nous !

Le type faisait de son mieux pour secouer Richard et le pousser hors de la salle.

— Tu as exposé mon peuple à la séduction de la violence !

Le Sourcier prit les poignets du porte-parole, lui retourna les bras dans le dos et le força à tomber à genoux.

Se fichant des couinements de douleur de sa victime, Richard répondit d’un ton glacial à ses accusations :

— Nous avons risqué notre vie pour aider ton peuple. Les Bandakars ne sont pas plus près de la lumière que n’importe qui ! Maintenant, vous allez nous écouter. Ce soir, l’avenir de votre empire va se décider.

Richard lâcha le porte-parole, le poussa contre le mur puis tourna la tête vers la porte :

— Cara, va voir Tom et aide-le à faire venir ici tous les résistants. Ils ont le droit d’assister à ce qui va suivre.

Alors que la Mord-Sith partait au pas de course, Richard ordonna à tous les porte-parole de s’aligner contre le mur du fond.

— Vous n’avez pas d’ordres à nous donner ! s’indigna un des hommes.

— Vous êtes les chefs de l’Empire bandakar, répondit le Sourcier. L’heure est venue d’assumer vos responsabilités.

Des résistants entraient déjà dans la salle chichement éclairée. Quelques minutes plus tard, tous étaient arrivés. Le sous-sol était assez grand pour que les hommes d’Owen y tiennent sans problème. Kahlan remarqua même qu’ils étaient accompagnés d’hommes et de femmes qu’elle n’avait jamais vus. Connaissant les Bandakars – et Cara, qui les avait laissé entrer –, l’Inquisitrice conclut que ces nouveaux venus ne représentaient pas une menace.

Richard désigna Owen et ses compagnons, puis il s’adressa aux porte-parole.

— Ces hommes de Witherton ont su voir la vérité en face. Ils refusent que leur peuple continue à souffrir de la tyrannie. Fatigués d’être des victimes, ils ont choisi la liberté.

Un porte-parole au menton comiquement pointu eut un rictus méprisant et répliqua aussitôt :

— La liberté est un leurre ! Elle autorise simplement les gens à être égoïstes. Un être intelligent et dévoué au bien et à l’édification de l’humanité doit rejeter ce concept immoral. La « liberté », c’est la dictature de l’égocentrisme !

— C’est la vérité, renchérit un autre porte-parole. Des convictions si simplistes peuvent uniquement ouvrir un nouveau cycle de violence. La prétendue « liberté » incite les gens à voir les choses tout en noir ou tout en blanc. Une morale si radicale conduit au désastre. Les individus n’ont pas le droit de juger les autres, et moins encore de les condamner. La paix repose sur le compromis entre toutes les parties concernées, et…

— Le compromis ? l’interrompit Richard. Un cycle de violence est possible exclusivement lorsqu’on traite tous les êtres, y compris les « démons », sur un pied d’égalité. Ou en d’autres termes, quand on décrète que tout le monde a le droit d’exister, même les criminels qui consacrent leur vie à nuire aux autres. En refusant de combattre le mal, vous lui conférez une légitimité et un pouvoir qui lui permettront de vous détruire.

» Vous savez à quoi revient le « compromis », dans ce contexte ? À se couper d’abord un doigt, puis un bras et enfin une jambe pour nourrir des monstres. Le mal vampirise le bien. Tuez les monstres, et la violence cessera…

» Deux possibilités s’offrent à vous. D’abord, vivre à genoux, morts de peur, en vous excusant sans cesse d’exister, et en consentant de plus en plus de sacrifices pour apaiser le mal. Ou éliminer les oppresseurs, conquérir votre liberté et rester vigilants dès que quiconque la menace.

Un des porte-parole, les yeux écarquillés de fureur, pointa un index sur Richard.

— Je te reconnais, à présent ! Tu es celui dont parle la prophétie. Le destructeur des Bandakars !

Des murmures nerveux coururent dans l’auditoire.

Richard regarda ses résistants, puis se tourna de nouveau face aux porte-parole.

— Je me nomme Richard Rahl, et vous avez parfaitement raison : je suis celui qui vous détruira et vous sauvera…

» Cette prédiction parle bien de moi. Mais si je n’étais pas venu, un autre aurait joué mon rôle l’an prochain ou dans dix siècles. Parce que cette prophétie évoque simplement le retour vers la vie d’un peuple tout entier.

» Les Bandakars furent bannis parce qu’ils refusaient de voir la réalité. J’ai en effet mis un terme à cette cécité volontaire. (Richard désigna de nouveau ses résistants.) Ces hommes ont choisi de regarder la vérité en face. Aujourd’hui, tous les Bandakars doivent se décider. Veulent-ils rester aveugles, ou recouvrer la vue ?

» La prophétie au sujet du sauveur qui est aussi un destructeur vous promet un avenir meilleur. Votre façon de vivre touche à sa fin, c’est vrai. Il est temps que vous cessiez d’entraver les individus, de les forcer à se dévaloriser, d’écraser leur esprit… Au fil des siècles, les meilleurs d’entre vous ont quitté l’empire pour échapper à cette tyrannie de la médiocrité. L’heure est venue d’en finir avec le règne de la grisaille !

» Les soldats de l’Ordre ont envahi votre pays, mais en fait, cette agression n’a rien changé. Leur violence est plus visible que la vôtre, dont toute la « subtilité » consiste à étouffer discrètement ses victimes. L’Ordre ne vous a pas détournés de votre cécité, bien au contraire. Mais il vous exploite, et pour ça, il n’hésite pas à vous brutaliser.

» J’ai apporté la lumière de la vérité aux hommes qui combattent avec moi. Ce faisant, j’ai effectivement détruit leur ancien mode de vie. Tous les autres Bandakars doivent aujourd’hui trancher en faveur de la lumière ou de l’obscurité.

» Quant à moi, je reste le sauveur et le destructeur de votre peuple. J’ai montré aux Bandakars qu’ils pouvaient voler de leurs propres ailes et obtenir ce qu’ils désirent vraiment. En agissant ainsi, je les ai aidés à se réapproprier leur vie.

» Dans le processus, j’ai détruit les mensonges sur lesquels reposait leur aliénation. Mais cette œuvre salvatrice leur a rendu leur noblesse d’esprit.

» C’est ce que veut dire votre prophétie. À présent, chacun d’entre vous peut choisir de saisir l’occasion au vol ou de se murer dans les ténèbres. Si vous optez pour la lucidité, rien ne garantit que vous triompherez au bout du compte. Mais si vous n’essayez pas, votre défaite sera consommée et des temps bien sombres vous attendront.

» Si vous préférez continuer d’ignorer le mal – ou de l’apaiser quand il y a urgence – vous découvrirez que la lâcheté a un prix. En général, on n’y laisse pas moins que son âme…

Richard se détourna des porte-parole. Juste avant qu’il ferme les yeux pour les masser du bout de ses doigts, Kahlan lut dans son regard qu’il souffrait comme jamais.

Il fallait partir à la recherche du dernier flacon. Ensuite, Nicci les aiderait à venir à bout des migraines provoquées par le don.

Sinon, Richard était condamné, Kahlan en avait la certitude. Parfois, il lui semblait que son mari avait glissé dans un gouffre et qu’il se retenait du bout des doigts à des racines humides qui lui échappaient inexorablement.

— Honorables porte-parole, intervint Owen, ne devons-nous pas chercher à savoir ce que pense le Sage de tout cela ? Si une telle crise ne justifie pas qu’on ait recours à lui, pourquoi existe-t-il ? Notre avenir est en jeu, ne l’oubliez pas !

» Faisons venir le Sage et écoutons ce qu’il a à nous dire.

Ayant pris note des murmures approbateurs qui couraient dans la salle, les porte-parole formèrent un cercle serré et conférèrent à voix basse. Quand ils eurent fini, la moitié passa dans une arrière-salle.

— Le Sage tranchera, puisqu’il le faut…, dit un vieux porte-parole au crâne rasé.

Kahlan remarqua le sourire hautain du personnage. Elle avait si souvent vu ce genre de comportement, chez des politiciens corrompus…

— Devant des représentants du peuple, nous ferons entendre vos blasphèmes au Sage, et il en finira avec toutes ces absurdités.

Plusieurs porte-parole ressortirent, les bras lestés de bouts de bois de diverses formes recouverts de velours rouge. Devant la porte de l’arrière-salle, ils commencèrent d’assembler une sorte de trône surmonté d’un toit en draperie rouge. Quand ils eurent terminé, ils posèrent un épais coussin sur le siège puis tirèrent les tentures rouges conçues pour clore l’étrange temple portable.

D’autres hommes déposèrent de chaque côté de la structure une table basse sur laquelle brûlaient des dizaines de petites bougies. En quelques minutes, les porte-parole avaient installé un temple très simple mais néanmoins impressionnant.

Dans les Contrées du Milieu, beaucoup de peuples magiques révéraient des êtres tels que le Sage. Ces « devins » avaient en général des assistants, la fonction que tenaient ici les porte-parole.

Kahlan n’avait jamais sous-estimé ces chamanes, incontestablement liés au monde des esprits. Certains d’entre eux exerçaient une influence très réelle sur leur peuple – et ils avaient des pouvoirs parfois redoutables.

Mais comment des Piliers de la Création pouvaient-ils avoir parmi eux un chamane capable de communiquer avec les esprits ? Si le Sage avait un authentique pouvoir, et qu’il tranchait en faveur de l’ancien mode de vie, tous les efforts de Richard auraient été vains.

Les porte-parole se placèrent de chaque côté du temple. Puis l’un d’eux écarta légèrement la tenture frontale – à peine assez pour qu’on pût voir à l’intérieur de l’étrange trône.

Un gamin en tunique blanche était assis en tailleur sur le gros coussin. Les mains pieusement croisées, il portait un bandeau noir sur les yeux.

— Il n’a même pas dix ans, souffla Richard.

— Seul un enfant est assez innocent pour atteindre la véritable sagesse, dit un porte-parole, outragé que l’intrus ait osé parler en présence du Sage. En vieillissant, nous laissons nos expériences prendre le dessus sur nos intuitions, et nos sens corrompus nous conduisent à de fausses conclusions. Mais nous gardons au fond du cœur le souvenir du temps où notre esprit n’était que pure sagesse et profonde compréhension du monde. Voilà pourquoi nous vénérons le Sage.

Tous les Bandakars présents approuvèrent du chef cette déclaration.

Richard échangea un regard inquiet avec Kahlan.

Un porte-parole s’agenouilla devant le temple et inclina son crâne rasé.

— Grand Sage, nous avons besoin de tes lumières. Certains d’entre nous veulent s’engager dans une guerre.

— Les guerres ne résolvent rien, dit immédiatement le Sage.

— Ne veux-tu pas connaître les motivations de ces hommes ?

— Rien ne peut justifier la violence. La guerre n’est jamais une solution. En revanche, c’est un aveu d’échec.

Les résistants et les autres Bandakars présents dans le sous-sol reculèrent, comme s’ils étaient gênés d’avoir dérangé le Sage pour lui poser une question dont il venait en quelques mots de démontrer la stupidité.

— Comme toujours, ta sagesse est sans faille, dit le porte-parole. Quel fou oserait s’écarter de cette vérité ? (Il inclina de nouveau la tête.) Nous avons tenté de dire à…

— Pourquoi portes-tu un bandeau ? coupa soudain Richard.

— J’entends de la colère dans ta voix, répondit le Sage. Rien ne pourra être accompli si tu n’étouffes pas ta haine. Cherche avec ton cœur, et tu trouveras un peu de bien chez chaque être vivant.

Richard plaqua une main dans le dos d’Owen pour le forcer à avancer. Tendant un bras, il saisit Anson par le devant de sa chemise et l’entraîna avec lui. Tous les trois s’arrêtèrent devant le temple, mais Richard fut le seul à ne pas s’agenouiller. Du bout d’un pied, il obligea le porte-parole à s’écarter.

— J’ai demandé pourquoi tu portais un bandeau, rappela Richard.

— La place que n’occupe pas la connaissance est laissée libre pour la foi. C’est à travers la croyance qu’on appréhende la réalité. Donc, il convient de croire avant d’être autorisé à voir.

— Si tu crois sans connaître la réalité, objecta Richard, tu es un aveugle volontaire, pas un sage. Pour apprendre et comprendre, il faut vivre les yeux grands ouverts.

Les résistants qui entouraient Kahlan parurent troublés que Richard ose parler ainsi au Sage.

— Renonce à la haine, sinon, elle dévorera ton âme.

— Nous parlons de connaissance et de perception de la réalité. T’ai-je posé une question sur la haine ?

Le Sage inclina humblement la tête.

— Le savoir ultime est autour de nous, mais nos yeux nous aveuglent, nos oreilles nous rendent sourds et nos pensées accentuent notre ignorance. Nos sens nous abusent. Le monde physique ne peut rien nous apprendre sur la véritable nature de la réalité. Pour s’unir à la vie, à son essence même, il faut d’abord regarder à l’intérieur de soi et refuser de s’arrêter aux apparences qui nous aliènent.

Richard croisa agressivement les bras.

— Bref, j’ai des yeux, mais je suis aveugle, j’ai des oreilles, mais je suis sourd, et mon cerveau ne m’est utile à rien.

— Le premier pas vers la sagesse est d’accepter que nous sommes incapables d’appréhender la réalité. Rien de ce que nous pensons connaître n’est réel.

— Pour vivre, nous devons manger. Tu es d’accord, je pense ? Comment chasser un cerf, par exemple ? En se bandant les yeux ? En s’enfonçant de la cire dans les oreilles ? En dormant, afin de ne pas impliquer l’esprit dans cette traque ?

— Nous ne mangeons pas de viande, répondit le Sage. Il est injuste de faire souffrir des animaux pour satisfaire notre voracité. Nous n’avons pas plus de droits à l’existence qu’un cerf.

— Donc, vous mangez des légumes, des œufs, du fromage ?

— C’est ça, oui.

— Comment fabriques-tu du fromage ?

Dans le silence gêné qui suivit, quelqu’un toussota nerveusement.

— Je suis le Sage, et je n’ai pas à me charger de ce travail. D’autres le font pour que les Bandakars se nourrissent.

— Je vois… Tu ne sais pas comment fabriquer du fromage parce que personne ne te l’a appris. N’est-ce pas parfait ? Tu es assis là, un bandeau sur les yeux, l’esprit libre de toutes connaissances superflues sur la réalité du fromage. Alors, comment en fabriques-tu ? La réponse germe-t-elle dans ton esprit ? T’est-elle soufflée par le génie que te confèrent tes divines introspections d’aveugle ?

— La réalité ne peut pas être appréhendée…

— Essayons autre chose ! Avec un bandeau sur les yeux, de la cire dans les oreilles et des gants épais sur les mains, pourrais-tu aller ramasser un radis si tu crevais de faim ? Allons, je me sens d’humeur généreuse, ce soir. Oublions la cire et les gants. Garde le bandeau, et viens avec moi cueillir un radis. Je t’aiderai à trouver la porte. Ensuite, tu devras te débrouiller seul. Allez, viens avec moi !

— Eh bien, je…

— Si tu t’interdis de voir, d’entendre et de toucher, comment cultiveras-tu de quoi te nourrir ? Ou simplement, comment cueilleras-tu des fruits ? Si rien n’est réel, combien de temps te faudra-t-il pour mourir d’inanition en attendant sur tes fesses que ta vérité intérieure te remplisse l’estomac ?

Un porte-parole bondit et tenta de pousser Richard en arrière. Loin de réussir, il atterrit lourdement sur le dos après que le Sourcier l’eut envoyé voler dans les airs.

Les autres porte-parole reculèrent d’un ou deux pas. Posant un pied sur le rebord du trône, Richard croisa les mains sur son genou et se pencha vers le Sage.

— Allons, pur esprit, dis-moi comment, en tournant ton regard vers l’intérieur de toi-même, tu as soudain appris à faire du fromage. Parle, j’ai hâte de t’entendre !

— Mais ce n’est pas une question… équitable.

— Vraiment ? Pour toi, il n’est pas « équitable » de te demander si tu es capable de subvenir à tes besoins ? Un oiseau qui ne sait pas attraper les vers est condamné à mourir. C’est une règle fondamentale. Et c’est pareil pour les êtres humains.

— Assez de haine !

— Tu portes déjà un bandeau… Pourquoi ne pas te boucher les oreilles et te fredonner intérieurement une chanson afin de ne penser à rien ? (Richard se pencha davantage et baissa le ton – dans le registre de la menace, pas de la complicité.) Puisque tu es omniscient, Sage, essaie de deviner ce que je vais te faire.

Le gamin couina de terreur et recula sur son coussin.

Kahlan joua des coudes pour passer entre Richard et Anson. Puis elle s’assit au bord du trône, passa un bras autour des épaules du pauvre gosse, qui se serra contre elle pour se réconforter.

— Richard, tu le terrifies ! Regarde-le, il tremble comme une feuille.

Le Sourcier retira le bandeau des yeux du gamin, qui le regarda comme s’il allait le manger.

— Pourquoi t’es-tu blotti contre ma femme ? demanda gentiment Richard.

— Parce que tu allais me faire du mal.

— Tu espérais donc qu’elle te protégerait ?

— Bien sûr. Tu es beaucoup plus grand que moi.

— Tu as conscience de ce que tu viens de dire ? Tu avais peur, et tu voulais qu’on te défende. Est-ce un comportement critiquable ? Est-il mal de rechercher la sécurité ? ou de redouter un agresseur ? ou encore de demander la protection de quelqu’un d’assez fort pour repousser la menace ?

— Eh bien… Non, je suppose que non…

— Et si je te menaçais avec un couteau ? Tu voudrais que quelqu’un s’interpose et te sauve la vie ?

— Je crois, oui…

— C’est exactement le sujet de notre conversation.

— Que veux-tu dire ?

— La vie… Tu veux vivre, et c’est une noble motivation. Tu refuses d’être tué. Ça, c’est parfaitement justifié.

» Toutes les créatures veulent vivre. Un lapin court quand il est en danger, et c’est pour ça qu’il a des pattes puissantes. Ses longues oreilles et ses jarrets musclés ne lui servent pas à découvrir de l’herbe agréable à brouter. Il doit entendre venir ses ennemis, et courir assez vite pour leur échapper.

» Un daim grogne quand il est menacé. Un serpent peut utiliser ses sonnettes pour repousser un agresseur. Enfin, un loup hurle quand il veut faire fuir ses adversaires. Mais si la menace persiste, et quand il est impossible de fuir, un daim peut piétiner, un serpent peut mordre et un loup peut attaquer. Aucun de ces animaux ne cherche le conflit, mais ils savent se défendre quand il le faut.

» L’homme est la seule créature qui se soumet volontairement aux sévices d’un prédateur. À cause de son conditionnement – par exemple celui qui te pousse à débiter des phrases que tu ne comprends pas – l’homme peut négliger ou rejeter les valeurs fondamentales de la vie. Pourtant, tu as eu le bon réflexe en te serrant contre ma femme.

— Vraiment ?

— Oui. Ta philosophie ne pouvait rien pour toi, alors tu as parié sur sa bonté. Si j’avais vraiment voulu te frapper, elle se serait interposée pour m’en empêcher.

— Tu l’aurais fait ? demanda le Sage à l’Inquisitrice.

— Oui, parce que je crois moi aussi à la noblesse de la vie.

Le gamin eut un sourire émerveillé.

— Mais ton réflexe, continua Kahlan, n’aurait servi à rien si tu avais cherché la protection d’une personne conditionnée par ton idéologie. Selon ses préceptes, l’autodéfense est l’expression de la haine. À cause des enseignements pervers de ses philosophes, ton peuple est devenu le complice de ses propres bourreaux.

— Je refuse qu’il en soit ainsi ! s’écria le Sage.

— Nous aussi, dit Kahlan en souriant. C’est pour ça que nous sommes là. Richard vient de te montrer que connaître la réalité est possible. Et que c’est indispensable quand on veut survivre…

— Merci, dit l’enfant à Richard, qui sourit et lui ébouriffa les cheveux.

— Navré d’avoir été obligé de te terroriser pour t’aider à comprendre que tes propos n’avaient aucun sens. Je voulais prouver que les choses qu’on t’a inculquées ne te servent pas. Elles ne le peuvent pas, parce qu’elles sont irréelles et déraisonnables. Tu as l’air d’un garçon qui aime la vie, et j’étais comme toi, à ton âge. Aujourd’hui, je n’ai pas changé. La vie est formidable : dévore-la à belles dents, regarde-la avec tes yeux et émerveille-toi de sa beauté.

— Personne ne m’avait jamais parlé comme ça… Hélas, je reste toujours à l’intérieur, et je n’ai pas l’occasion de voir grand-chose.

— Eh bien, avant de repartir, je pourrai peut-être t’emmener faire un tour dans les bois, histoire de te montrer quelques jolies choses : les arbres, les plantes, les oiseaux. Avec de la chance, nous apercevrons peut-être un renard. Et en marchant, nous parlerons un peu plus des merveilles de la vie. Ça te plairait ?

— Tu ferais ça pour moi ? Vraiment ?

— Bien entendu, fit Richard avec le sourire qui faisait chaque fois fondre le cœur de Kahlan.

Owen avança et ébouriffa à son tour les cheveux blonds du garçon.

— J’étais le Sage, à une époque. Et puis je suis devenu un peu trop vieux…

Le gamin ne cacha pas sa surprise.

— Sans blague ?

— Comme je te le dis ! En ce temps-là, je pensais avoir été choisi grâce à mes qualités et parce que j’étais le seul à avoir accès à des trésors de sagesse. Je me prenais pour un grand philosophe, figure-toi. Aujourd’hui, j’ai honte de mesurer à quel point j’étais stupide. On m’a appris à réciter des leçons, et je n’ai pas eu d’enfance. Les grands porte-parole me félicitaient de répéter les choses comme un perroquet, et quand je parlais pompeusement aux gens, ils louaient ma sagesse alors que je ne comprenais pas un mot de ce que je disais…

— C’est la même chose pour moi…, dit l’enfant.

Richard se tourna vers les résistants et les autres Bandakars.

— Voilà toute la sagesse à laquelle a eu droit votre peuple : des idioties répétées par un enfant. Mais vous avez un cerveau qui vous permet de réfléchir et de comprendre le monde. Cette cécité volontaire est une façon de vous trahir vous-mêmes !

Les hommes du premier rang – les seuls que Kahlan pouvait voir, de sa position – hochèrent pensivement la tête. Ils semblaient un peu honteux, crut deviner l’Inquisitrice.

— Le seigneur Rahl a raison, dit Anson. Jusqu’à aujourd’hui, je ne m’étais pas aperçu que nous étions… eh bien… ridicules.

— Nous ne sommes pas ridicules ! rugit un des porte-parole, le poing levé.

Un autre porte-parole – celui au menton pointu – tendit la main et s’empara du couteau accroché à la ceinture d’Anson.

Kahlan eut du mal à croire qu’elle ne rêvait pas. Comme dans un cauchemar, en effet, elle eut l’impression de savoir ce qui allait se passer sans rien pouvoir faire pour l’empêcher.

Avec un cri de rage, le porte-parole frappa Anson, et l’Inquisitrice entendit la lame riper contre un os. Fou de colère, le porte-parole dégagea le couteau, leva le bras et poignarda de nouveau Anson, dont les genoux se dérobèrent.

Une note métallique reconnaissable entre toutes retentit. Reflétant la lueur des bougies, la lame de l’Épée de Vérité décrivit un arc de cercle dans les airs. Propulsée par les formidables muscles du Sourcier, la lame percuta le cou du porte-parole sur le côté gauche, s’enfonça de biais, le décapita et trancha en fin de course son épaule droite.

La tête de l’homme, son bras et le couteau d’Anson volèrent dans les airs puis allèrent s’écraser contre un mur. Le corps du porte-parole resta un moment debout, puis il bascula sur le côté dans un geyser de sang.

Richard braqua son arme sur les autres porte-parole, au cas où ils auraient l’idée d’imiter leur collègue.

Kahlan serra le petit garçon contre elle et lui couvrit les yeux d’une main.

Des résistants s’affairaient déjà auprès d’Anson. L’Inquisitrice n’aurait su dire s’il était mort ou grièvement blessé, mais les coups avaient été terribles…

La tête et le bras du porte-parole étaient tombés près d’une table chargée de bougies. Le poing inerte serrait encore le manche du couteau.

Une horrible boucherie, en quelques secondes… Tous les acteurs et les témoins du drame en étaient comme pétrifiés.

— Grands porte-parole, dit Richard d’une voix qui ne tremblait pas, l’un des vôtres a versé le sang, et ce n’était pas celui d’un de vos bourreaux, mais d’un homme qui ne vous a jamais rien fait et qui lutte pour libérer son peuple de l’oppression…

Kahlan se leva et vit qu’il y avait à présent une petite foule dans le sous-sol. Voyant Cara approcher, l’Inquisitrice attira son attention et lui souffla à l’oreille :

— Qui sont ces gens ?

— Des citadins… Des messagers leur ont appris la libération de Witherton. Quand on les a informés de notre visite au Sage, ils ont voulu venir voir ce qui se passait. Il y en a partout dans l’escalier et à l’étage. Bientôt, on ne pourra plus faire un pas dans la cour…

La Mord-Sith s’inquiétait, car son principal souci, comme toujours, était la protection du Sourcier et de la Mère Inquisitrice.

Les propos de Richard avaient secoué les Bandakars, c’était évident. Mais comment prévoir leur réaction ?

Les porte-parole avaient perdu toute leur agressivité, sans doute parce qu’ils ne voulaient pas être associés au crime de leur collègue.

L’un d’eux s’écarta des autres et vint se camper devant Kahlan, qui serrait toujours contre elle le petit Sage.

— Je suis désolé, dit-il au gamin. (Il se tourna vers les autres Bandakars.) Navré, mais je démissionne de mon poste. La prophétie se réalise, et le salut est à portée de nos mains. Selon moi, nous devrions écouter ce que ces hommes ont à dire. J’aimerais cesser d’avoir peur que les soudards de l’Ordre nous massacrent tous…

Il n’y eut pas d’acclamations, mais une approbation silencieuse, comme si ces gens étaient soulagés qu’on tienne enfin compte de leur désir secret d’échapper à la tyrannie des envahisseurs.

Richard s’accroupit près d’Owen. Ensemble, les deux hommes regardèrent des braves gens bander le bras d’Anson.

Le Bandakar s’était assis. Du sang empoissait sa chemise, mais le bandage semblait ralentir l’hémorragie. La blessure était impressionnante, mais sans réelle gravité…

— Il va falloir recoudre la plaie, dit Richard.

Plusieurs hommes hochèrent la tête. Un vieux Bandakar fendit la foule et se pencha sur le blessé.

— Je sais le faire, dit-il simplement. Et j’ai les herbes qu’il faut pour préparer un cataplasme.

— Merci, dit Anson alors que certains de ses amis l’aidaient à se relever. (Il tituba, attendit un instant, puis se tourna vers Richard :) Seigneur Rahl, merci d’avoir agi comme l’affirment les dévotions que nous vous consacrons. (Il ferma les yeux.) « Maître Rahl nous protège… »

Anson rouvrit les yeux et sourit.

— Je n’aurais pas cru être le premier à verser mon sang pour la cause. Et moins encore qu’un Bandakar en serait responsable…

Richard tapota gentiment l’épaule intacte de son ami.

— Je crois que nous avons tous opté pour la liberté, dit Owen en regardant la foule. (Tous les Bandakars hochèrent la tête.) Seigneur Rahl, comment allons-nous éliminer les soldats qui occupent Northwick ?

Richard essuya sa lame sur le pantalon du porte-parole mort, puis il regarda lui aussi la foule.

— Quelqu’un sait combien de soudards compte la garnison de Northwick ?

Il n’y avait aucune colère dans la voix du Sourcier. Depuis qu’il avait dégainé son arme, Kahlan lisait dans son regard que la magie de l’épée n’avait pas répondu à son appel. Il avait frappé avec ses muscles, sans l’aide de son pouvoir. N’importe quelle lame aurait fait l’affaire. Si sa démonstration de force avait de quoi rassurer, l’absence de la magie liée à l’arme était inquiétante.

Le pouvoir qu’avait toujours soutenu Richard lui faisait défaut. Un très mauvais présage qui glaçait les sangs de Kahlan.

Les Bandakars se consultaient pour déterminer le nombre de soldats présents en ville. Tout le monde était d’accord pour compter par centaines.

— Non, il y en a des milliers ! affirma un homme.

— En tout cas, deux mille au minimum, renchérit une femme.

— Voilà qui fait beaucoup d’ennemis, souffla Owen à Richard.

N’ayant jamais participé à une bataille, il ignorait à quel point il avait raison. Car un militaire entraîné valait facilement trois ou quatre civils…

— Comment peux-tu être si affirmative ? demanda Richard à la femme.

— Parce que je travaille dans l’équipe qui prépare les repas des soldats…

— Vous faites la cuisine pour les envahisseurs ?

— Oui. Ils sont bien trop paresseux pour s’en charger eux-mêmes.

— Quand dois-tu aller au travail ?

— Je devrais déjà y être… Il faut préparer le ragoût de demain, et comme d’habitude, nous passerons la nuit à faire du pain, des biscuits et des omelettes pour leur petit déjeuner.

Connaissant les soldats de l’Ordre, Kahlan songea qu’ils devaient être ravis qu’on les chouchoute ainsi.

Richard se plongea dans une profonde méditation. Avec des combattants inexpérimentés, vaincre deux mille soldats professionnels serait impossible. Il fallait contourner le problème, pas l’attaquer de front.

Le Sourcier tapota le bras de l’homme qui pansait la blessure d’Anson.

— Tu as des herbes, ai-je cru comprendre ? Es-tu versé en herboristerie ?

— Pas vraiment… Mais je sais préparer des médicaments de base.

Kahlan fit la grimace. Un instant, elle avait espéré que ce Bandakar saurait reproduire l’antidote…

— Peux-tu te procurer du muguet, de l’if commun, du tue-loup, de la ciguë et du laurier rose ?

— Ce sont des végétaux très faciles à trouver dans nos forêts.

Richard regarda ses résistants de la première heure.

— Nous devons éliminer les soldats ennemis. Moins nous nous battrons pour y parvenir et mieux ce sera. Profitons de la nuit pour quitter la ville et aller cueillir ces plantes… (Le Sourcier tendit une main vers la femme qui cuisinait pour les soldats.) Tu nous montreras où vous préparez ce fameux ragoût. Demain matin, nous vous apporterons des ingrédients supplémentaires.

» Avec ce que nous ajouterons au rata, les soldats seront très malades quelques heures après le repas du soir. Nous ne mettrons pas le même poison dans tous les chaudrons, afin que les symptômes soient différents. Si nous nous y prenons bien, les trois quarts des hommes seront morts avant d’avoir compris ce qui leur arrive.

» Pendant la nuit, nous achèverons les agonisants et nous tuerons ceux qui auront jeûné pour une raison ou pour une autre. Agissons intelligemment, et Northwick sera libérée de l’Ordre Impérial sans avoir eu besoin de le combattre. La défaite de l’ennemi sera totale, et nous n’aurons pas perdu un seul homme.

Un long silence suivit cet exposé. Puis des sourires apparurent sur les lèvres des Bandakars, qui recouvraient enfin l’espoir.

Bouleversés à l’idée d’être de nouveau libres, beaucoup avancèrent et vinrent raconter en quelques mots tout ce qu’ils avaient enduré. Des êtres chers violés, tués, déportés ou assassinés.

Une chance de vivre s’offrait à ces pauvres gens, et ils ne lui tourneraient pas le dos. Leur calvaire pouvait cesser, et ils étaient prêts à tout pour qu’il en soit ainsi.

— Ça détruira notre mode de vie, dit un homme, sans aucune amertume, mais avec une sincère stupéfaction.

— Le salut est à portée de nos mains, lui répondit une femme dans la foule.

Chapitre 53

À la pâle lumière du crépuscule, Zedd avait du mal à tenir debout pendant qu’il attendait devant la tente où Tahira venait d’entrer avec une petite caisse. Alors qu’elle déballait les artefacts, les préparant pour une inspection, des gardes, non loin de là, discutaient de leurs chances d’avoir une tournée de bière avec le rata du soir.

Avec son collier autour du cou, le vieil homme décharné aux bras attachés dans le dos ne les inquiétait pas beaucoup.

Conscient qu’on ne lui prêtait aucune attention, Zedd s’appuya discrètement contre la roue arrière d’un chariot. Il aurait tout donné pour qu’on le laisse s’allonger et dormir un peu.

Il jeta un bref coup d’œil à Adie, qui lui sourit courageusement.

Le chariot était plein d’objets volés dans la forteresse. Pour ce qu’en savait le vieux sorcier, il pouvait s’agir d’une cargaison d’artefacts destinés à amuser les enfants et à former les novices. Ou au contraire d’une brassée de sorts susceptibles d’assurer la victoire de Jagang en un clin d’œil.

Zedd n’avait même jamais vu certains objets rapportés par les pillards insensibles à la magie. Même pour lui, il existait des champs de force infranchissables. Et quand il était enfant, les vieux sorciers qui l’avaient initié n’étaient pas plus capables que lui de les franchir.

Les pillards étrangers au don allaient et venaient à leur guise, se jouant de pièges datant de plusieurs milliers d’années. Toutes les certitudes de Zedd étaient cul par-dessus tête. La chute de la forteresse marquait la fin d’une époque – et la disparition définitive d’un mode de vie.

Très bientôt, Zedd lui-même s’effacerait, condamné à l’oubli au fond des poubelles de l’histoire.

Jusque-là, les artefacts qu’il avait identifiés n’étaient pas en mesure d’aider Jagang à gagner la guerre. Les quelques objets qu’il n’avait pas reconnus – et que Tahira avait à la hâte remis dans des caisses hermétiques – pouvaient être terriblement dangereux.

Zedd aurait bien aimé qu’ils soient détruits avant qu’une Sœur de l’Obscurité en découvre le mode d’emploi…

Relevant les yeux, il étudia un des soldats d’élite qui bavardaient non loin de lui. Le type était un peu étrange… Pour commencer, il avait à l’oreille droite une entaille en forme de V qui rappelait la façon dont certains fermiers marquaient leurs cochons. Ensuite, s’il portait le même uniforme que ses camarades, ses bottes étaient différentes.

Autre détail troublant, l’œil gauche du soldat s’ouvrait bien moins largement que le droit…

L’étrange militaire s’éloigna avec quelques autres hommes, privant Zedd de sa distraction.

Mais des soldats et des sœurs passaient sans cesse devant lui. Bizarrement, l’aberration continuait : très souvent, le sorcier croyait voir des fantômes de temps révolus ou simplement des gens qu’il connaissait.

Quelle décadence, pour un homme comme lui ! Avoir des hallucinations parce que son esprit partait en vrille à cause du manque de sommeil…

Bon sang ! une moitié des gardes arboraient des traits familiers. C’était insensé ! Mais à force de les voir depuis des jours, il s’était peut-être habitué à eux…

Une sœur avançait en direction du chariot. Celle-là aussi ressemblait à une connaissance de Zedd. Peut-être simplement parce qu’il l’avait croisée récemment. Ces derniers temps, il avait rencontré pas mal de ces femmes, et rarement dans des circonstances agréables…

Bien, il devait cesser de délirer ! Un homme comme lui ne pouvait pas devenir cinglé comme ça…

Une des petites filles gardées en otages – celle que surveillait un impressionnant colosse – regarda Zedd et lui sourit. Une réaction étrange, pour une gamine terrifiée dans un camp de l’armée de l’Ordre. Mais la pauvre petite ne devait pas comprendre qu’elle était là pour subir la torture, si le vieux sorcier cessait de collaborer.

Zedd détourna le regard de la longue chevelure blonde de cette adorable gamine qui ressemblait à…

Non, il fallait qu’il arrête avec ça ! C’était de la folie furieuse.

— Qu’ils entrent ! cria Tahira à l’intérieur de la tente.

Les quatre gardes passèrent aussitôt à l’action. Deux se saisirent d’Adie, et les deux autres ceinturèrent Zedd. Pour des costauds pareils, le sorcier était un poids plume, et ils le portaient plus qu’ils l’escortaient. Les pieds touchant à peine le sol, le vieil homme entra sous la tente et eut le souffle coupé quand les deux brutes l’assirent sur une chaise, devant une inévitable table basse.

Zedd fit la grimace et ferma les yeux. Si les soldats le tuaient maintenant, se dit-il, il n’aurait plus jamais besoin de les rouvrir. L’ennui, c’était qu’ils enverraient sûrement sa tête à Richard. Le pauvre petit en ferait une maladie, c’était certain…

— Alors ? demanda Tahira.

Zedd ouvrit les yeux et regarda l’objet qui trônait sur la table.

Il sursauta, stupéfié, mais parvint plus ou moins à dissimuler sa réaction.

C’était un artefact très spécial. Un sort de coucher de soleil, enfermé dans une boîte à l’apparence anodine.

Les sœurs ne devaient pas l’avoir ouverte, sinon… Eh bien, il n’aurait pas été assis là en ce moment.

La petite boîte jaune vif avait l’apparence de la moitié supérieure d’un soleil très stylisé. Un demi-disque dont six rayons jaillissaient sur tout le périmètre. Une représentation du soleil couchant, lorsqu’il sombrait à l’horizon.

Les rayons étaient également jaunes, mais avec des lignes orange, vertes et bleues sur leurs arêtes.

— Alors ? répéta Tahira.

— Eh bien…

La sœur consultait son livre et ne regardait pas la petite boîte jaune.

— De quoi s’agit-il ?

— Je n’en suis pas trop sûr…, mentit Zedd pour gagner du temps.

— Tu veux que je fasse venir des enfants ? grogna Tahira, de fort mauvaise humeur ce jour-là.

— Non, ça me revient ! lança Zedd, nonchalant. C’est une boîte à musique magique. Un sort joue un petit air quand on l’ouvre.

Ce détail-là était vrai…

Tahira étant toujours plongée dans son catalogue, Zedd regarda brièvement Adie et vit qu’elle avait saisi qu’il se passait quelque chose. Il espéra que la sœur ne s’en apercevrait pas si facilement.

— Une boîte à musique, donc, répéta la sœur, plus intéressée par le livre que par l’artefact en question.

— C’est ça, oui… Quand on l’ouvre, le sortilège produit une mélodie… (Ruisselant de sueur, le cœur battant la chamade, Zedd tenta d’empêcher sa voix de trembler.) Essayez, et vous verrez…

Tahira étudia un moment la boîte.

— C’est toi qui vas l’ouvrir, dit-elle.

— Et comment ferai-je, avec les mains attachées dans le dos ?

— Utilise tes dents !

— Mes dents ?

Du bout de sa plume, Tahira poussa la boîte plus près du sorcier.

— C’est ça, tes dents !

Zedd avait prévu les soupçons de la sœur, et il jugea plus prudent de ne pas en rajouter en jouant trop la comédie.

Il fit rouler sa langue dans sa bouche, tentant d’obtenir un peu de salive. Du sang aurait été encore mieux, mais si elle le voyait se mordre l’intérieur de la joue, Tahira ne serait pas dupe. Le sang était un catalyseur si commun…

Zedd se pencha en avant et tendit le cou vers la boîte. Placer les dents convenablement sur le couvercle n’était pas aisé, dans cette position. S’en apercevant, Tahira poussa de nouveau la boîte.

Exactement ce qu’il fallait à Zedd.

Serrant le couvercle entre ses dents, il leva le menton. Au début, toute la boîte vint avec. Mais il secoua la tête, et le couvercle consentit à se séparer du reste.

S’il n’était pas ouvert par un voleur, un sort de coucher de soleil devait être activé par un sorcier qu’il reconnaissait. Trop vite pour que Tahira s’en aperçoive, Zedd déposa une goutte de salive dans la boîte afin d’activer le sortilège.

Le vieux sorcier se sentit euphorique quand la mélodie retentit. Le sortilège était toujours fonctionnel ! Et par la fente du rabat de la tente, on voyait que le soleil ne tarderait plus à se coucher.

Zedd se serait bien levé pour danser au rythme de la musique. Et il aurait volontiers crié de joie. Même s’il ne lui restait plus longtemps à vivre, il vibrait de bonheur. L’épreuve était presque terminée. Dans très peu de temps, tous les artefacts volés seraient détruits, et le vieil homme aurait quitté ce monde. Ses ennemis n’auraient rien obtenu de lui.

Il allait mourir sans avoir trahi sa cause.

Il déplorait que les familles prises en otages doivent périr avec lui, mais au moins, elles ne souffriraient plus…

Adie aussi allait mourir. Cette idée lui serrait le cœur. Il détestait que sa très chère amie ait des malheurs…

— Très amusant, marmonna Tahira en reposant le couvercle sur la boîte.

Aussitôt, la musique cessa. Mais ça n’avait aucune importance, puisque le sortilège était activé. La mélodie était une confirmation – et un signal indiquant qu’il fallait filer au plus vite.

Zedd n’en aurait pas l’occasion et il s’en fichait.

— Je vais la remettre à sa place, dit Tahira en ramassant la boîte. Pendant mon absence, les gardes t’amèneront la petite fille suivante, sur la liste des tortionnaires… Regarde-la bien et pense à ce que ces hommes lui feront si tu cesses de coopérer…

— Mais je…

Zedd ne put pas finir sa phrase, car le Rada’Han lui envoya une vague de douleur qui descendit de sa nuque jusqu’à ses hanches. Arquant le dos, il hurla et manqua de perdre conscience.

Quand son calvaire cessa, il s’affaissa sur sa chaise, la tête baissée, incapable de la relever…

— Venez avec moi, dit Tahira aux gardes. J’ai besoin d’aide. Le soldat qui s’occupe de la fillette pourra surveiller ces deux vieux fous…

Des larmes aux yeux, le souffle encore court à cause de la douleur, Zedd regarda le « plafond » de la tente. Des ombres dansèrent sur la toile quand la sœur et les quatre soldats écartèrent le rabat, laissant entrer la lumière du crépuscule.

Puis le garde entra avec la « fillette suivante ».

Zedd ne baissa pas les yeux, car il refusait de voir le visage d’une autre petite victime.

Un peu remis du choc, il se redressa néanmoins sur sa chaise.

Un garde d’élite en cuirasse, des bandes de cuir croisées sur la poitrine, avança vers le vieil homme avec la petite fille blonde dont il tenait la main. Baissant enfin les yeux, Zedd reconnut la gamine qui lui avait souri.

Il baissa les paupières, accablé à l’idée de ce qui attendait cette pauvre enfant qui lui rappelait tellement quelqu’un.

Quand il rouvrit les yeux, la petite lui fit un clin d’œil.

Zedd en plissa le front de surprise.

Souriante, la fillette releva assez sa robe imprimée pour que le sorcier puisse voir le couteau fixé à chacune de ses cuisses.

Bon sang ! que se passait-il ? Se pouvait-il que… ?

— Rachel ? hasarda le vieux sorcier.

Le sourire de la gamine s’élargit.

Soufflé, Zedd dévisagea le « garde d’élite ».

— Par les esprits du bien…, souffla-t-il.

C’était un garde-frontière qu’il connaissait très bien.

— J’ai entendu dire que tu t’étais fourré dans les ennuis, dit Chase.

Un instant, Zedd crut qu’il continuait à avoir des hallucinations. Puis il comprit pourquoi il avait reconnu Rachel… sans vraiment la reconnaître. En près de deux ans et demi, la petite avait pas mal changé, et ses cheveux blonds, jadis coupés court, cascadaient sur ses épaules. De plus, elle avait grandi d’une bonne tête.

— Adie, fit Chase, les pouces glissés dans sa large ceinture de cuir, connaissant ton sérieux, je suis sûr que c’est Zedd qui t’a mise dans la mouise.

Le vieux sorcier jeta un coup d’œil à son amie. Il vit qu’elle souriait de toutes ses dents. Depuis combien de temps ne l’avait-il plus vue si heureuse ?

— Tu le connais, Chase, dit la dame des ossements, il attire les ennuis comme un aimant le fer !

Zedd n’avait plus vu le garde-frontière depuis deux ans et demi. Mais c’était un très vieil ami, et grâce à lui, Richard avait pu rencontrer Adie et découvrir un moyen de traverser la frontière, quelque temps avant qu’elle disparaisse.

Chase était un peu plus vieux que Richard. En Terre d’Ouest, c’était sans nul doute son meilleur ami.

— Un autre garde-frontière, Friedrich, est venu me voir en Terre d’Ouest, expliqua Chase. Il m’a raconté que le « seigneur Rahl » l’avait envoyé à la forteresse t’avertir de je ne sais quel danger. Quand il a vu qu’Adie et toi n’étiez pas là, et que le complexe grouillait d’envahisseurs, il a eu la bonne idée de venir me demander de l’aide. Les gardes-frontière de tous les pays sont solidaires.

» Rachel et moi avons décidé de venir sauver ta vieille peau, mon cher Zedd !

Le sorcier jeta un coup d’œil inquiet à la très pâle lumière qui filtrait du rabat.

— Vous devez partir d’ici ! Il faut filer avant le coucher du soleil, sinon vous mourrez. Allez, fichez le camp tant que c’est encore possible !

— Zedd, dit Chase, je n’ai pas fait tout ce chemin pour repartir sans toi.

— Mais tu ne comprends pas…

Une lame fendit soudain la toile, sur le côté de la tente, et ménagea une ouverture assez haute et large pour qu’un homme, en forçant un peu, puisse rejoindre Zedd et ses compagnons.

Ébahi, le vieux sorcier dévisagea ce nouveau garde d’élite qui lui rappelait aussi quelqu’un.

— Non, Chase ! cria Zedd quand il vit le garde-frontière porter la main à la hache de guerre accrochée à sa ceinture.

— Pas un geste ! ordonna l’homme qui venait d’entrer. Il y a là dehors un ami à moi qui t’embrochera sans sourciller si tu tentes de faire le malin.

— Capitaine Zimmer ? fit Zedd, dépassé.

— En chair et en os, oui. Et je suis là pour vous sauver.

— Mais… vous êtes brun…

— De la suie, tout bêtement. Dans le camp de Jagang, les blonds ne sont pas très bien vus.

— Vous devez tous partir avant le coucher du soleil, répéta Zedd. Fichez le camp, bon sang !

— Combien d’hommes avez-vous ? demanda Chase au capitaine.

— Une poignée… Mais qui es-tu, l’ami ?

— Un vieil ami, justement, répondit Zedd à la place du garde-frontière. À présent, écoutez, il…

Des cris venant de l’extérieur interrompirent le vieil homme.

Zimmer se précipita vers le rabat de la tente. Un homme passa la tête à l’intérieur et répondit avant que son chef ait eu le temps de l’interroger :

— Ce n’est pas nous, capitaine…

Dans le lointain, Zedd entendit des voix crier : « Assassin ! Assassin ! »

Le capitaine Zimmer se plaça derrière le sorcier et lui délia les mains. Puis il s’occupa de libérer Adie.

— Il faut saisir notre chance, dit Rachel. Profitons de la confusion pour partir d’ici.

— Le cerveau de notre groupe, dit Chase avec un sourire.

Zedd se laissa tomber à genoux et prit la petite fille dans ses bras. Aucun mot ne parvint à sortir de ses lèvres, mais ce n’était pas un problème. Sentir les petits bras de Rachel autour de son cou suffisait à combler le vieil homme de bonheur.

— Tu m’as beaucoup manqué, Zedd, souffla Rachel.

Hors de la tente, c’était le chaos. Des officiers criaient des ordres, leurs soldats couraient en tous sens et des cliquetis d’acier retentissaient dans le lointain.

Tahira entra soudain sous la tente. Voyant que Zedd était libre, elle lui envoya une décharge de pouvoir par l’intermédiaire du Rada’Han.

Le vieil homme en tomba à la renverse.

Une deuxième sœur, plus jeune, entra juste derrière Tahira, qui se retourna, surprise. Mais sa « collègue » la frappa si fort qu’elle manqua de s’écrouler comme Zedd. Réagissant à une vitesse folle, la Sœur de l’Obscurité lança un éclair qui illumina violemment l’intérieur de la tente.

Au lieu de pulvériser son adversaire, comme Zedd le redoutait, l’attaque de Tahira se retourna contre elle et elle tomba comme une masse.

— Je t’ai eue ! triompha l’autre sœur, blonde comme les blés, en posant un pied sur la gorge de Tahira.

— Rikka ? s’étonna le vieux sorcier.

Agiel au poing, la Mord-Sith s’était déjà tournée vers Chase.

— Rikka ? lança Zimmer à l’autre bout de la tente.

Il semblait soufflé de voir la Mord-Sith ici – surtout déguisée en sœur, avec ses longs cheveux blonds défaits.

— Zimmer ? Que fichez-vous ici ?

— Et vous ? répliqua le capitaine. D’abord, c’est quoi, cette tenue ?

— La robe d’une sœur…, répondit Rikka avec un sourire mauvais.

— Quelle sœur ? demanda Zedd.

— Une égoïste qui ne voulait pas me prêter sa tenue… Elle aura laissé sa tête dans l’affaire… (Rikka désigna l’anneau passé à sa lèvre inférieure.) Je lui ai emprunté ça aussi. Mais je l’ai coupé, pour ne pas être obligée de me percer la lèvre. Comme ça, je ressemble vraiment à une sœur…

Rikka se pencha, prit Tahira par les cheveux et la força à se relever.

— Enlève son collier à Adie !

— Je ne ferai pas…

Rikka plaqua son Agiel sous le menton de la sœur. Du sang perla de la lèvre inférieure de Tahira, qui cria de douleur.

— J’ai dit : enlève-lui ce collier ! Et ne t’avise plus jamais de me contrarier !

La sœur tituba jusqu’à la dame des ossements et exécuta l’ordre de la Mord-Sith.

Les poings sur les hanches, Chase regarda Zedd, qui ne s’était toujours pas relevé.

— Que vas-tu faire, maintenant ? Tirer à la courte paille pour savoir qui aura le droit de te sauver ?

— Fichtre et foutre ! Vous êtes tous sourds, ou quoi ? Vous devez filer d’ici !

Rachel brandit un index accusateur sous le nez du vieil homme.

— Zedd, tu sais qu’on ne doit pas dire de gros mots devant les enfants ?

Accablé, le sorcier fit de grands yeux à Chase.

— Je sais…, soupira le garde-frontière. Elle ne cesse de m’admonester…

— Le soleil se couchera bientôt ! rugit le vieux sorcier.

— Il serait préférable d’attendre qu’il ait disparu, dit Zimmer. Dans l’obscurité, il sera plus facile de sortir du camp.

Un bourdonnement retentit, l’air vibra, et il y eut un claquement métallique. Enfin débarrassée de son collier, Adie soupira de soulagement.

— Quelqu’un m’écoute ? explosa Zedd en se relevant. J’ai activé un sort de coucher de soleil !

— Un quoi ? s’étonna Chase.

— Un sort de coucher de soleil… C’est un artefact protecteur qui vient de la forteresse. Une variante de champ de force. Quand il sent que d’autres champs de force ont été violés, et que des objets de valeur manquent, il parvient à s’introduire dans le butin. Lorsqu’un voleur l’ouvre – car le sort a la forme d’une boîte – il s’active dès que le soleil se couche et détruit tous les trésors volés. Là, c’est moi qui ai déclenché le sortilège, pas un pillard, mais le résultat sera le même.

— Vieux fou ! rugit Tahira.

— Nous devrions peut-être y aller, dit Rikka en prenant le vieux sorcier par le bras.

— Hé ! une minute ! lança Chase en saisissant l’autre bras du vieil homme.

Zedd dégagea ses deux membres supérieurs et désigna la lumière mourante, à travers la fente ménagée par Zimmer.

— Il nous reste peu de temps avant que cet endroit se transforme en une boule de feu.

— Une boule de quelle taille ? demanda Zimmer.

— Il y aura des milliers de victimes ! Le sort ne détruira pas le camp, très loin de là, mais toute cette zone sera carbonisée.

Tout le monde se mit à parler en même temps.

— Silence ! cria Chase. Et écoutez-moi ! Si nous nous comportons comme des fugitifs, nous serons pris. Capitaine, tes hommes et toi m’accompagnerez. Nous ferons comme si Zedd, Adie et Rachel étaient nos prisonniers. Je suis arrivé ici grâce à cette ruse, parce que j’ai découvert qu’il y avait des enfants otages… Rikka et la vraie sœur renforceront notre crédibilité.

— Zedd, voulez-vous être débarrassé du collier avant notre départ ? demanda la Mord-Sith.

— Non, nous n’avons pas le temps. Allons-y !

— Pas question, fit Adie en prenant le bras du vieil homme.

— Pardon ?

— Écoute-moi ! Il y a des familles entières sous les tentes. Si nous ne faisons rien, tous ces gens mourront. Va à la forteresse. Moi, je me chargerai de sauver les innocents…

Zedd détesta d’emblée cette idée. Mais seul un fou aurait tenté de discuter avec Adie quand elle avait décidé quelque chose.

— Séparons-nous, dans ce cas, proposa Zimmer. Mes hommes et moi jouerons le rôle des gardes, et nous conduirons Adie et ses protégés hors du camp.

— D’accord, fit Rikka. Dites à Verna que je pars avec Zedd pour l’aider à reconquérir la forteresse. Il aura besoin d’une Mord-Sith pour protéger ses arrières.

Un court silence suivit. Personne n’ayant émis d’objection, l’affaire semblait réglée.

— On y va ! cria Zedd.

Il enlaça Adie et l’embrassa sur la joue.

— Sois prudente… Assure Verna que je reprendrai la forteresse, et aide-la à défendre les cols.

— Sois prudent aussi, vieux fou, et écoute Chase. Pour être venu de si loin à ton secours, ce doit être un très gentil garçon.

Zedd sourit puis poussa un petit cri quand le garde-frontière le tira par le dos de sa tunique, l’entraînant vers la sortie.

— Le soleil se couche, fichons le camp ! N’oublie pas : tu es mon prisonnier.

— Je connais le rôle par cœur, marmonna Zedd tandis que Chase le tirait dehors comme un vulgaire sac de patates.

Il sourit à Adie, qui se précipitait déjà vers sa mission.

— Un moment ! cria-t-il. (S’arrêtant près d’un chariot, il y récupéra un objet qu’il ne voulait pas laisser détruire.) C’est bon, on file !

Le camp était sens dessus dessous. Arme au poing, des gardes d’élite se précipitaient vers les tentes de commandement. D’autres hommes allaient renforcer le cordon de sécurité. Partout, des cors et des trompettes sonnaient l’alarme.

Zedd eut soudain très peur que son petit groupe soit intercepté et interrogé.

Mais Chase prit très intelligemment les devants.

— Qu’est-ce que tu fiches ? beugla-t-il en saisissant par le bras un soldat affolé. Aide-moi à protéger ces prisonniers. Si nous les perdons, l’empereur nous fera écarteler vifs.

L’homme rassembla une dizaine de soldats qui escortèrent Chase, Rikka, Tahira, Rachel et Zedd.

La fille adoptive du garde-frontière jouait à merveille les gamines terrifiées. Histoire de renforcer ses effets, Chase la secouait de temps en temps et lui criait de la fermer.

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, Zedd vit que le soleil commençait de sombrer à l’horizon.

— Plus vite ! lança-t-il à Rikka.

Franchir le cordon de sécurité fut moins compliqué que prévu. Résolus à ne laisser entrer personne, les soldats ne s’attendaient pas que des soldats de leur camp et des prisonniers essaient de sortir.

Un homme décida quand même d’interroger l’étrange petite colonne.

— Écarte-toi, imbécile ! cria Chase. Ordre de l’empereur !

L’homme obéit, et le cordon de sécurité, derrière lui, se scinda brièvement en deux pour céder le passage au petit groupe.

En quelques minutes, les fugitifs furent loin du « cœur » du camp. Alors que tout semblait se dérouler à merveille, une bande de soldats tenta de leur barrer le chemin.

Ces soudards avaient simplement repéré Rikka et Tahira, et ils espéraient profiter du chaos ambiant pour s’offrir un peu de bon temps.

Leur chef, un type affreux à demi édenté, se campa devant ses hommes et leva une main.

— Minute, les amis ! Je crois que les dames ont envie de rester ici avec nous…

Sans s’arrêter, Rachel récupéra un couteau, sous sa robe, et, sans même regarder en arrière, le lança par-dessus son épaule. Sans s’arrêter non plus, Chase rattrapa l’arme au vol – par la pointe – puis la propulsa sur l’enquiquineur édenté.

La lame s’enfonça entre les deux yeux de l’homme, qui tomba raide mort.

Rachel lança un deuxième couteau à Chase, qui réédita son exploit sur un autre soldat. Échaudés par le sort de leurs compagnons, les autres violeurs potentiels se préparèrent au combat.

Dans le camp de l’Ordre, les rixes pour du butin, du vin ou des femmes n’étaient pas rares, et les authentiques soldats qui accompagnaient les fugitifs ne s’étonnèrent pas de la tournure des événements.

Mais l’affaire allait être chaude, ça semblait évident…

— À terre ! cria Zedd après avoir jeté un regard derrière lui. Tous à plat ventre !

Rikka, Chase, Rachel et le sorcier lui-même se jetèrent dans la poussière.

Autour d’eux, les agresseurs et les hommes de l’escorte se pétrifièrent. Arme au poing, ils regardèrent autour d’eux, à la recherche d’une explication.

— Au secours, ces gens sont des…, commença de crier Tahira.

Une lumière blanche déchira soudain les ténèbres. Quelques secondes plus tard, le souffle d’une explosion fit trembler le sol. Propulsé par une force invisible, un mur de débris passa au-dessus des têtes de Zedd et de ses compagnons.

Les soldats qui étaient restés debout s’envolèrent comme des pantins désarticulés. Décapités par des débris volants, certains étaient morts avant d’avoir compris ce qui se passait.

Tahira s’était tournée vers la source de l’explosion. Une roue de chariot, volant à une vitesse incroyable, la percuta, la coupa en deux et continua son chemin comme si de rien n’était.

Les restes de la sœur vinrent rejoindre sur le sol ceux de dizaines d’hommes.

Quand le rugissement de l’explosion eut un peu faibli, des cris de douleur retentirent un peu partout. Il devait y avoir des centaines de soldats atrocement mutilés.

Zedd espéra qu’Adie n’avait pas traîné dans les parages.

Saisissant le sorcier par l’épaule, Chase le força à se relever. Rachel sous l’autre bras, le garde-frontière détala comme un lapin. Rikka vint se placer entre Zedd et son colosse de sauveur.

Très secouée, Rachel enfouit la tête dans le cou de son père adoptif.

Zedd ouvrit la bouche pour demander à Chase pourquoi il avait enseigné le truc des couteaux à une petite fille. Mais il se ravisa, car c’était lui, deux ans et demi plus tôt, qui avait demandé au garde-frontière d’apprendre tout ce qu’il savait à la fillette.

Rachel était une personne très spéciale. Elle devait être préparée à tout ce que la vie gardait en réserve pour elle.

— Vous auriez dû accepter que la sœur vous retire le collier, dit Rikka. Maintenant, c’est trop tard.

— Si nous avions pris le temps de me faire libérer, répondit Zedd, nous ne serions plus là pour en parler…

— Probablement…, dut concéder la Mord-Sith.

Les quatre fugitifs ralentirent un peu pour reprendre leur souffle. Dans le chaos ambiant, personne ne s’avisa qu’ils tentaient de sortir du camp.

Tout en marchant, Zedd passa un bras autour de l’épaule de Rikka et la serra contre lui.

— Merci d’être venue à mon secours…

La Mord-Sith eut un grand sourire.

— Je ne vous aurais pas laissé entre les mains de ce chien, après tout ce que vous avez fait pour nous. En plus, le seigneur Rahl a Cara pour protectrice, et il serait ravi qu’une Mord-Sith veille sur son grand-père.

Zedd ne se trompait pas : le monde était cul par-dessus tête. Voilà que les Mord-Sith devenaient des anges tutélaires !

— J’ai caché des chevaux et des vivres pas loin d’ici, annonça Chase. Mais il faudrait nous procurer une monture pour Rikka.

Toujours blottie dans les bras de son père adoptif, Rachel sourit au sorcier.

— Chase est mécontent parce qu’il a dû laisser toutes ses armes en arrière. Il n’aime pas se promener sans rien sur lui…

Zedd regarda la hache accrochée à une hanche du garde-frontière, puis l’épée qui faisait le pendant de l’autre côté, et les deux couteaux glissés dans son ceinturon.

— Je peux comprendre qu’un homme digne de ce nom déteste être aussi peu armé, concéda ironiquement le vieux sorcier.

— Je n’aime pas cet endroit…, souffla Rachel à l’oreille de Chase.

— Nous serons bientôt dans la forêt, ma chérie, répondit le colosse en tapotant le dos de l’enfant.

Au cœur même de la boucherie, cette manifestation de tendresse émut Zedd aux larmes.

Chapitre 54

Verna tira sur la bride de son cheval quand la sentinelle déboula devant elle. Pour empêcher sa monture de se cabrer, elle plaça ses mains plus haut sur la bride, tout près du mors.

— Dame Abbesse…, haleta l’homme, j’ai peur qu’il s’agisse d’une attaque…

— De quoi parles-tu ? Quel genre d’attaque ?

— Quelque chose approche sur la route… (La sentinelle désigna le col de Dobbin.) Un chariot, je crois…

L’ennemi leur envoyait sans cesse d’étranges choses. Des chevaux pris dans un sortilège censé percer leurs défenses, des chariots à l’aspect banal truffés d’archers, des espions chargés de missions improbables, des vents magiques qui charriaient des sorts bizarres…

— Comme il fait nuit, notre chef a des soupçons et il ne veut prendre aucun risque.

— Voilà qui me paraît judicieux, admit Verna.

Après avoir fait la tournée des avant-postes et inspecté toutes les défenses, elle était pressée de rentrer au camp.

— Notre chef veut détruire le chariot avant qu’il ait trop approché. Dame Abbesse, j’ai vérifié et il n’y a pas d’autres Sœurs de la Lumière dans le coin. Si vous voulez bien venir jeter un coup d’œil, nous pourrons ensuite provoquer une avalanche pour écraser ce véhicule…

Verna avait une réunion avec les officiers, et elle était déjà en retard.

— Dis plutôt à ton chef de régler cette affaire de la manière qui lui conviendra le mieux.

Le soldat se tapa du poing sur le cœur et s’éloigna.

Verna s’approcha du flanc de sa monture et glissa une botte dans un des étriers. Pourquoi l’ennemi envoyait-il un chariot en pleine nuit ? Ce véhicule n’avait aucune chance de passer, c’était évident. Il fallait être idiot pour…

Verna rappela le soldat.

— Attends un peu ! (L’homme se retourna.) J’ai changé d’idée. Bien ! je t’accompagne…

Utiliser les rochers qu’ils avaient préparés n’était pas une bonne idée. Une avalanche serait bien plus utile contre une attaque massive. Pour arrêter un chariot, c’était du gaspillage…

Verna suivit le soldat jusqu’au point d’observation où attendaient son chef et ses camarades. Tous regardaient la piste à travers les arbres. À la lumière de la lune, le paysage tout entier avait des reflets argentés.

En regardant le chariot avancer sur la voie sinueuse, Verna s’emplit les poumons d’une bonne odeur de pignes.

Un seul cheval tirait le véhicule.

Les archers d’harans attendaient, prêts à tirer au moindre événement suspect. Une lanterne, pour l’instant couverte, leur permettrait d’embraser les flèches si ça devenait nécessaire.

Le chariot semblait vide, un détail que Verna trouva inquiétant. Bien entendu, elle n’avait pas oublié l’étrange message d’Anna au sujet d’un chariot vide, mais ils en avaient déjà laissé passer un, et ça ne pouvait pas devenir une habitude.

S’agissait-il d’un nouveau message de Jagang ? ou d’une sinistre livraison ? Par exemple les têtes de Zedd et d’Adie ?

— Ne tirez pas, dit la Dame Abbesse aux archers. Laissez passer le chariot, mais soyez prêts à le détruire si c’est une ruse de l’ennemi…

Verna suivit l’étroite piste qui serpentait entre les arbres et se dissimula derrière un gros buisson. Quand le chariot fut assez près, elle ouvrit un petit passage dans le champ de force que les sœurs et elle avaient invoqué pour bloquer le col. La toile magique était truffée de sortilèges dévastateurs…

Ce col était assez étroit pour qu’un seul champ de force suffise à le défendre. Si l’ennemi venait, la configuration du terrain interdirait une attaque massive. Bref, même sans magie, ce col aurait été relativement facile à défendre.

Dès que le chariot fut passé, Verna referma la brèche. Aussitôt, un homme sortit du couvert des arbres et alla arrêter le cheval. Tandis que le véhicule s’immobilisait, des dizaines d’archers le visant, Verna acheva la préparation du sort destructeur qu’elle lancerait au moindre signe suspect.

La bâche qui couvrait l’arrière du chariot se souleva et une petite fille apparut. C’était la « messagère » de la fois précédente. En reconnaissant Verna, elle eut un grand sourire.

La Dame Abbesse eut un pincement au cœur à l’idée de ce que l’empereur pouvait avoir à leur dire, cette fois.

— J’ai amené des amis, annonça la fillette.

D’autres passagers se relevèrent. On eût dit des parents accompagnés d’enfants terrorisés.

Verna sursauta quand elle vit un homme et une femme aider Adie à se redresser. La magicienne semblait épuisée. Sa chevelure en bataille rappelait désormais celle de Zedd.

Verna sortit de sa cachette.

— Adie ! Adie ! Je suis tellement contente de te revoir !

— Et moi donc, mon enfant ! Et moi donc…

— Mais où est Zedd ?

— Pas d’inquiétude ! Il s’est évadé aussi…

Verna ferma les yeux et récita une courte prière au Créateur.

— Mais où est-il, dans ce cas ?

— Il est parti pour la forteresse, qui est tombée entre les mains de l’ennemi.

— Nous avons appris la nouvelle…

— Ce bon vieux Zedd veut récupérer son fief.

— Le connaissant, je plains tous ceux qui se mettront en travers de son chemin.

— D’autant plus que Rikka l’accompagne.

— Rikka ? Qu’est-elle allée faire dans le camp de l’Ordre ? Je le lui avais interdit ! (Verna s’avisa que ses propos pouvaient être mal interprétés.) Nous pensions qu’il était impossible de vous sauver…

— Rikka est une Mord-Sith… Elle obéit exclusivement quand ça l’arrange.

— Même si elle m’a désobéi, la joie de te revoir et de savoir Zedd libre me pousse à lui pardonner.

— Le capitaine Zimmer sera bientôt là aussi.

— Zimmer ?

— Oui. Ses hommes et lui sont également venus à notre secours. Ils sont rentrés à pied, suivant le chariot pour le protéger. Le capitaine craignait que l’ennemi nous intercepte. Il s’est assuré qu’il ne nous arrive rien.

Zimmer et ses hommes disposaient de signaux spéciaux qui leur permettaient de traverser le col sans être attaqués par les sœurs ou par leurs propres troupes. De par la nature même de leur mission, ces forces spéciales échappaient à la chaîne de commandement. Kahlan avait voulu qu’il en soit ainsi. Même si leur indépendance était parfois agaçante, ces soldats accomplissaient des exploits hors du commun.

— Avec l’accord de Zedd, j’ai aidé ces innocents à s’échapper, dit Adie. Hélas, d’autres sont restés là-bas…

Verna regarda les malheureux entassés dans le chariot.

— J’imagine ce que Jagang a pu leur faire subir…

— Non, fit Adie, vous ne pouvez pas en avoir idée…

Verna passa à un sujet encore plus terrifiant.

— L’empereur a-t-il trouvé des armes magiques dans la forteresse ?

— Non. Et Zedd a activé un sort qui a détruit tous les artefacts volés. Il y a eu une énorme explosion dans le camp adverse.

— Comme celles qui ont tué tant de soldats en Aydindril ?

— Non, mais les dégâts sont considérables. Des officiers ont dû périr. Et sans doute aussi des sœurs alliées à Jagang.

Verna n’aurait jamais cru voir le jour où elle se réjouirait d’apprendre la mort de Sœurs de la Lumière. Mais ces femmes étaient les esclaves de l’empereur, et elles avaient été trop lâches pour opter pour la liberté quand l’occasion s’était présentée. Bref, elles avaient choisi leur destin.

Une idée lui traversant l’esprit, Verna prit Adie par la manche de sa robe.

— Le sort a-t-il pu tuer Jagang ?

Adie tourna ses yeux totalement blancs en direction du camp ennemi, de l’autre côté du col.

— J’aimerais avoir de meilleures nouvelles, Dame Abbesse, mais sur le chemin du retour, le capitaine Zimmer m’a raconté qu’un assassin s’était introduit dans le camp peu avant notre évasion.

— Qui était-ce ? Et qui l’envoyait ?

— Nous n’en savons rien… C’était un homme de l’Ancien Monde, apparemment… Il semblait déterminé à tuer Jagang. En se déguisant, il est parvenu à entrer dans le « cercle intérieur » mais les gardes l’ont identifié et tué avant qu’il ait pu atteindre l’empereur.

» Jagang a quitté la zone pendant que ses hommes vérifiaient qu’il n’y avait pas d’autres tueurs. Beaucoup de sœurs l’ont accompagné pour assurer sa protection. Quand Zedd a activé son sortilège, il ignorait que l’empereur n’était pas là. Mais de toute façon, il devait agir au moment où l’occasion se présentait…

Verna soupira. Un moment, elle avait espéré que le cauchemar était fini.

— Cela dit, Zedd et toi êtes libres, et nous devons en remercier le Créateur.

— Une petite armée est venue à notre secours, fit Adie. Je ne me souviens pas d’avoir vu le Créateur dans le lot…

— J’imagine bien, dit Verna, mais tu comprends ce que je veux dire…

Dans les bois, les criquets donnaient un concert enthousiaste. Soudain, la vie semblait un peu moins pesante et l’espoir renaissait.

— En tout cas, murmura Verna, j’espère que le Créateur aidera Zedd et Rikka à reprendre la forteresse.

— Le vieil homme n’aura pas besoin du Créateur, répliqua Adie. Un autre homme est venu nous libérer : Chase, un de nos plus chers amis. Les gens qui ont envahi le complexe imploreront l’aide divine quand ce sacré Chase leur tombera dessus !

— Dans ce cas, la forteresse sera bientôt reprise, et Jagang ne recevra aucune aide contre nos champs de force.

Sur un geste de Verna, les quatre couples assis dans le chariot avec leurs enfants en descendirent et approchèrent.

— Bienvenue en D’Hara, dit la Dame Abbesse. Ici, vous serez en sécurité.

— Merci de votre aide, dit un des hommes à la dame des ossements. Aujourd’hui, j’ai honte du mal que j’ai pu penser de vous.

Adie sourit et posa les mains sur les épaules de l’homme.

— Ce n’était pas très gentil, mais comment t’en blâmer ?

La fillette qui avait livré le message, des jours plus tôt, tira sur la robe de Verna.

— C’est mon papa et ma maman… Je leur ai dit que tu as été très gentille avec moi.

La Dame Abbesse s’agenouilla et serra l’enfant dans ses bras.

— Je suis contente de te revoir, ma chérie. Bienvenue dans ton nouveau foyer.

Chapitre 58

Richard ouvrit les yeux. En un clin d’œil, il se sentit parfaitement réveillé – avec en prime une horrible lucidité.

Tous les poils de sa nuque étaient hérissés. Ses cheveux semblaient vouloir se dresser sur sa tête, et son cœur battait la chamade.

Il se leva d’un bond. Surprise, Cara sursauta et lui prit aussitôt le bras, comme si elle craignait qu’il s’écroule.

— Seigneur Rahl, que se passe-t-il ? Vous allez bien ?

Dans la cave silencieuse, tous les regards se braquèrent sur le Sourcier.

— Dehors ! cria-t-il. Prenez vos affaires et sortez ! Tout le monde dehors !

Richard ramassa son sac. Il ne vit pas Kahlan, mais repéra son paquetage et s’en empara aussi.

Un instant, il se demanda s’il était en train de rêver. Ou au moins, si le sentiment d’urgence qu’il éprouvait venait des lambeaux d’un cauchemar que son esprit n’aurait pas encore évacué.

Non, c’était bien réel.

D’abord déconcertés par l’ordre de Richard, les hommes s’étaient levés et récupéraient toutes les affaires qui leur tombaient sous la main – qu’elles leur appartiennent ou pas.

— Vite ! cria Richard en poussant quelques Bandakars vers la sortie. Ne traînez surtout pas !

Comme si une entité invisible le frôlait, il avait la chair de poule et tous ses poils continuaient à se hérisser.

— Vite ! beugla-t-il.

Les Bandakars s’engagèrent dans l’escalier obscur. Affolée par le comportement des humains, Betty se glissa entre les jambes du Sourcier et s’attaqua aux marches.

Richard sentit que Cara était derrière lui.

Il était tendu comme si la foudre était sur le point de le frapper.

— Où sont Kahlan et Jennsen ? demanda-t-il.

— Dehors, répondit la Mord-Sith.

— Parfait. Allons-y !

Alors qu’il atteignait le haut de l’escalier, le souffle d’une explosion, venant du sous-sol, projeta Richard au sol. Également déséquilibrée, Cara lui tomba dessus.

La cave était en feu, et la lueur orange des flammes dansait dans la cage d’escalier.

Richard prit Cara par le bras et lui fit franchir la porte ouverte. Au moment où ils émergeaient à l’air libre, le bâtiment entier s’embrasa. En quelques secondes, il commença de s’écrouler.

Évitant des débris enflammés, la Mord-Sith et son seigneur s’enfuirent à toutes jambes.

Quand ils furent assez loin du bâtiment en feu, Richard sonda la ruelle pour s’assurer qu’on ne leur avait pas tendu une embuscade. Ne repérant pas de soldats, il fit signe à ses hommes de prendre encore plus de distance avec le « palais » incendié.

— Nous ne pouvons pas rester ici, dit-il à Anson. Nicholas connaît notre position. Des soldats vont venir voir ce qui se passe. Il faut nous dépêcher.

Richard n’apercevait Kahlan nulle part, et ça l’inquiétait de plus en plus. Soudain, il vit Jennsen, Owen et Tom débouler dans la ruelle et courir vers lui. À leur expression, il comprit immédiatement que quelque chose n’allait pas.

— Où est Kahlan ? demanda-t-il en prenant le bras de sa sœur.

— Richard, je…

La jeune femme éclata en sanglots. Lui aussi en larmes, Owen tendit au Sourcier un flacon et une feuille de parchemin.

— Que se passe-t-il ? demanda Richard à Tom, le seul qui ne pleurnichait pas.

— Nicholas a trouvé l’antidote, et il a proposé un marché… Le flacon en échange de la Mère Inquisitrice. Nous avons tenté de l’arrêter, seigneur Rahl. Je vous jure que c’est vrai ! Mais elle n’a rien voulu écouter. Elle tenait à récupérer le flacon et à en finir avec le sorcier. Quand vous aurez bu l’antidote, et si elle ne parvient pas à neutraliser le Chapardeur, elle espère que vous viendrez à son secours.

» Quand cette femme a une idée dans la tête, il est impossible de la lui enlever. Mais vous devez le savoir, seigneur…

Dans ce domaine, Richard avait pas mal d’expérience, en effet…

Le toit de l’immeuble venait de céder, ajoutant des craquements sinistres aux rugissements des flammes.

— Seigneur Rahl, dit Owen en brandissant le flacon, elle a agi pour vous. Buvez avant qu’il soit trop tard, sinon, elle se sera sacrifiée pour rien.

Richard retira le bouchon du flacon. Le liquide sentait bien la cannelle, mais quand il le goûta, il ne reconnut absolument pas le goût épicé de l’antidote.

— C’est de l’eau aromatisée, dit-il en regardant sa sœur et le Bandakar.

— Quoi ? s’écria Jennsen.

— De l’eau avec un peu de cannelle ! (Richard vida le flacon sur le sol.) Ce n’est pas de l’antidote ! Elle s’est livrée à Nicholas pour rien !

Jennsen, Tom et Owen en restèrent muets de consternation.

Richard éprouva un étrange détachement.

Ainsi, tout était terminé. Pour lui, la partie s’arrêtait là. Il lui restait un peu de temps pour faire ce qui s’imposait, puis il pourrait poser son fardeau et se reposer à jamais.

— Fais-moi voir ce message, dit-il à Owen.

Le Bandakar tendit la feuille au Sourcier, qui n’eut aucun mal à lire grâce à la lueur des flammes.

Sous le regard de ses compagnons, il prit le temps de bien s’imprégner du message. Puis il baissa les bras.

Cara lui arracha la feuille et lut à son tour.

Richard regarda le bâtiment qui finissait de s’écrouler.

— Comment Nicholas a-t-il su que nous venions chercher l’antidote ? Il a laissé une heure à Kahlan pour le rejoindre sur un pont, à l’est d’ici. Comment connaissait-il notre position ?

— C’était peut-être un bluff, dit Cara. Il a sûrement rédigé la note il y a des jours, en tentant de nous impressionner avec sa « prescience ».

— C’est possible… (Richard tendit un bras derrière lui.) Mais comment expliquer l’incendie ?

— La magie ? avança Jennsen.

Quelle que soit l’explication, Richard n’aimait pas du tout que le Chapardeur ait toujours une bonne longueur d’avance sur lui.

— Comment avez-vous su qu’il allait incendier l’immeuble ? demanda Cara.

— Je me suis réveillé en sursaut. Ma migraine avait disparu, et j’ai pensé que nous devions sortir de là en vitesse.

— Donc, votre don a fonctionné ?

— On dirait bien… Parfois, il m’avertit d’un danger…

Richard aurait aimé mieux contrôler cette particularité de sa magie. Cela dit, il pouvait se féliciter de son existence, car sans elle, ses compagnons et lui auraient péri dans les flammes.

— Vous pensez que Nicholas est près de nous ? demanda Tom, les yeux plissés pour mieux sonder la nuit. Il savait où nous étions, et il a incendié le bâtiment ?

— C’est ça, mais il n’est pas si près que ça. Un sorcier peut déchaîner son feu de très loin. De plus, je ne suis pas un expert en magie, et il a peut-être utilisé un autre sort pour faire jaillir des flammes à distance. (Richard se tourna vers Owen.) Conduis-moi à l’endroit où tu as caché l’antidote. Là où était Nicholas quand tu l’as vu…

Sans hésiter, le Bandakar se mit en chemin, et tous ses compagnons le suivirent.

— Tu crois que Kahlan sera là ? demanda Jennsen à son frère.

— Il n’y a qu’une façon de le savoir…

Quand ils atteignirent le fleuve, hors d’haleine pour avoir marché trop vite, Richard fut furieux de constater la disparition du pont.

Owen et quelques citadins l’informèrent qu’il y en avait un autre, plus loin vers le nord. Le groupe repartit, suivant la route qui serpentait le long du cours d’eau.

Alors que le pont n’était plus très loin, des soldats jaillirent d’une rue latérale. Arme au poing, ils beuglaient le cri de guerre des soudards de l’Ordre Impérial.

Une note métallique retentit à l’instant où Richard dégaina son épée.

La magie ne se manifesta pas. Par bonheur, le Sourcier savait se battre sans son aide.

Son premier coup fendit en deux le torse d’un soldat en cuirasse. Avant même que le type se soit écroulé, Richard se retourna et décapita un deuxième attaquant qui menaçait de le frapper dans le dos.

D’un coup de coude, Richard écrasa la trachée-artère d’un soudard qui tentait une attaque latérale. Puis il embrocha un nouvel attaquant et fit face à un autre…

Tom lardait les soldats de coups de couteau et l’Agiel de Cara faisait comme toujours des ravages. Un instant, les cris de douleur assourdirent Richard et ses frères d’armes.

Puis le silence revint. Avant que les Bandakars ou Jennsen aient pu esquiver un geste, Richard, Tom et Cara avaient éliminé la menace. Sans même reprendre leur souffle, ils repartirent en direction du pont.

Les deux gardes postés devant parurent stupéfaits de voir des gens courir vers eux. Sans doute parce que les Bandakars ne leur avaient jamais posé de problème, ils ne songèrent même pas à se mettre en position de combat. Brandissant l’épée qu’il avait cachée dans son dos, Richard transperça le cœur du premier homme et égorgea proprement le second.

À la tête de son groupe, il traversa le pont et s’engagea dans le labyrinthe de rues qui serpentaient entre les amas de bâtiments.

À chaque intersection, Owen indiquait au Sourcier la direction du bâtiment où, à la place de l’antidote, il avait découvert un message de l’« empereur » Nicholas le Chapardeur.

Soudain, le Bandakar prit Richard par le bras et le força à s’arrêter.

— Seigneur Rahl, à l’intersection, devant nous, il faudra prendre à droite. Cette rue donne sur une place où les citadins aiment à se réunir. Au fond de cette place se dresse un bâtiment beaucoup plus grand que la moyenne. C’est celui où réside Nicholas. Sur le côté, une étroite ruelle donne accès à l’arrière de cet édifice. C’est par là que je suis passé, la première fois.

— Très bien… On continue !

Sans s’assurer que ses hommes le suivaient, le Sourcier repartit en prenant garde à raser les murs.

Il passa devant une boulangerie – mais il était trop tôt pour que l’artisan soit déjà à son travail –, atteignit le bout du bâtiment et découvrit comme prévu la cour où était réunie une petite foule.

Les citadins regardaient les ruines du grand bâtiment qu’avait décrit Owen. Un incendie l’avait ravagé, et il n’en restait plus qu’une charpente carbonisée.

— Par les esprits du bien…, murmura Jennsen, horrifiée.

Elle se plaqua une main sur la bouche pour ne pas dire tout haut ce que tout le monde pensait tout bas.

Enfin, presque tout le monde.

— Kahlan n’était pas là-dedans, dit Richard. Nicholas ne l’aurait pas capturée pour la tuer ainsi.

— Dans ce cas, qui a fait ça ? demanda Anson. Et pourquoi ?

Richard regarda un moment la fumée noire qui montait des ruines.

— C’est l’œuvre de Nicholas, dit-il. Une façon de me faire savoir qu’il tient Kahlan et que je ne la retrouverai pas.

— Seigneur Rahl, dit Cara, nous devrions partir d’ici…

Dans les ombres, autour du bâtiment détruit, Richard venait de repérer les innombrables soldats qui se cachaient de leur mieux, attendant de fondre sur d’éventuelles proies.

— Je m’en doutais…, souffla Owen. C’est pour ça que je nous ai fait prendre un chemin détourné. Vous voyez la voie que surveillent ces hommes ? C’est celle qui prolonge directement le pont…

— Comment peuvent-ils toujours savoir où nous sommes et ce que nous faisons ? demanda Jennsen.

Cara prit Richard par la manche et le tira en arrière.

— Ces soldats sont trop nombreux, et il peut y en avoir d’autres qui attendent derrière eux… Il faut partir.

À contrecœur, le Sourcier dut reconnaître que la Mord-Sith avait raison.

— Des hommes nous attendent, lui rappela Tom. Et beaucoup d’autres vont arriver.

Où était Kahlan ? se demanda Richard.

Comprenant qu’il n’apprendrait rien de plus sur la place, il se laissa entraîner en arrière par Cara.

Chapitre 60

Dans la pièce dépourvue de meubles, Richard s’était assis en tailleur face à Nathan. L’absence de sièges ne dérangeait pas le prophète, qui se satisfaisait totalement du parquet. Anna était là aussi, dans la même position que les deux hommes.

Richard s’étonnait un peu que Nathan l’ait autorisée à venir. Personnellement, ça ne le dérangeait pas, et il se pouvait que son ancêtre envisage de demander de l’aide à la Dame Abbesse.

Tous les autres attendaient dehors. Cara détestait ne pas avoir son seigneur à portée de vue, mais Richard l’avait convaincue qu’il se sentirait plus rassuré si elle montait la garde dehors pendant qu’il tentait de régler le problème de son don.

Les volets des deux fenêtres étant tirés, une chiche lumière filtrait dans la pièce parfaitement silencieuse. Les mains sur les genoux, Nathan redressa bien le dos et inspira à fond. Par le passé, il avait déjà aidé Richard en lui révélant que les sorciers de guerre étaient très différents des autres. Au lieu de puiser le pouvoir au fond d’eux-mêmes, ils le généraient à travers leurs sentiments et leurs désirs.

Richard avait eu du mal à saisir ce concept. Selon Nathan, son pouvoir dépendait spécifiquement de la colère.

— Regarde-moi dans les yeux, dit le prophète.

Richard comprit qu’il devait momentanément oublier son angoisse pour Kahlan.

Contrôlant sa respiration pour ne pas tousser, il plongea son regard dans les yeux bleu azur du prophète. Un moment, il eut l’impression de sombrer dans un océan d’une infinie pureté. Sa respiration s’accéléra – pas de son propre fait – et il sentit plus qu’il les entendit les mots prononcés par le vieil homme.

— Invoque la colère, Richard ! Invoque la rage ! Appelle la haine et la fureur !

Bien que sa tête tournât comme une toupie, Richard se concentra. Pour être furieux, il lui suffit de se rappeler que Nicholas avait capturé Kahlan.

Il sentit une force étrangère en lui – comme s’il était en train de se noyer, et que quelqu’un ait essayé de lui tenir la tête hors de l’eau.

Il dériva dans un endroit sombre et tranquille. Ici, le temps n’avait plus de sens.

Le temps !

Il devait trouver Kahlan très vite. Sinon, elle n’aurait plus une chance.

Le Sourcier s’ébroua.

— Nathan, je suis navré, mais…

Le prophète était trempé de sueur. Assise près de lui, Anna tenait la main gauche de Richard.

Nathan lui serrait la droite.

Les deux vieux complices semblaient accablés.

— Que se passe-t-il ? demanda Richard.

— Nous avons essayé, crois-moi… De toutes nos forces…

Richard plissa le front. De quoi parlait son ancêtre ? Il venait juste de commencer.

— Que veux-tu dire ? Et pourquoi renoncer si vite ?

Nathan regarda Anna et soupira :

— Nous nous acharnons depuis deux heures, mon garçon.

— Quoi ?

— Je crains qu’il n’y ait rien à faire, mon petit…

Richard se passa nerveusement une main dans les cheveux.

— De quoi parles-tu, Nathan Rahl ? Lors de notre première rencontre, tu m’as dit que pour un sorcier, régler les problèmes de ce type était un jeu d’enfant. Qu’il suffisait de rétablir l’harmonie du don…

— C’est exact, mais ton don est… hum… On dirait qu’il forme un nœud coulant résolu à t’étrangler.

— Mais tu es un sorcier ! Et Anna est une magicienne. À vous deux, vous en savez plus long sur le pouvoir que n’importe qui au monde, et ce depuis des milliers d’années !

— Richard, dit Anna, le problème, justement, c’est que tu es le premier sorcier de guerre depuis trois millénaires. Nous avons essayé, tu peux me croire… (La Dame Abbesse s’interrompit et repoussa en arrière une mèche de cheveux argentés.) Ton cas dépasse Nathan, même avec le soutien de mon pouvoir. Nous avons essayé toutes les méthodes connues, plus une ou deux de notre invention. Rien n’y a fait. Nous ne pouvons pas t’aider.

— Alors, où en suis-je exactement ?

— Ton don te tue, dit Nathan en baissant les yeux. Je ne sais pas pourquoi, mais il est entré dans une phase qui est impossible à contrôler… et mortelle.

— Richard, souffla Anna, des larmes aux yeux, je suis navrée…

— Ne vous en faites pas trop, dit le Sourcier à ses deux amis. Ce n’est pas très important.

— Que veux-tu dire ? demanda Nathan, le front plissé.

Richard se leva et dut s’appuyer au mur pour ne pas tomber.

— J’ai été empoisonné, et l’antidote n’existe plus… Il n’y a pas de remède. Navré, mais il me reste fort peu de temps. C’est un sale coup pour mon don : quelque chose d’autre me tuera avant lui.

Anna se leva et prit le bras du Sourcier.

— Richard, nous ne pouvons pas t’aider pour le moment, mais tu devrais te reposer pendant que nous réfléchissons à un moyen de…

— Non, pas question de gaspiller le peu de temps qu’il me reste. Je dois sauver Kahlan.

— Richard, dit Anna, au Palais des Prophètes, Nathan et moi avons attendu ta naissance pendant très longtemps. Ensemble, nous avons travaillé pour éliminer les obstacles qui risquaient de se dresser sur ton chemin. Les prophéties sont formelles : tu es essentiel pour l’avenir du monde. En fait, tu es le seul qui puisse réussir. Nous avons besoin de toi pour nous conduire à la bataille.

» Nous ignorons ce qui cloche avec ton don. Mais tu dois rester ici, en attendant que nous ayons trouvé une solution.

— Je ne vivrai pas assez longtemps pour ça. Ne voyez-vous pas ? Le poison me tue. Il y a trois phases, et je suis déjà entré dans la dernière. Bientôt, je serai aveugle. Et ensuite, je mourrai. Avant, je dois tout faire pour sauver Kahlan. Je ne vous conduirai pas au combat, mais si je l’arrache aux griffes de Nicholas, elle le fera à ma place.

— Tu sais où elle est ? demanda Nathan.

Richard s’aperçut que oui ! Pendant qu’il dérivait dans le lieu sombre et paisible où le prophète tentait de l’aider, il avait deviné où le Chapardeur avait conduit sa femme. Et il devait y aller tant que le sorcier y était encore.

— Oui, je le sais…

Richard ouvrit la porte et Cara, assise dans le couloir, se leva d’un bond. Quand elle interrogea son seigneur du regard, il secoua la tête, indiquant que son état ne s’était pas amélioré.

— Nous devons partir, dit-il. J’ai deviné où Nicholas cache Kahlan. Il n’y a pas une minute à perdre.

— Tu as deviné ? répéta Jennsen, qui tenait Betty par sa longe.

— Oui. Il faut nous mettre en route.

— Où est-elle ? demanda Jennsen.

— Owen, dit Richard, tu te souviens du camp fortifié dont tu m’as parlé ? Celui que les soldats de l’Ordre ont construit quand ils s’inquiétaient pour leur sécurité ?

— Oui, ce camp, non loin de ma ville…

— C’est ça ! Désormais, les soudards y enferment vos femmes. Je suis sûr que Nicholas est allé là-bas. Un camp fortifié, une garnison sur le qui-vive… De quoi pouvait-il rêver de plus ?

— Comment allons-nous attaquer ? demanda Jennsen.

— Nous verrons ça quand nous y serons, répondit Richard.

Nathan rejoignit le Sourcier devant la porte.

— Anna et moi allons vous accompagner, dit-il. Nous pouvons vous aider à sauver Kahlan, et en chemin, nous réfléchirons à une solution, au sujet de ton don.

Richard posa une main sur l’épaule du prophète.

— Il n’y a pas de chevaux dans ce pays. Si vous pouvez suivre le rythme, vous êtes les bienvenus, mais je ne ralentirai pas pour vous. J’ai peu de temps, et c’est pareil pour Kahlan. Nicholas ne la gardera sûrement pas longtemps dans ce camp. Après s’être reposé et avoir récupéré de l’eau et des vivres, il quittera sans doute l’Empire bandakar, et il deviendra très difficile de le dénicher. Le temps presse et il faudra voyager aussi vite que possible.

Nathan baissa les yeux, l’air très déçu.

Anna approcha de Richard et l’enlaça.

— Nous sommes bien trop vieux pour emboîter le pas à des jeunes gens comme vous. Quand tu auras libéré Kahlan, reviens, et nous ferons notre possible pour t’aider. En t’attendant, nous travaillerons sur ton problème…

Richard ne vivrait pas assez longtemps pour revenir, et il le savait. Mais il ne jugea pas utile de le préciser.

— Très bien… Que savez-vous sur les Chapardeurs, l’un et l’autre ?

Nathan se massa pensivement le menton.

— Ce sont des voleurs d’âmes… Il n’existe aucune défense contre eux. Même moi, je serais impuissant…

Richard estima qu’il n’y avait pas besoin d’en dire plus.

— Cara, Jennsen et Tom, vous venez avec moi.

— Et nous ? demanda Owen.

Anson vint se camper près de son compatriote, et d’autres Bandakars approchèrent.

— Je ne cracherai pas sur un peu d’aide… Mais la majorité de nos guerriers devrait rester avec Anna et Nathan. Les citadins de Hawton ont besoin qu’on leur explique les choses. Il faut qu’ils changent de point de vue pour s’adapter à l’évolution du monde, tout autour d’eux.

Richard fit mine de partir, mais Nathan le prit par la manche.

— Richard, pour autant que je sache, il est impossible de lutter contre un Chapardeur. Mais j’ai lu quelque chose dans un vieux grimoire, au temps où je vivais au Palais des Prophètes.

— Je t’écoute…

— Ces gens quittent parfois leur corps pour voyager en esprit…

Richard réfléchit à la révélation du prophète.

— Je m’en doutais… Depuis le début, je pense qu’il m’espionne à travers les yeux de gros oiseaux de proie appelés des coureurs… Si tu as raison, il doit quitter son corps quand il épie quelqu’un… Mais en quoi ça peut m’être utile ?

— C’est le seul moment où les Chapardeurs sont vulnérables…

Richard s’assura que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau.

— Et comment dois-je m’y prendre pour lui tomber dessus quand son corps sera vide ?

— Je n’en sais rien…

Richard salua le vieil homme et franchit la porte.

— Owen, combien de temps nous faudra-t-il pour atteindre le camp fortifié ?

— Il est à côté du chemin qui permettait de contourner la frontière. Plusieurs jours de marche seront nécessaires.

Richard comprit pourquoi il n’avait pas vu le camp. Avec ses compagnons, il était passé par l’antique route tracée par Kaja-Rang…

Normalement, il y en avait pour une bonne semaine de voyage. Mais il faudrait faire mieux que ça.

— Nicholas a de l’avance sur nous, et il sera pressé de filer avec son trophée. En marchant vite et en nous reposant très peu, nous avons une chance d’arriver au camp à peine après lui. Mais nous devons partir tout de suite.

— Nous n’attendons plus que vous, seigneur Rahl, dit Cara.

Exactement comme Kahlan !

Chapitre 62

Nicholas regarda le seigneur Rahl retourner vers son camp après avoir murmuré une inutile prière à ses fichus esprits du bien. Qu’il était triste de savoir que cet homme allait bientôt mourir ! Pauvre seigneur Rahl… Mais au moins, il serait bientôt avec les esprits, dans le royaume des morts dominé par le Gardien.

Le Chapardeur adorait ce jeu ! Le seigneur Rahl était si malheureux, si perdu… Nicholas aurait bien prolongé la partie, mais la fin approchait inexorablement.

Désolant, vraiment…

En un sens, les choses seraient encore plus drôles après la mort de ce pauvre crétin. Jagang pensait que ce minable était plein de ressources. « Ne le sous-estime pas », avait-il dit à Nicholas.

Jagang n’était peut-être pas de taille à s’opposer au seigneur Rahl. Mais le Chapardeur, lui, n’en aurait fait qu’une bouchée.

Le sorcier éprouvait une profonde extase à la seule idée que le Sourcier de malheur serait bientôt mort. Le spectacle allait valoir le déplacement : la fin en apothéose d’une vie peu ordinaire. Nicholas avait l’intention de ne pas rater une seconde du dernier acte de cette tragédie. Il imaginait les amis du seigneur Rahl, en larmes, regarder la vie s’enfuir impitoyablement de lui. En toute logique, ils se consoleraient en pensant que leur héros, après un pénible séjour dans cette vallée de larmes, s’envolait pour un monde meilleur.

Le rideau était sur le point de tomber. Nicholas adorait la fin de ce drame. Tellement qu’il était pressé d’y assister.

Haïr la vie et vivre pour la haine…

Comme le seigneur Rahl lui-même, Nicholas se demanda qui gagnerait la course : le poison ou le don ? Le pronostic était difficile, car la situation fluctuait sans cesse. Parfois, les migraines étaient si douloureuses qu’on pouvait les donner largement favorites. À d’autres occasions, le poison forçait presque le Sourcier à rendre les armes. Une belle compétition, en tout cas, et dont on ne connaîtrait pas l’issue avant la dernière seconde de la partie.

Quel délicieux suspense…

Nicholas misait sur le don. Le poison n’était pas trop mal, bien entendu, mais il serait beaucoup plus intéressant de voir un grand sorcier – le premier de son genre depuis trois mille ans – succomber à son propre pouvoir. Une nouvelle victime des ambitions démesurées, en quelque sorte.

Une fin morale et fascinante à une héroïque saga.

Et il n’y avait plus longtemps à attendre. Plus longtemps du tout…

Nicholas épiait presque en permanence, parce qu’il ne voulait pas rater un seul délectable détail de cette affaire. Avec l’esprit de la délicieuse épouse du Sourcier à ses côtés, comme en ce moment, Nicholas avait l’impression de faire partie de la famille. Un lointain mais fidèle cousin qui guettait la chute tragique du héros.

Nicholas trouvait juste que la Mère Inquisitrice ne manque pas non plus une miette du spectacle. Alors qu’elle regardait en même temps que le Chapardeur, elle ne pouvait pas ne pas voir la détresse du pauvre seigneur Rahl, tandis qu’il rentrait dans le camp.

Nicholas savourait le désespoir de Kahlan. Pour le moment, il ne lui infligeait pas d’autre forme de souffrance. Mais ça changerait bientôt, et il aurait tout le temps du monde pour découvrir son seuil de résistance à la douleur.

Les combattants réunis autour du feu relevèrent la tête dès qu’ils aperçurent leur chef. Nicholas aussi regarda, fasciné, le maître de l’empire d’haran venir se camper près des flammes.

Ainsi auréolée, sa silhouette évoquait déjà celle d’un esprit en partance pour les mystérieuses contrées de la mort.

— J’ai un plan, annonça le seigneur Rahl à ses hommes. Je sais comment attaquer les fortifications.

Les oreilles de Nicholas frémirent. Que racontait ce crétin ?

— Nous attaquerons dès que le soleil apparaîtra au-dessus des montagnes. Nous viendrons de l’est, et les gardes ne nous verront pas, car ils auront la lumière du levant dans les yeux. Du coup, ils préféreront guetter dans une autre direction…

— Une bonne idée, dit un des combattants.

— Donc, nous nous infiltrerons dans le camp ennemi. Ce ne sera pas vraiment une attaque…

— Au contraire, mon ami ! Cet assaut leur fera tourner la tête ! Ils n’auront jamais vu une attaque pareille.

Que mijotait le seigneur Rahl ? C’était vraiment étrange. Nicholas regardait, cherchant à comprendre. Le Sourcier s’infiltrerait d’abord dans le camp, puis il lancerait son attaque ? Comment espérait-il donner le tournis aux défenseurs ?

Décidément, ce fou était fascinant.

Nicholas approcha davantage pour ne pas perdre une miette du discours de son adversaire.

— Vous serez tous impliqués dans l’attaque, mes amis. Pendant que vous fondrez sur le pont-levis, dès l’aube, je m’introduirai dans le camp. Mais votre rôle ne consistera pas seulement à me fournir une diversion, loin de là. Vous aurez une importance que nos ennemis n’imaginent pas…

La partie battait son plein, et Nicholas écoutait avec une fascination croissante. Il adorait jouer, surtout quand il connaissait toutes les règles et était en mesure de les modifier à sa guise.

Demain serait un jour glorieux, vraiment…

— Seigneur Rahl, intervint le grand type nommé Tom, comment franchirons-nous le pont-levis, s’il est à la fois solide et bien défendu ?

Nicholas n’avait pas pensé à ça. Que c’était bizarre ! Apparemment, un élément capital du plan de Richard Rahl était bancal.

— C’est toute la beauté de la chose, répondit le Sourcier. J’ai trouvé la solution et je parie qu’elle va rudement vous surprendre.

Il avait trouvé la solution, sans blague ? Nicholas était anxieux de savoir quel « truc » pouvait avoir une chance de sauver un plan mal ficelé.

Mais le seigneur Rahl s’étira et bâilla.

— Je suis épuisé, dit-il. Incapable de tenir debout… Avant de tout vous expliquer, il me faut un peu de repos. C’est compliqué, donc il vaut mieux que j’aie les idées claires.

» Réveillez-moi deux heures avant l’aube, et je vous dirai tout.

— Deux heures avant l’aube, répéta Tom. C’est bien compris.

Nicholas aurait volontiers hurlé de rage. Il voulait savoir maintenant. Tout connaître sur le plan fabuleux de son adversaire.

Le seigneur Rahl fit un signe à Cara, sa délicieuse garde du corps, et à quelques hommes.

— Pourquoi ne venez-vous pas dormir un peu pendant que les autres finissent de manger ?

Le petit groupe s’éloigna.

— Jennsen, dit le seigneur Rahl, se retournant, garde Betty avec toi. J’ai besoin de dormir, et je ne veux pas que son odeur me réveille.

— Est-ce que je viendrai avec vous demain, Richard ? demanda la fille rousse.

— Oui. Tu as un rôle important dans mon plan. (Le Sourcier bâilla de nouveau.) Mais je t’expliquerai à mon réveil. Surtout, n’oublie pas, Tom : deux heures avant l’aube.

— Je vous réveillerai moi-même, seigneur.

Nicholas serait là aussi, pour entendre la suite du plan de son ennemi. Il bouillait déjà d’impatience, et il serait là assez tôt pour ne pas perdre un mot du discours de Richard Rahl.

Ensuite, il préparerait une petite surprise à ces imbéciles. Au fond, ce ne serait peut-être ni le don ni le poison qui tuerait le Seigneur Rahl.

Parce que Nicholas s’en chargerait avant !

Son esprit étant prisonnier du Chapardeur, Kahlan n’avait rien pu faire, à part espionner avec lui.

Elle n’avait pas été en mesure de répondre à la question désespérée de son mari. Ni de pleurer pour lui, quand elle l’avait vu si abattu.

Elle aurait tant donné pour le serrer dans ses bras, le rassurer, apaiser sa douleur…

Il n’en avait plus pour longtemps, c’était visible.

Et le voir mourir à petit feu se révélait insupportable.

Kahlan l’avait vu pleurer. Elle l’avait entendu dire à quel point il avait besoin d’elle.

Et elle n’avait rien pu faire.

L’Inquisitrice ne s’était jamais sentie si seule et glacée de sa vie. Elle détestait être ainsi « à la dérive » et brûlait d’envie de retourner dans son corps.

Cette enveloppe de chair attendait dans une pièce, au cœur du camp fortifié. Celle de Nicholas était au même endroit…

Si elle avait pu retourner dans cette salle…

Mais c’était impossible, et elle n’avait aucun moyen non plus de prévenir Richard que Nicholas savait tout de son plan.

Chapitre 63

L’hôte de Nicholas attendait dans le camp, humant l’air, regardant et écoutant. Le sorcier était impatient que la partie reprenne. Pour ne rien rater, il était venu en avance. Mais à présent, on devait être deux heures avant l’aube – le moment exaltant de l’ultime lever de rideau. Tom, le géant, devait aller réveiller le seigneur Rahl. Bon sang ! que fichait-il ?

Regarde ! Regarde ! Regarde !…

Des hommes montaient la garde autour du camp, mais Tom n’était nulle part en vue. Non, voilà, Nicholas venait de le repérer ! Il veillait sur ses compagnons endormis avec les autres sentinelles. Il avait sûrement pris ce tour de garde pour exécuter en temps voulu les ordres du seigneur Rahl.

Puisqu’il ne dormait pas, il devait savoir que c’était le moment de réveiller son seigneur.

Qu’attendait-il ? Son maître lui avait donné un ordre. Pourquoi désobéissait-il ?

La femme rousse, Jennsen, s’éveilla et se frotta les yeux. Puis elle regarda le ciel pour avoir une idée de l’heure. Voyant qu’on était deux heures avant l’aube, elle écarta sa couverture et se leva.

Nicholas la suivit tandis qu’elle courait vers le géant blond nonchalamment appuyé contre un arbre.

— Tom, c’est l’heure de réveiller Richard !

Dans la pièce du camp où attendait son corps, Nicholas entendit un son insistant. Trop fasciné par ce qu’il voyait, il ignora cette perturbation.

C’était sans doute Najari… L’officier brûlait d’envie de profiter pleinement des appas de la Mère Inquisitrice. Nicholas lui avait promis qu’il en aurait l’occasion, mais pas avant son retour. Il ne voulait pas que Najari s’amuse avec le corps de Kahlan quand elle en était absente. Ce type ne connaissait pas sa force, et il risquait d’abîmer un trophée inestimable.

Pour sa loyauté, l’officier méritait une récompense, mais il devrait patienter un peu. En tout cas, mieux valait qu’il ne désobéisse pas à son chef, parce qu’il le regretterait…

Mais c’était peut-être seulement…

Un instant, que se passait-il ?

Regarde ! Regarde ! Regarde !…

Le géant venait de poser une main rassurante sur l’épaule de la rousse. Un spectacle très touchant…

— Oui, tu as raison, c’est l’heure, dit-il. Tu viens avec moi ?

Nicholas entendit de nouveau le son. Un bruissement… Très étrange, mais…

Non, ce n’était pas le moment de s’intéresser à ça !

Regarde ! Regarde ! Regarde !

Tom et Jennsen marchaient dans la forêt, à présent. Mais pourquoi flânaient-ils ainsi ? N’étaient-ils pas conscients de l’importance du moment ?

Plus vite, plus vite, plus vite !

— Betty, grogna la rousse, cesse de me traîner dans les jambes.

Dans la pièce, il y eut de nouveau ce son…

Puis un autre, plus inquiétant.

Nicholas en frissonna jusqu’au plus profond de son âme.

C’était un glas qu’il entendait.

Et il sonnait pour lui.

Quand l’Épée de Vérité glissa hors de son fourreau, une note métallique unique entre toutes retentit dans l’air.

En même temps que l’arme, une antique magie jaillit dans la petite pièce chichement éclairée.

La fureur de la lame se déversa aussitôt en Richard, imprégnant jusqu’à l’ultime fibre de son être.

Voilà longtemps qu’il n’avait plus vécu cela, sentant la puissance du flot qui faisait bouillir son sang. Un instant, il s’immobilisa pour savourer l’ivresse de tenir une telle arme entre ses mains.

Sa propre fureur, parfaitement justifiée, était déjà à son apogée. À présent qu’elle s’unissait à celle de la lame, leurs puissances combinées menaçaient de déclencher une incontrôlable tempête.

Richard se réjouit qu’un tel pouvoir pût exister – et qu’il en soit le seul et unique maître.

Le Sourcier de Vérité mit son arme en mouvement, lui faisant décrire dans les airs un arc de cercle majestueux.

La lame siffla comme un serpent tandis qu’elle volait vers sa cible.

On était exactement deux heures avant l’aube.

Déconcerté, Nicholas regardait Tom et Jennsen marcher dans la forêt pour aller réveiller le seigneur Rahl moribond.

Dans la pièce où attendait le corps du Chapardeur, un cri retentit.

Pas un hurlement d’angoisse. Non, un cri de fureur qui le fit frissonner jusqu’aux tréfonds de son âme.

Conscient qu’il devait intervenir, Nicholas revint en un clin d’œil dans son enveloppe de chair.

Bouleversé par ce retour impromptu, il ouvrit les yeux et battit des paupières.

Le seigneur Rahl se tenait devant lui. Bien campé sur ses jambes, il serrait son épée à deux mains – l’incarnation de la force physique alliée à une détermination irréductible.

Nicholas écarquilla les yeux lorsqu’il vit l’arme commencer de décrire un arc de cercle dans l’air.

Le seigneur Rahl criait de rage et toute sa volonté était mobilisée sur le coup qu’il se préparait à porter.

Nicholas eut une révélation qui le stupéfia : il ne voulait pas mourir. Même s’il haïssait la vie, vivre pour la haine était assez satisfaisant pour qu’il ait envie de continuer.

Il devait se défendre. Son pouvoir l’aiderait. S’il volait l’âme de son agresseur, il pouvait encore échapper à son destin.

Mais l’acier s’enfonça dans sa chair avant qu’il ait eu le temps d’agir.

Richard criait toujours quand la lame de son épée, à une incroyable vitesse, trancha le haut de l’épaule gauche du Chapardeur.

Comme si le temps avait ralenti, le Sourcier vit l’acier couper les muscles, briser les os, déchiqueter les tendons et trancher net les artères. Suivant exactement la trajectoire voulue par son maître, la lame traversa le cou du sorcier, coupa net sa trachée-artère et ressortit de l’autre côté.

La bouche ouverte sur un cri de surprise, les yeux écarquillés, la tête de Nicholas s’envola dans les airs, tourna sur elle-même avec une étrange lenteur et s’écrasa sur le sol en projetant autour d’elle des geysers de sang rouge et pourpre.

Richard cessa de crier quand l’épée s’immobilisa.

Le monde redevint perceptible tout autour de lui et il vit la tête grotesque qui roulait sur le sol de la pièce.

C’était fini.

Richard reprit aussitôt le contrôle de sa fureur, l’apaisant comme on calme un chien après une chasse. Il avait encore une chose très importante à faire.

Rengainant sa lame, il se tourna vers le deuxième corps assis dos contre le mur.

Kahlan était vivante ! Elle respirait, ne semblait pas blessée et ne paraissait pas effrayée.

Le cœur de Richard manqua d’exploser de joie. Les angoisses qu’il n’avait pas osé formuler, même dans l’intimité de son âme, venaient de se volatiliser.

Pourtant, quelque chose clochait… Kahlan n’aurait pas dû continuer à dormir pendant qu’il exécutait le Chapardeur.

Richard s’agenouilla et prit sa femme dans ses bras. Elle était inerte, les paupières mi-closes et les yeux révulsés.

Richard plongea au plus profond de lui-même, cherchant la force de ramener du néant l’être qu’il aimait le plus au monde.

Il ouvrit son âme à Kahlan. Tout ce qu’il désirait, tout ce dont il avait besoin, en cet instant terrible, c’était qu’elle vive et redevienne elle-même.

D’instinct, sans même comprendre ce qu’il faisait, il laissa son pouvoir remonter du noyau même de son être et le fit déferler dans l’esprit de sa bien-aimée. À travers ce lien, il déversa en Kahlan tout l’amour qu’il éprouvait pour elle, le désespoir qui l’envahirait si elle disparaissait et l’allégresse qui le submergerait si elle revenait.

— Retourne là où est ta vie…, murmura-t-il à l’oreille de sa femme.

La magie du Sourcier devint une balise qui éclairait le chemin de sa femme. Dans des ténèbres insondables, cette minuscule lumière semblait dérisoire, mais elle suffirait à ramener Kahlan vers la vie.

Même s’il aurait été incapable d’expliquer pourquoi, Richard savait que sa volonté, alimentée par le don, serait assez forte pour accomplir l’ultime miracle d’une résurrection.

— Reviens, Kahlan, reviens ! Je suis là et je t’attends.

La jeune femme poussa un petit cri. Même si elle restait inerte, Richard sentit que la vie investissait de nouveau son corps et son âme.

Elle prit une grande inspiration, comme quelqu’un qui a failli se noyer et cherche à remplir d’air ses poumons.

Puis elle bougea dans les bras de Richard, ouvrit les yeux, toucha du bout des doigts le poignet de son mari.

— Richard… J’étais si loin… et si seule ! Par les esprits du bien ! je ne me suis jamais sentie si seule, et j’ignorais que faire. J’ai entendu un cri, mais je ne savais pas comment revenir… Puis j’ai senti ton corps contre le mien…

Kahlan se serra contre son mari comme si elle voulait ne plus jamais s’éloigner de lui.

— Tu m’as montré le chemin au cœur des ténèbres !

— C’est mon métier, tu sais ? Je suis un guide, au cas où tu l’aurais oublié.

— Mais comment as-tu fait ? Ton don n’aurait pas dû…

— J’ai résolu le problème… Kaja-Rang m’a fourni la solution. En réalité, je la connaissais depuis longtemps, mais je ne m’en étais pas aperçu. Mon don va très bien et le pouvoir de l’épée répond de nouveau à mes appels. J’ai été tellement stupide que je rougirai de honte quand je te raconterai tout…

Richard rata une inspiration et ne put s’empêcher de tousser, puis de grimacer de douleur.

— L’antidote ! s’écria Kahlan en lui prenant le bras. Que s’est-il passé ? Owen ne te l’a pas remis ?

La poitrine en feu, Richard eut une quinte de toux qui lui fit monter les larmes aux yeux.

— Eh bien…, souffla-t-il quand il eut un peu repris son souffle, il y a eu un problème… Ce n’était pas l’antidote, mais de l’eau aromatisée à la cannelle.

Kahlan se décomposa.

— Mais…

Elle regarda le cadavre de Nicholas, puis sa tête, quelques pas plus loin.

— Richard, le Chapardeur est mort… Comment allons-nous récupérer le bon flacon ?

— Il n’existe plus depuis longtemps ! Nicholas voulait ma mort, et il a dû détruire l’antidote dès qu’il l’a découvert. Il t’a donné un leurre pour pouvoir te capturer…

— Mais sans l’antidote, tout est perdu…, souffla Kahlan, passant en quelques instants de la joie de la renaissance au désespoir du deuil.

Chapitre 64

— Nous n’avons pas le temps de nous inquiéter au sujet du poison, dit Richard en aidant sa femme à se relever.

Pas le temps ? Alors qu’il avançait en titubant comme un ivrogne ?

Richard ouvrit une petite fenêtre et lança le signal convenu : un sifflement haut perché d’un banal pioui – mais pour Cara, officiellement, le cri redoutable d’un improbable faucon des pins à courte queue.

— J’ai utilisé une sorte d’échelle, expliqua Richard. Cara arrive…

Kahlan tenta d’approcher de son mari, mais elle se sentit étrangement mal à l’aise dans son propre corps. Elle vacilla sur quelques pas, les jambes raides comme des morceaux de bois. Bizarrement, elle brûlait d’envie de marcher à quatre pattes…

On eût dit qu’elle était une intruse dans son enveloppe de chair. Devoir respirer avec ses poumons, voir avec ses yeux et écouter avec ses oreilles lui semblait aberrant. Et le contact des vêtements, sur sa peau, la dérangeait en permanence.

Richard lui tendit la main pour l’aider à tenir debout. Si peu assurée qu’elle fût sur ses jambes, la jeune femme trouva que c’était quand même la pitié qui se moquait de la charité…

— Nous allons devoir nous battre pour sortir, dit Richard, mais nous recevrons de l’aide. Je te donnerai la première épée que je trouverai…

Richard souffla la flamme de l’unique bougie du réflecteur posé sur une étagère.

— Je ne suis pas encore habituée à être… eh bien… revenue en moi-même. Je doute de pouvoir sortir d’ici. Comme tu le vois, je suis à peine capable de marcher.

— Kahlan, nous n’avons pas le choix. Il faut nous en aller ! Je t’aiderai, et tu recouvreras tes réflexes en avançant.

— Tu tiens à peine debout !

Ayant atteint le sommet du poteau-échelle taillé par Richard, Cara passa d’abord la tête par la fenêtre, puis entra dans la pièce.

— Mère Inquisitrice, s’écria-t-elle, émerveillée, le seigneur Rahl a réussi !

— Inutile d’exprimer une telle surprise…, marmonna Richard en aidant la Mord-Sith à se réceptionner.

Cara jeta un coup d’œil plein d’indifférence au cadavre étendu sur le sol. En revanche, elle ne put s’empêcher de sourire quand Kahlan l’enlaça.

— Vous n’imaginez pas à quel point je suis contente de vous revoir, Mère Inquisitrice !

— Et toi, si tu savais combien je me réjouis de te voir à travers mes propres yeux !

— Dommage que vous ayez passé un marché truqué avec ce maudit sorcier…

— Nous trouverons une autre solution, assura Kahlan.

Richard alla entrebâiller la porte et jeta un coup d’œil dehors. Puis il referma le battant et se retourna.

— Personne en vue… Les portes qui se trouvent sur la gauche et tout autour du balcon sont celles des cellules où ils enferment les femmes. L’escalier de droite est le plus proche, en sortant d’ici. En bas, il y a des chambres d’officiers et les dortoirs des soldats.

— Je suis prête, dit Cara.

— Prête pour quoi ? demanda Kahlan.

Richard prit sa femme par le bras.

— Tu vas devoir m’aider à voir…

— Le mal progresse si vite ? Tu es déjà aveugle ?

— Ne pose pas de questions… Nous allons devoir faire le tour du balcon et ouvrir les portes. Utilise tous tes talents de diplomate pour calmer les femmes. Nous allons les faire sortir avec nous.

Kahlan n’y comprenait plus rien. Le plan en cours n’avait aucun rapport avec celui que Nicholas et elle avaient entendu.

Eh bien, dans ce cas, l’Inquisitrice n’avait plus qu’à se laisser porter par les événements.

Dehors, le long du balcon en bois, il n’y avait ni lampes ni torches et la lune, cachée derrière les montagnes, ne fournissait presque aucune lumière.

La vision de Kahlan, lorsque Nicholas contrôlait son esprit, avait été brouillée comme si elle regardait à travers une vitre crasseuse. Ce soir, le ciel constellé d’étoiles paraissait plus beau que jamais à l’Inquisitrice. À la pâle lueur des astres, elle distinguait les bâtiments alignés sur tout le périmètre des fortifications.

Richard et Cara avaient commencé d’ouvrir les portes. Chaque fois, la Mord-Sith passait la tête dans la cellule pour tenir un bref discours aux prisonnières.

Certaines femmes sortaient en chemise de nuit. D’autres prenaient le temps d’enfiler des vêtements. Kahlan entendit des cris de bébés monter de quelques pièces.

Alors que Cara parlait aux femmes d’une cellule, Richard ouvrit la suivante et souffla à Kahlan :

— Entre et dis aux prisonnières que nous venons les aider à s’enfuir. Précise que leurs hommes vont participer au sauvetage. Surtout, dis-leur qu’elles doivent faire le moins de bruit possible. Sinon, nous nous ferons prendre.

Kahlan entra, la démarche toujours hésitante, et réveilla une jeune Bandakar qui dormait dans un lit, sur sa droite.

La prisonnière s’assit en sursaut, terrifiée, mais ne cria pas. Kahlan tendit le bras et réveilla la femme couchée dans le lit d’à côté.

— Nous allons vous aider à fuir, mais il ne faudra pas faire de bruit. Vos hommes sont là pour vous aider. Vous avez une chance de recouvrer la liberté.

— Vraiment ? demanda la première Bandakar.

— Oui… C’est à vous de décider, mais je vous conseille de saisir cette chance… et de vous dépêcher.

Les femmes bondirent hors de leur lit et commencèrent de s’habiller.

Richard, Kahlan et Cara continuèrent à faire le tour du balcon. Comme ils demandèrent aux femmes déjà dehors de les aider à réveiller les autres, il fallut une dizaine de minutes pour que les centaines de prisonnières soient dehors et prêtes au départ. Ayant l’habitude de souffrir quand elles attiraient sur elles l’attention des soudards, les Bandakars étaient d’un calme remarquable. Elles voulaient à tout prix fuir cet enfer, et elles faisaient le nécessaire pour y parvenir.

Plusieurs femmes avaient de très petits bébés dont on leur laissait la garde pour l’instant. La plupart dormaient dans les bras de leur mère, mais certains pleuraient, et les pauvres femmes s’efforçaient en vain de les faire taire.

Mais ces sons familiers, avec un peu de chance, n’éveilleraient pas les soupçons des soldats.

— Attends ici, souffla Richard à Kahlan. Que personne ne descende avant que nous ayons baissé le pont-levis.

Cara sur les talons, Richard descendit en silence les marches et commença de traverser la cour.

Intrigués par les cris d’un bébé, des soldats sortirent d’un bâtiment pour voir ce qui se passait. Bien entendu, ils repérèrent le Sourcier et sa garde du corps et donnèrent l’alarme.

Kahlan entendit la note métallique si particulière. Richard venait de dégainer son épée. Mais des soudards sortaient à présent de tous les dortoirs. Par bonheur, habitués depuis trop longtemps à la docilité des Bandakars, les hommes de l’Ordre ne semblaient pas s’attendre à de gros problèmes. Ils se trompaient lourdement et le payèrent de leur vie dès qu’ils furent à portée de l’épée de Richard et de l’Agiel de Cara.

Les cris des mourants réveillèrent tout le camp. Encore en train d’enfiler leurs vêtements, de nouveaux soldats déboulèrent dans la cour.

Malgré la pénombre, Kahlan vit que Richard avait atteint le pont-levis. Levant son arme, il l’abattit sur une des chaînes qui tenaient le tablier en place. Dans une gerbe d’étincelles, le maillon que visait le Sourcier se brisa.

Richard alla s’occuper de l’autre chaîne. Deux hommes tentèrent de l’intercepter, mais il n’eut aucun mal à les tailler en pièces.

Tandis que Cara se chargeait des nouveaux importuns qui accouraient, le Sourcier fit exploser la seconde chaîne. Aussitôt, le tablier bascula en avant. Richard poussa pour l’aider à prendre de la vitesse. Il n’eut pas à forcer longtemps. Entraîné par son poids, le pont-levis s’abattit sur les douves.

Les hommes qui attendaient dehors, leurs épées, leurs haches et leurs masses d’armes brandies, poussèrent un cri de guerre et se ruèrent à l’intérieur du camp.

Les soldats de l’Ordre leur barrèrent le chemin. L’ultime combat venait de commencer.

Du coin de l’œil, Kahlan vit que des soudards s’étaient engagés dans l’escalier, du côté opposé du balcon.

— Allez ! cria l’Inquisitrice aux prisonnières. C’est le moment de filer !

Saisissant la rampe pour ne pas perdre l’équilibre, Kahlan dévala les marches devant des centaines de femmes dont un bon nombre portaient un enfant dans les bras.

Richard courut jusqu’au pied de l’escalier et lança à sa femme une épée courte à la poignée enveloppée de cuir. L’Inquisitrice réceptionna l’arme juste à temps pour transpercer le cœur d’un soldat qui lui fondait dessus.

Owen sortit de la mêlée et rejoignit les prisonnières.

— Le pont-levis ! cria-t-il. Vite !

Les femmes entreprirent de traverser la cour. Quand elles passaient près des combattants, certaines s’arrêtaient puis se jetaient sur le dos d’un des soudards qui affrontaient les résistants d’Owen. Elles mordaient la nuque des soldats, leur griffaient les yeux, leur arrachaient les oreilles.

Les soudards ne faisaient pas la différence entre les hommes et les femmes, c’était une évidence depuis le début du conflit. Voyant plusieurs de leurs compagnes mourir, les prisonnières, loin de fuir, furent plus nombreuses encore à attaquer les hommes de Jagang.

Si elles avaient couru vers le pont-levis, elles auraient pu s’évader, mais elles préféraient lutter à mains nues contre des soldats entraînés ! Ces Bandakars étaient entre les mains des soudards depuis longtemps, et Kahlan imaginait aisément ce qu’elles avaient enduré. Au fond, elle comprenait leur réaction… Elle se serait même jointe au combat, si son corps avait bien voulu lui obéir.

Entendant un bruit de pas, elle se retourna et vit qu’un homme courait vers elle. C’était Najari, le bras droit de Nicholas. Il la reluquait depuis sa capture, et il devait penser que l’heure de s’amuser avec elle avait sonné…

Kahlan aurait volontiers utilisé son pouvoir contre cette brute, mais elle redoutait que sa magie lui fasse défaut. Préférant ne prendre aucun risque, elle sortit l’épée qu’elle cachait dans son dos, la brandit et laissa Najari s’embrocher tout seul sur la lame.

Les yeux écarquillés, l’officier cria de douleur quand l’Inquisitrice fit tourner l’épée dans la blessure afin d’achever le travail. Terrorisé, Najari se pétrifia comme s’il craignait que ses mouvements aggravent encore sa situation. Mais elle était désespérée, et Kahlan abrégea son agonie en imprimant un mouvement ascendant à sa lame.

Quand elle eut dégagé l’épée, Najari se laissa tomber à genoux, les mains plaquées sur le ventre. L’air infiniment surpris, comme s’il venait de comprendre qu’il n’aurait jamais le trophée que lui avait promis Nicholas, il resta un instant en équilibre, puis bascula en avant.

En mourant, il déversa sur le sol ses entrailles rouges de sang.

Kahlan tourna la tête pour voir où en était la bataille. Campé devant le pont-levis, Richard taillait en pièces les hommes qui tentaient de prendre le contrôle de la sortie du camp. Des Bandakars venaient au secours du Sourcier. Tels des guerriers entraînés, ils frappaient les soudards dans le dos sans leur laisser l’ombre d’une chance.

Kahlan aperçut Owen, qui traversait la cour en direction d’un homme campé devant une porte, juste sous le balcon.

Le crâne rasé et la barbe noire, ce colosse avait des avant-bras énormes et ses épaules étaient deux fois plus larges que celles d’Owen.

— À nous deux, Luchan ! lança le Bandakar.

Les yeux rivés sur l’officier, il ne semblait plus voir ce qui se passait autour de lui.

Derrière Luchan, une silhouette féminine se découpa dans l’encadrement de la porte. L’officier se retourna et lui ordonna de rentrer, ajoutant qu’il allait s’occuper du crétin venu le défier.

Lorsque Luchan fit de nouveau face à la cour, Owen se tenait devant lui.

— Si tu retournais te cacher dans ton trou, vermisseau ? lança l’officier, les poings plaqués sur les hanches.

Owen ne lança aucun avertissement et ne formula aucune exigence. Suivant à la lettre les conseils de Richard, il bondit sur Luchan et lui enfonça son couteau dans la poitrine.

Le boucher de l’Ordre avait sous-estimé son adversaire, et ça lui avait coûté la vie.

La jeune femme avança, s’arrêta près du corps de son défunt maître, baissa les yeux, regarda un moment le sang qui coulait de la blessure, puis leva la tête vers Owen.

Kahlan devina qu’il s’agissait de Marilee. Un instant, elle redouta qu’elle rejette Owen parce qu’il avait « initié un cycle de violence ».

Mais Marilee sauta au cou d’Owen et l’enlaça.

Puis elle se dégagea, saisit le couteau que tenait son promis, s’agenouilla près du cadavre et le larda de coups si puissants que la lame, chaque fois, s’enfonça jusqu’à la garde.

Devant ce spectacle, Kahlan devina sans peine comment Luchan avait traité sa prisonnière.

Sa colère épuisée, Marilee se releva et se jeta de nouveau dans les bras d’Owen.

Kahlan décida de rejoindre Richard, et elle se réjouit de constater que son corps lui obéissait normalement. Elle longea les murs pour contourner le champ de bataille. Des soldats l’aperçurent et imaginèrent bien entendu qu’elle ferait une proie facile. Ils ignoraient que l’Inquisitrice avait été initiée au maniement de l’épée dès le plus jeune âge – par son père, le roi Wyborn – et que le Sourcier de Vérité en personne s’était chargé de perfectionner sa technique. En particulier, il lui avait appris à tirer avantage de son physique : là où d’autres usaient de leur puissance, elle pouvait compter sur une vitesse hors du commun.

Les hommes qui l’agressèrent commirent là leur dernière erreur.

Des soldats parfaitement réveillés et prêts au combat sortaient maintenant des dortoirs. Tous se ruaient sur Richard, et ils étaient beaucoup trop nombreux, même pour le Sourcier. Les Bandakars faisaient de leur mieux, mais ils ne parviendraient pas à protéger leur chef.

L’affaire tournait mal.

Kahlan entendit un bruit assourdissant au moment où le mur d’enceinte du camp s’embrasa. Éblouie, elle dut se protéger les yeux avec les mains. En un clin d’œil, il faisait clair comme en plein jour. En même temps, une obscurité plus profonde que la pire nuit sans lune s’abattait sur le camp.

Un éclair né de la Magie Additive tourbillonnait dans un trou noir issu de la Magie Soustractive. En s’unissant, les deux forces pouvaient tout balayer sur leur passage.

On eût dit que le soleil de midi venait de s’écraser au milieu du camp. L’air lui-même parut aspiré par la chaleur et la lumière qui se dégageaient de ce vortex. Kahlan tenta d’inspirer, mais elle eut l’impression d’inhaler du métal en fusion.

La fureur de Richard se concentra sur une cible. En quelques secondes, le sortilège double fit le tour du camp et tua tous les soldats de l’Ordre Impérial.

Puis la nuit redevint obscure et silencieuse.

Pétrifiés, les Bandakars se tenaient au centre d’une immonde mer de sang, de lambeaux de chair, de viscères et de fluides innommables.

La bataille était terminée, et les Bandakars l’avaient emporté. Heureuses d’êtres libres, les femmes se laissèrent enfin aller à pleurer de joie. Folles de reconnaissance, elles étreignirent leurs libérateurs, unissant dans leur allégresse ceux qu’elles connaissaient et ceux qu’elles voyaient pour la première fois.

Les hommes aussi pleuraient de bonheur et de soulagement.

Kahlan se fraya un chemin parmi cette foule débordante d’enthousiasme. Beaucoup d’hommes la saluèrent au passage, la remerciant d’avoir participé à la défaite de l’Ordre Impérial. Elle ne leur prêta pas attention et continua à courir vers Richard.

Il était appuyé au mur, Cara le soutenant discrètement. Il n’avait pas rengainé son épée, dont la pointe reposait sur le sol.

— Mère Inquisitrice, s’écria Owen, qui approchait aussi du Sourcier, je suis si content de vous revoir. Seigneur Rahl, j’ai le plaisir de vous présenter Marilee !

Quelques instants plus tôt, la jeune femme avait lardé de coups de couteau le cadavre de son tortionnaire. À présent, elle semblait trop intimidée pour parler et se contenta d’incliner humblement la tête.

Richard redressa les épaules et sourit.

— Ravi de te rencontrer, Marilee. Owen nous a parlé de toi, et nous savons combien tu comptes à ses yeux. Tout au long de cette aventure, tu as toujours eu la première place dans son cœur et dans son esprit. Par amour pour toi, il a trouvé la force de changer les choses dans l’Empire bandakar.

Marilee parut franchement dépassée par les événements.

— Le seigneur Rahl est venu à nous, et il ne nous a pas simplement sauvés, dit Owen à sa bien-aimée. Il m’a donné le courage de combattre pour ceux que j’aime. En fait, il l’a donné à tous les hommes qui l’ont rencontré…

Rayonnante, Marilee se dressa sur la pointe des pieds et embrassa le Sourcier sur la joue.

— Merci, seigneur Rahl… Je n’aurais jamais cru que mon Owen pouvait accomplir de tels exploits.

— Ma petite, marmonna Cara, nous avons eu de sacrés doutes à son sujet, tu peux me croire ! (Elle tapa sur l’épaule du Bandakar.) Mais il s’en est bien sorti !

— Ce que j’ai vécu ici m’aide à mesurer la valeur de ce que vous avez apporté à mon peuple, seigneur, dit Marilee.

Richard sourit aux deux jeunes gens, mais il ne put étouffer une quinte de toux.

Partout dans le camp, l’allégresse se dissipa. Des hommes et des femmes accoururent pour aider leur sauveur.

— Richard, non ! cria Kahlan quand elle vit du sang couler sur le menton de son mari.

Quand on l’eut allongé sur le sol, le Sourcier fit signe à sa femme de s’agenouiller près de lui.

Des larmes ruisselant sur les joues, Cara lui tenait la main.

Arrivé au bout de ses forces, Richard cédait aux assauts du poison et il n’y avait plus rien à faire pour lui.

— Owen, dit-il entre deux accès de toux, nous sommes loin de ta ville ?

— Non, seigneur… Quelques heures, si nous nous dépêchons.

— L’herboriste qui a conçu le poison et l’antidote vivait bien à Witherton ?

— Oui. Sa maison y est toujours.

— Emmène-moi là-bas !

— Bien sûr seigneur, répondit Owen, visiblement surpris.

— Et vite ! ajouta Richard.

Il voulut se relever mais n’y parvint pas.

— Il nous faut de quoi fabriquer une civière ! cria Tom en accourant, Jennsen à ses côtés. Nous nous relaierons pour le porter, par équipe de quatre. On devrait arriver vite à destination !

Des hommes entrèrent dans les bâtiments en quête du matériel nécessaire à la fabrication d’une civière.

Chapitre 66

À l’ombre d’un bosquet de chênes blancs, Richard s’adossa confortablement à un rocher et regarda onduler les cimes des érables, dans le lointain. Après l’orage de la veille, la terre embaumait. Depuis, les nuages s’étaient enfuis, laissant derrière eux un ciel bleu parfaitement dégagé.

Richard se sentait tout à fait bien pour la première fois depuis des semaines.

Il avait fallu trois jours pour qu’il ne souffre plus du tout des effets du poison. Son don l’avait aidé à ramener Kahlan à la vie, puis à se sauver lui-même…

Les citadins de Witherton s’efforçaient de reprendre le cours de leur existence. Avec tant de tués, les choses ne seraient pas faciles pour eux. Tant d’amis et de membres de leur famille manquaient à l’appel…

Mais ils étaient libres, et pressentaient qu’un avenir meilleur les attendait. Cela dit, ils devraient défendre cette liberté, et ça non plus, ce ne serait pas un jeu d’enfant.

Richard laissa son regard errer dans la vallée, derrière la cité. Des hommes et des femmes travaillaient aux champs ou s’occupaient des animaux. Ils reprenaient le cours normal de leur vie, et le Sourcier avait hâte d’en faire autant. Cet endroit l’avait tenu éloigné d’affaires importantes et de gens qui l’attendaient impatiemment.

Mais cette aventure n’était pas pour autant dépourvue de sens. Un jour, son impact sur l’histoire de l’humanité serait clair. Pour l’instant, il restait mystérieux.

Mais une chose était évidente : le monde ne serait plus jamais pareil.

Richard vit Cara et Kahlan sortir de la ville. Betty gambadait à leurs côtés, avide de connaître la prochaine étape du voyage. Jennsen avait dû laisser la bride sur le cou à son amie. Après une vie passée à bouger sans cesse, la chèvre avait des fourmis dans les pattes, et ça pouvait se comprendre. C’était peut-être pour ça qu’elle collait aux basques de Richard et de Kahlan. En eux, elle avait reconnu d’éternels voyageurs qui lui ressemblaient comme un frère et une sœur…

— Alors, que va-t-elle faire ? demanda Richard une fois que Kahlan l’eut rejoint.

— Je n’en sais rien, dit l’Inquisitrice en posant son sac à côté de celui du Sourcier. Je crois qu’elle veut que tu sois le premier à le savoir…

— Elle est écartelée et ne sait que faire, dit Cara en posant également son sac.

— Richard, comment vas-tu ? demanda Kahlan.

Du bout des doigts, elle caressa l’épaule de son mari. Un contact à la fois tendre et apaisant.

— Combien de fois devrai-je te dire que je suis en pleine forme ?

Sur ces mots, il sortit de son sac un morceau de viande séchée et le dévora à belles dents.

Jennsen, Tom, Owen, Marilee, Anson et un petit groupe de résistants venaient de franchir les portes de la ville. Sans cesser de mâcher, Richard les regarda approcher.

— J’ai faim, dit Kahlan. Tu me donnes un peu de viande ?

— Bien sûr !

Richard sortit d’autres morceaux de viande et les distribua à sa femme et à la Mord-Sith.

— Seigneur Rahl, dit Anson quand le petit groupe arriva, nous sommes venus vous saluer. Si ça ne vous dérange pas, nous vous accompagnerons sur un bout de chemin.

— Ce sera un plaisir, mon ami.

— Seigneur Rahl, s’inquiéta Owen, pourquoi mangez-vous de la viande ? Vous venez de rétablir l’harmonie de votre don. N’est-il pas dangereux de rompre l’équilibre ?

— Non, répondit le Sourcier. En fait, tous mes ennuis venaient de ma fausse conception de l’équilibre.

Owen ne cacha pas sa perplexité.

— Que voulez-vous dire, seigneur ? Vous nous avez affirmé que la privation de viande compensait les vies que vous êtes parfois obligé de prendre. Après la bataille, dans le camp, vous devez avoir terriblement besoin d’équilibre.

Richard prit une profonde inspiration et la relâcha lentement. Qu’il était bon de pouvoir s’emplir ainsi les poumons !

— En fait, dit-il, je vous dois des excuses. Vous m’avez tous écouté alors que je ne m’écoutais pas moi-même…

» Kaja-Rang a tenté de m’aider avec les mots écrits sur le socle de sa statue. Ceux que je vous ai répétés : « Méritez votre victoire. » Car ils s’adressaient en premier lieu à moi.

— Je ne comprends pas, avoua Anson.

— Je vous ai dit que votre vie vous appartenait et que vous aviez le droit de la défendre. Pourtant, je croyais devoir compenser les vies que je prenais au combat – en ne mangeant pas de viande, par exemple. Ça revenait à dire que me défendre et protéger des innocents était immoral et que je devais me faire pardonner d’une façon ou d’une autre. Voilà pourquoi mon don s’est « déréglé ».

— Mais la magie de ton épée ne t’obéissait plus, rappela Jennsen.

— Exactement, et c’est ça qui aurait dû m’orienter plus tôt vers la solution. Mon don et la magie de l’arme sont deux entités bien distinctes, pourtant, toutes deux réagissaient de la même façon à mon illogisme. L’épée m’a fait défaut parce que je pensais, au plus profond de moi-même, que l’usage de la violence, même contre des monstres, n’était pas tout à fait justifié.

» Le pouvoir de l’épée dépend du système de pensée de son propriétaire. Il s’active uniquement contre les gens que le Sourcier perçoit comme des ennemis. La lame est impuissante contre mes amis. C’est la clé du problème, et j’aurais dû comprendre beaucoup plus tôt.

» Quand j’affirmais que la violence de l’épée devait être compensée, je trahissais la faiblesse de mon raisonnement : croire que mes actes étaient en partie injustifiés. La philosophie perverse dans laquelle j’ai grandi – la même que celle des Bandakars, en somme – m’incitait à penser que tuer est toujours mal. Du coup, la magie de l’arme s’est détournée de moi.

» Comme mon don, cette magie, pour m’assister, avait besoin que je prenne conscience d’une vérité fondamentale : il n’y a pas besoin de compenser une juste violence, car c’est la seule façon d’agir qui soit vraiment morale dans certaines situations.

» En me privant de viande, je montrais simplement que je partageais inconsciemment les valeurs que vous, les Bandakars, défendiez avant notre rencontre. Bref, je condamnais aveuglément toute forme de violence.

» Imaginer que je ne devais pas consommer de la viande revenait à nier la nécessité morale de l’autodéfense et de la protection de la vie. Chercher un « équilibre » alors que j’avais raison d’agir comme je le faisais a provoqué les migraines qui ont failli me tuer. Et c’est ça qui m’a privé pendant un temps de la magie de ma lame.

» Je me détruisais moi-même…

Richard avait violé la Première Leçon du Sorcier en croyant à un mensonge – tuer est toujours mal – parce qu’il avait peur qu’il soit vrai. Entre autres choses, il avait négligé la Deuxième Leçon – « Les pires maux découlent des meilleures intentions » – et totalement ignoré la Sixième : « Le seul souverain dont on doit accepter le joug est la raison. »

La défaillance de son don et du pouvoir de l’épée était le résultat direct d’un processus de pensée aberrant.

Par bonheur, la Huitième Leçon l’avait remis sur le bon chemin, et il avait mis le doigt sur le défaut de sa cuirasse philosophique. Dès lors, tout s’était arrangé.

Car le Sourcier s’était soumis à la Huitième Leçon.

— Je devais comprendre que mes actes étaient moraux et n’avaient nullement besoin d’être compensés, continua Richard. Parfois, tuer n’est pas seulement justifié, mais hautement moral !

» Il m’a fallu comprendre en profondeur ce que je m’efforçais de vous enseigner. N’est-ce pas ironique ? Je devais me convaincre que je méritais la victoire !

Owen regarda ses compagnons puis se gratta pensivement le crâne.

— Tout bien pesé, nous pouvons comprendre, je crois, que vous ayez commis cette erreur de jugement…

— Eh bien, dit Jennsen, qui avait écouté attentivement la conversation, je suis sacrément contente d’être un trou dans le monde. L’existence d’un sorcier semble rudement compliquée !

Tous les Bandakars approuvèrent du chef.

— Beaucoup de choses sont difficiles en ce bas monde, dit Richard en souriant à sa sœur. Comme ta réflexion, par exemple. Qu’as-tu décidé, à la fin ?

Jennsen croisa les mains puis regarda Owen, Anson et les autres Bandakars.

— Eh bien, cet empire n’est plus peuplé de bannis – et encore moins de vaincus ! Ce pays appartient à l’empire d’haran, et son peuple lutte pour les mêmes valeurs que nous.

» Richard, j’aimerais rester ici un moment, et aider les Bandakars à reprendre leur place dans le monde, comme tu m’as appris à le faire. C’est une mission exaltante, et toutes tes suggestions seront bienvenues, seigneur Rahl.

Richard sourit à sa sœur et ébouriffa ses magnifiques cheveux roux.

— Cependant, il y a une condition, ajouta Jennsen.

— Une condition ? répéta Richard.

Méfiant, il retira sa main.

— Oui. Je suis une Rahl, et en tant que telle, j’ai droit à une protection. Je pourrais devenir la cible d’une cohorte d’assassins, tu sais. Jagang adorerait me…

Richard prit Jennsen dans ses bras et la serra assez fort pour lui imposer le silence.

— Accordé ! lança-t-il en riant. Tom, tu es un protecteur des membres de la lignée Rahl. Aujourd’hui, je te charge de veiller sur ma sœur, Jennsen Rahl. C’est une mission importante qui me tient particulièrement à cœur.

— Vous êtes sûr, seigneur ? demanda Tom.

Jennsen se dégagea des bras de son frère.

— Bien entendu qu’il est sûr ! lança-t-elle. Il n’a pas l’habitude de raconter n’importe quoi !

— As-tu entendu ce qu’a dit la dame, Tom ? demanda Richard. Je suis absolument sûr.

Le colosse blond eut un sourire de petit garçon.

— Dans ce cas, je jure de la protéger, seigneur Rahl.

Jennsen désigna les hommes debout derrière elle, puis la ville, dans le lointain.

— Depuis que je suis avec eux, les Bandakars ont compris que je n’ai rien d’une envoûteuse. Quant à Betty, ils savent qu’elle n’est pas un familier – même si j’ai eu quelques doutes à son sujet, dernièrement.

Richard regarda la chèvre, qui inclina la tête.

— À part Betty, aucun de nous ne saura jamais ce que Nicholas mijotait, dit Richard.

Consciente qu’on parlait d’elle, la chèvre agita fièrement la queue.

Jennsen lui tapota gentiment le ventre.

— Maintenant que les Bandakars savent qui je suis, reprit-elle, je pense pouvoir jouer un rôle important auprès d’eux. (Elle dégaina son couteau à la garde d’argent ornée d’un « R ».) Si tu es d’accord, Richard, je propose d’être la représentante officielle des Rahl dans l’Empire bandakar.

— Une excellente idée, ma sœur.

— Oui, très bonne, renchérit Kahlan. Mais n’attends pas trop longtemps avant d’aller rejoindre Nathan et Anna à Hawton. Ils t’aideront à défendre les Bandakars quand l’Ordre Impérial contre-attaquera.

— Nathan et Anna ne devraient pas être plutôt avec vous ? Pour vous assister ?

— Anna pense qu’elle doit diriger la vie de Richard, dit Kahlan. Je doute fort que ses choix soient toujours les bons… (Elle glissa un bras sous celui de Richard.) Il est le seigneur Rahl, désormais. C’est à lui de décider, et à personne d’autre.

— Anna et Nathan se sentent responsables de nous, expliqua Richard. Nathan est un prophète, et cette forme de magie exige bel et bien une compensation qui se nomme « libre arbitre ». J’incarne l’équilibre, dans ce cas précis. Nos deux amis n’aiment pas beaucoup ça, mais j’ai besoin d’être loin d’eux, au moins pour le moment.

» Mais ce n’est pas tout… Je crois sincèrement qu’ils doivent aider les Bandakars. Nous savons combien les trous dans le monde peuvent être utiles à Jagang. S’ils veulent préserver leur liberté, les Piliers de la Création ont besoin de guides avisés. Anna et Nathan seront aussi en mesure d’ériger des défenses efficaces. En plus, ils vous enseigneront l’histoire du monde dont vous êtes coupés depuis trois mille ans.

Richard ramassa son sac et s’apprêta à partir.

— Seigneur Rahl, dit Owen en lui prenant le bras, merci de m’avoir montré que la vie vaut la peine d’être vécue.

Marilee avança et serra le Sourcier dans ses bras.

— Merci d’avoir appris à Owen ce qu’il lui fallait pour être digne de moi, dit-elle.

Richard éclata de rire. Owen l’imita, et Cara flanqua une grande claque dans le dos de la Bandakar.

Tous les hommes rirent aux éclats.

Betty vint se frotter à la jambe de Richard comme si elle l’implorait de ne pas l’abandonner.

Le Sourcier se pencha et lui grattouilla les oreilles.

— Quant à toi, mon amie, jure de ne plus jamais laisser un Chapardeur te transformer en espionne.

Betty donna un gentil coup de tête à Richard et eut un bêlement désolé, comme si elle voulait s’excuser.

Chapitre 67

Lorsque Kahlan, Cara et lui furent enfin seuls, une fois le col franchi, Richard se réjouit d’avoir repris son chemin après un étrange interlude. Jennsen lui manquerait, mais ce serait provisoire, et être un peu seule lui ferait du bien – surtout parmi des gens qui apprenaient à vivre libres, exactement comme elle.

Jennsen devait faire ses propres expériences, et c’était très bien comme ça. Depuis son départ de Hartland, Richard n’avait jamais vraiment regretté sa petite vie douillette. Sans les épreuves, il n’aurait pas rencontré Kahlan…

Marcher à grands pas dans la forêt était délicieux ! Après avoir frôlé la mort – et pratiquement perdu la vue – tout lui semblait plus beau.

Les mousses paraissaient plus vertes, les feuilles brillaient au soleil et les pins géants donnaient l’impression de tutoyer les cieux.

Les yeux de Kahlan semblaient plus verts, ses cheveux plus doux, son sourire plus chaleureux…

Alors qu’il avait maudit le don, au début de son aventure, Richard était aujourd’hui heureux de ne pas l’avoir perdu. Sa magie était une part de lui-même, et sans elle, son identité n’aurait pas été… totale.

Kahlan lui avait demandé un jour s’il aurait préféré qu’elle soit née sans son pouvoir d’Inquisitrice. Il avait répondu par la négative, car il l’aimait pour ce qu’elle était. Il était absurde de vouloir éliminer certaines caractéristiques d’une personne. Cela revenait à nier sa spécificité. Le don faisait partie intégrante de Richard, et il influençait toutes ses actions.

Ses récents problèmes étaient exclusivement dus à son incompétence. En l’abandonnant, la magie de l’arme lui avait permis de comprendre ce qui se passait. Conscient qu’il avait été incapable de voir la vérité en face, Richard avait rectifié le tir.

Sentir que l’arme était de nouveau disposée à l’aider était merveilleusement rassurant. Pas parce qu’il désirait se battre, mais parce qu’il voulait vivre…

Par une journée plutôt chaude, les trois voyageurs progressaient assez vite. Le temps se rafraîchit quand ils atteignirent le col, mais en l’absence de vent, ça n’avait rien de désagréable.

Richard et ses compagnes s’arrêtèrent un moment pour admirer la statue de Kaja-Rang, cette sentinelle qui veillait sur l’empire dont les habitants ne voyaient pas les démons…

En un sens, cette statue était un monument érigé à la gloire de l’échec. Kaja-Rang et les siens n’avaient pas réussi à aider les trous dans le monde à voir la vérité. Richard y était parvenu – mais avec l’aide du puissant sorcier.

Le Sourcier passa la main sur les mots qui lui avaient sauvé la vie.

« Talga Vassternich ».

— Merci, murmura-t-il à l’homme qui regardait fixement les Piliers de la Création, cette infernale cuvette où il avait rencontré sa sœur.

Cara approcha, posa aussi une main sur l’inscription, puis leva les yeux vers la statue :

— Merci d’avoir contribué à sauver le seigneur Rahl, souffla-t-elle à la grande surprise de Richard.

Alors qu’ils descendaient vers la forêt, longeant une étroite corniche, le Sourcier entendit le chant d’un pioui.

Le fameux signal qu’il avait appris à Cara…

— Vous saviez qu’Anson était un expert en oiseaux ? demanda la Mord-Sith d’un ton faussement léger.

— Vraiment ? répondit Richard, très occupé à regarder où il mettait les pieds.

— Vraiment ! Pendant votre courte convalescence, je me suis un peu promenée avec lui…

La Mord-Sith se prit le pied dans une racine et dut se retenir à un tronc d’arbre pour ne pas tomber. Habituée à ce genre d’incidents, elle reprit son chemin comme si de rien n’était.

— Il a dit que j’imitais très bien les oiseaux, continua-t-elle.

Richard interrogea Kahlan du regard. Haussant les épaules, sa femme lui fit comprendre qu’elle ignorait aussi où la Mord-Sith voulait en venir.

— Je t’ai toujours dit que tu apprenais vite, lança le Sourcier à tout hasard.

— J’ai expliqué à Anson que c’était le cri d’un faucon des pins à courte queue. Et vous savez quoi, seigneur ? Selon notre excellent ami, il n’existe pas d’oiseau portant ce nom ! En revanche, le signal, toujours d’après lui, imite à la perfection le chant d’un banal pioui. Moi, une Mord-Sith, siffler comme un fichu piaf affublé d’un nom si ridicule ! Quelle honte !

Les trois voyageurs marchèrent en silence pendant un moment.

— Tu m’en veux ? demanda finalement Richard.

— À mort, oui ! répondit Cara.

Le Sourcier ne put s’empêcher de sourire. Mais il fit son possible pour que Cara ne s’en aperçoive pas – et ne capte pas non plus le regard malicieux qu’il échangea avec Kahlan.

— Regardez ! lança soudain l’Inquisitrice en levant les yeux.

Très haut au-dessus des cèdres, un coureur décrivait des cercles dans le ciel d’un bleu éblouissant. Se laissant porter par les courants, l’oiseau n’espionnait personne. Tout bêtement, il était à la recherche d’une proie.

— N’existe-t-il pas un vieux proverbe ? demanda Cara. Quelque chose qui dit qu’un oiseau de proie qui tourne dans le ciel, au début d’un voyage, est un mauvais présage ?

— Ce dicton existe bien, confirma Richard. Mais je ne suis pas superstitieux, et nous te laisserons donc venir avec nous.

Kahlan éclata de rire et son mari ne tarda pas à l’imiter.

Après avoir foudroyé les deux jeunes gens du regard, comme il convenait, Cara se détourna et repartit à grandes enjambées.

Mais Richard eut le temps de voir le sourire qu’elle ne parvint pas à étouffer.

Chapitre 7

À la pâle lueur du crépuscule, Richard et Cara se servaient de longues et fines racines de pin – pas très difficiles à déterrer quand le sol était ainsi détrempé – pour attacher les uns aux autres des troncs d’arbustes préalablement émondés. Pendant ce temps, Victor et Nicci coupaient et collectaient des branches de sapin au pied d’une butte couverte de végétation dont le flanc était presque aussi abrupt que celui d’une falaise.

Tandis que Richard tenait les troncs les uns contre les autres, Cara enroulait et nouait les racines qui se révélaient un excellent substitut de corde.

Quand elle eut terminé, le Sourcier coupa les longueurs excédentaires – qui pourraient sûrement servir à autre chose – puis rengaina son couteau. Puis il mit en place le toit de bois de cet appentis de fortune, le calant sur une saillie rocheuse, et entreprit de le couvrir de branches de sapin.

Cara consolida la construction avec des branches qu’elle rajouta à l’ouvrage de l’intérieur et Richard continua à en empiler sur l’autre face du toit.

Victor et Nicci l’alimentaient régulièrement en matière première.

La zone qui se situait sous l’éminence rocheuse était assez bien protégée de la pluie mais trop petite. Grâce à l’appentis imaginé par Richard, les quatre compagnons auraient assez de place pour dormir confortablement. Comme ils ne pourraient pas allumer un feu, il ne ferait pas très chaud dans l’abri, mais au moins, ils seraient au sec.

La bruine s’était peu à peu transformée en une pluie lente mais régulière. Tant qu’ils marchaient, Richard et ses amis n’avaient pas eu froid – au contraire, ils avaient transpiré en négociant certains passages délicats – mais pendant la nuit, le froid reprendrait ses droits.

Même si la température n’était pas vraiment basse, porter des vêtements humides donnait vite l’impression qu’on gelait et les efforts physiques en devenaient deux fois plus fatigants.

Si on s’exposait trop longtemps à un climat froid et humide, même modérément, on risquait de gros ennuis de santé. Richard avait même entendu parler de voyageurs qui y avaient laissé la vie.

Nicci et Cara n’avaient pratiquement pas fermé l’œil depuis trois jours. Quant à lui, il s’était imposé un drôle de régime, pour un convalescent. Avec tout ça, un endroit sec où dormir était indispensable pour éviter que quelqu’un tombe malade. Et il n’était pas question qu’une banale grippe les ralentisse.

Tout l’après-midi et une bonne partie de la soirée, le Sourcier et son escorte avaient rapidement avancé en direction d’Altur’Rang. Après l’horrible spectacle du charnier, autour de l’érable, aucun des voyageurs n’avait eu d’appétit. Conscients qu’ils n’iraient pas bien loin s’ils se laissaient dépérir, ils avaient quand même mangé un peu de viande séchée et des biscuits tout en marchant.

Richard avait du mal à tenir debout, tant il était épuisé. Pour aller plus vite sans risquer d’être repéré par d’éventuels éclaireurs ennemis, il avait choisi de couper à travers la forêt, loin de la piste principale. Dans des conditions pareilles, plusieurs heures de marche étaient un exercice plus que fatigant. Richard avait mal à la tête, son dos le torturait et ses jambes pesaient des tonnes. Mais s’ils partaient tôt le lendemain, et maintenaient le même rythme, ils avaient une chance d’atteindre Altur’Rang en fin de journée. Et lorsqu’ils auraient des chevaux, le voyage deviendrait beaucoup moins pénible.

Richard aurait préféré ne pas aller chercher ses réponses si loin, mais il n’avait pas entrevu d’autres solutions. Pour trouver Kahlan, il ne pouvait pas fouiller la forêt jusqu’à la fin de sa vie, en quête d’une autre pierre délogée qui lui indiquerait dans quelle direction chercher. Il ne découvrirait peut-être plus d’indice de ce genre – et même s’il en dénichait, rien ne disait que ça le mettrait sur la piste des ravisseurs de Kahlan, qui pouvaient avoir changé dix fois de direction depuis le matin de la bataille.

Les empreintes normales avaient été effacées par magie. Comment faisait-on pour suivre une piste ainsi oblitérée ? Richard n’en savait rien, et le don de Nicci ne suffirait pas, à supposer qu’elle finisse par croire son ancien prisonnier, ce qui n’était pas gagné d’avance.

Tourner en rond n’apporterait rien. Même s’il détestait s’éloigner de l’endroit où il avait vu Kahlan pour la dernière fois, Richard savait qu’il n’avait pas le choix. Il avait besoin d’aide, et ça impliquait un long voyage.

Pour l’heure, il construisait le refuge en pensant rigoureusement à autre chose. Inquiète pour lui, Cara ne le lâchait pas du regard – comme si elle avait peur de ne pas être prête à le rattraper quand il s’écroulerait.

Tout en travaillant, Richard réfléchit à la possibilité, faible mais réelle, que des soldats de l’Ordre fouillent la forêt à leur recherche. En même temps, il s’interrogeait sur l’identité du ou des meurtriers des hommes de Victor. Ces monstres étaient peut-être aussi à leurs trousses, à présent…

Richard recensa les précautions supplémentaires qu’il était en mesure de prendre. Puis il tenta de déterminer comment il combattrait un adversaire capable d’une telle violence.

Mais Kahlan restait sa préoccupation principale. Après avoir passé en revue tous ses souvenirs du maudit matin, il se demanda si sa femme était blessée.

La simple idée d’avoir commis une erreur, le jour de la disparition, lui nouait les entrailles. Et maintenant, rongée par les doutes et l’angoisse, Kahlan devait se demander s’il arriverait à temps pour empêcher ses ravisseurs de la mettre à mort.

Au prix d’un combat de tous les instants, Richard parvenait à ne pas penser que sa femme n’était peut-être déjà plus de ce monde. En revanche, il ne pouvait s’empêcher d’imaginer tout ce qu’elle endurait peut-être. Pour un prisonnier, il existait parfois de pires sorts qu’une exécution sommaire, il avait jadis payé pour le savoir. Et aux yeux de Jagang, Kahlan avait plus de valeur vivante, puisqu’il pouvait la faire souffrir.

Depuis le début du conflit, l’Inquisitrice sabotait les plans de l’empereur et transformait certaines de ses victoires en débâcles.

La première force expéditionnaire de l’Ancien Monde avait entre autres exactions massacré tous les habitants d’Ebinissia, une mégalopole de Galea. Kahlan avait découvert la cité dévastée peu après le passage d’une troupe de jeunes recrues originaires de ce pays membre des Contrées du Milieu. Fous de douleur et de rage, ces jeunes gens, se fichant de devoir combattre à un contre dix, avaient décidé de faire payer aux soudards de l’Ordre le viol, la torture et le meurtre de tous les êtres qui leur étaient chers.

Kahlan avait rencontré les hommes du capitaine Bradley Ryan alors qu’ils se préparaient à livrer contre les bouchers de Jagang une bataille en règle – on l’eût dite sortie tout droit d’un manuel militaire – qui les aurait conduits inexorablement à leur perte. Manquant par trop d’expérience, ces jeunes braves croyaient possible d’obtenir une victoire en dépit des données arithmétiques et stratégiques.

La future épouse de Richard savait comment les hommes de l’Ordre, des vétérans aguerris, se comportaient sur un champ de bataille. Si elle ne s’était pas opposée au plan de Ryan, les bleus de Galea auraient été taillés en pièces. Une fois ces défenseurs morts à cause de leur idéalisme aveugle, les envahisseurs auraient pu mettre à sac d’autres villes et terroriser un pays entier.

Kahlan avait pris le commandement et fait en sorte que Ryan et ses hommes oublient toute notion d’honneur et de gloire lorsqu’il s’agissait d’affronter les tueurs de Jagang. Le seul objectif, avait-elle martelé, était d’éliminer les envahisseurs. La méthode qu’emploieraient les jeunes soldats ne compterait pas. Seul le résultat importait, et de toute façon, lors d’une guerre, survivre à l’ennemi devait être l’unique but d’un combattant. Dans ce contexte, tuer n’était plus un crime, mais l’unique moyen de défendre la vie.

Après la théorie, Kahlan, passant à la pratique, avait appris aux jeunes soldats comment il convenait d’affronter une force dix fois supérieure en nombre. En quelques jours, elle avait transformé des adolescents en hommes capables de se salir les mains lorsqu’il le fallait.

Avant de mener ces jeunes gens au combat, Kahlan était allée seule dans le camp ennemi, en pleine nuit, afin de tuer le sorcier des Impériaux et quelques-uns de leurs officiers. Le lendemain, cinq mille guerriers à peine sortis de l’adolescence étaient partis en campagne contre les cinquante mille soudards qui composaient l’avant-garde de l’armée impériale. La bataille terminée, on ne comptait pas un seul survivant dans les rangs de l’Ordre. Un exploit militaire sûrement unique dans l’histoire du Nouveau Monde.

Le premier coup que Kahlan avait porté à Jagang. De nombreux autres avaient suivi et l’empereur, pour se venger, avait envoyé des tueurs à la Mère Inquisitrice.

Tous avaient échoué.

Pendant que Richard était prisonnier de Nicci, au cœur de l’Ancien Monde, Kahlan avait rejoint Zedd et les troupes de l’empire d’haran. Après une bataille longue de trois jours, les soldats du seigneur Rahl avaient perdu tout espoir de renverser la situation. Prenant la place de Richard, l’Épée de Vérité à la ceinture, la Mère Inquisitrice avait rendu courage aux troupes d’haranes. La contre-attaque qu’elle avait montée en quelques jours s’était révélée dévastatrice pour le moral des barbares de l’Ordre.

Kahlan avait réorganisé l’armée et rendu leur flamme aux D’Harans. Grâce à elle, ils avaient recouvré le goût de relever les défis…

Les troupes du capitaine Ryan étaient venues participer au combat contre Jagang. Pendant près d’un an, Kahlan avait été l’âme et le cœur de la lutte contre les envahisseurs de l’Ordre. Harcelant sans cesse ses ennemis, elle avait élaboré ou contribué à mettre au point une multitude de plans brillants qui avaient coûté des centaines de milliers d’hommes à l’empereur.

En affaiblissant l’armée de l’Ordre, Kahlan avait gagné quelques mois d’indépendance à Aydindril, sa ville natale. Pendant la trêve hivernale, elle avait fait évacuer la cité. L’armée s’était alors retranchée en D’Hara, exerçant un contrôle de fer sur tous les cols qui y donnaient accès. Incapables de soumettre la patrie du seigneur Rahl, les envahisseurs n’avaient pas pu briser totalement la résistance du Nouveau Monde. Même si cela risquait de ne plus tarder, désormais, Jagang n’avait pas apprécié ce contretemps. Kahlan figurait juste derrière Richard sur la liste des personnes qu’il détestait le plus au monde. Très récemment, il avait lâché un sorcier nommé Nicholas sur la piste des deux époux. Le Sourcier et la Mère Inquisitrice s’en étaient sortis d’extrême justesse.

Richard savait que l’Ordre aimait infliger d’abominables souffrances à ses prisonniers. Après lui, Kahlan était la personne que Jagang rêvait de voir attachée sur un chevalet de torture. Pour la capturer, il n’aurait reculé devant rien. Et pour elle, il avait sans doute déjà imaginé des dizaines de nouveaux supplices…

Richard s’aperçut qu’il était immobile et qu’il tremblait, les mains fermées sur des branches de sapin.

Cara le regardait sans dissimuler son inquiétude.

Il recommença à travailler et tenta de chasser toutes ces idées noires de son esprit. Un peu rassurée, la Mord-Sith aussi se remit à l’ouvrage.

Le refuge devait être terminé le plus vite possible. Ils avaient tous besoin de repos, et s’ils s’endormaient tôt, repartir dès les premières lueurs de l’aube serait peut-être possible.

Même s’ils étaient loin de la piste principale – et encore plus d’une grande route –, Richard refusait d’allumer un feu. Avec la pluie et le brouillard, d’éventuels ennemis auraient du mal à voir la fumée, c’était vrai. Mais par un temps pareil, la fumée avait tendance à rester accrochée au sol. Elle dérivait au gré du vent, et n’importe quelle patrouille de l’Ordre serait capable de la sentir. C’était si évident qu’aucun des compagnons de Richard n’avait protesté. Avoir froid était moins terrible que de devoir combattre pour sa vie…

Nicci tendit à Richard une nouvelle livraison de branches qu’il ajouta à l’appentis. Personne ne parlait, sans doute parce qu’il n’était guère enthousiasmant de se dire que les assassins des hommes de Victor pouvaient rôder dans les environs, attendant pour attaquer que les quatre voyageurs se soient endormis dans leur dérisoire refuge végétal.

À dire vrai, la première demi-journée de marche vers Altur’Rang leur avait semblé être une course contre la mort. Pourtant, rien ni personne ne les avait poursuivis. Enfin, apparemment… Car on ne pouvait pas imaginer que des créatures dotées d’un tel pouvoir de destruction étaient incapables de rattraper des fugitifs dont elles repéraient sans peine la piste. Quand on avait soif de sang, on ne se laissait arrêter par rien.

De plus, dans la forêt, Richard savait en général toujours s’il y avait des animaux dans les environs – et pour les hommes, il ne se trompait jamais. Pareillement, personne au monde ne pouvait le suivre sans qu’il s’en aperçoive.

Un bon guide forestier devait pouvoir retrouver une personne égarée dans la forêt. Pour s’entraîner, Richard et des collègues à lui avaient souvent joué à se pister. Grâce à ces simulations, il savait comment repérer quelqu’un qui lui collait aux basques.

Dans le cas présent, le problème n’était pas qu’un éclaireur ait pu leur emboîter le pas. En réalité, ils redoutaient qu’un spectre assoiffé de sang les ait pris en chasse, et cette peur les incitait à presser l’allure.

Une erreur, peut-être, car voir fuir une victime potentielle incitait souvent un prédateur à lui sauter dessus.

Richard avait pourtant conscience que son imagination seule lui faisait sentir le souffle chaud d’un poursuivant sur sa nuque. Dans son enfance, Zedd lui avait appris à chercher la cause de ses sensations, afin de savoir s’il fallait les prendre au sérieux ou non. Si on exceptait le choc provoqué par le massacre, Richard n’avait aucun indice lui permettant de penser qu’ils étaient traqués. Il devait donc garder son quant-à-soi face à une émotion compréhensible mais irrationnelle.

Souvent, la peur était la plus grande menace, car elle poussait les gens à des actions irréfléchies qui les mettaient en danger. L’angoisse empêchait les êtres humains de penser. Et dès qu’ils cessaient de se fier à leur intelligence, ils faisaient souvent d’énormes erreurs.

Dans sa jeunesse, Richard avait souvent dû partir à la recherche de voyageurs égarés dans la forêt de Hartland. Un jeune garçon qu’il pistait depuis deux jours était tellement affolé qu’il courait droit devant lui, même après la tombée de la nuit. Il avait fini par basculer dans le vide. Par bonheur, il n’avait pas fait une très longue chute, et Richard l’avait retrouvé au fond d’un ravin avec une cheville foulée mais pas cassée. Le garçon avait froid, il était épuisé et il mourait de peur. Mais il l’avait échappé belle, et il le savait. Sur le chemin du retour, il s’était montré ravi que son sauveur l’empêche de faire de nouvelles bêtises.

Il y avait une myriade de façons de mourir dans la forêt. Richard avait entendu parler de gens dévorés par un couguar ou mordus par un serpent. Mais qui avait tué les hommes de Victor ? Il n’aurait su le dire, car il n’avait jamais rien vu de pareil…

Une seule chose était sûre : ce n’étaient pas des soldats. Il aurait pu s’agir de sorciers ou de magiciennes utilisant un pouvoir jusque-là inconnu, mais il ne croyait pas à cette explication.

En fait, il était intimement persuadé d’avoir affaire à un monstre.

Qu’il ait raison ou non, il avait pris toutes les précautions qui s’imposaient. Pour s’éloigner de la clairière, il avait fait suivre à ses compagnons le lit de plusieurs petits cours d’eau et il avait choisi de les ramener sur la terre ferme à un endroit où le sol rocheux ne risquait pas de garder trace de leur passage. Ensuite, il avait recommencé cette opération chaque fois que c’était possible, histoire de compliquer la tâche à d’éventuels poursuivants. Lorsqu’on avait de l’avance, tout ce qui aidait à la conserver était pain béni.

Le refuge de cette nuit était conçu pour se fondre dans le décor. À moins de passer très près, on ne pouvait pas le remarquer.

Victor arriva avec une cargaison de branches de sapin qu’il posa aux pieds de Richard.

— Il t’en faudra d’autres ?

Du bout d’une botte, le Sourcier évalua la quantité de matière première que lui apportait le forgeron.

— Non, avec celles que Nicci va ajouter, ça devrait suffire.

Nicci laissa tomber sa collecte à côté de celle de Victor.

La voir faire ce genre de travail manuel parut étrange à Richard. Même lorsqu’elle portait des branches de sapin, cette femme avait une distinction de reine. Cara était également d’une grande beauté et son assurance de tous les instants lui permettait d’être toujours en phase, qu’elle soit en train de construire une cabane ou de manier un fléau d’armes face à une horde d’envahisseurs.

Lorsqu’elle travaillait dans la nature, Nicci ne semblait pas à sa place, comme si elle allait pleurnicher parce qu’elle se salissait les mains. Pourtant, elle n’avait pas ce genre de réaction de grande dame. En réalité, elle ne refusait jamais de faire ce que Richard lui demandait, mais cela semblait lui coûter de tels efforts que ça en devenait presque poignant.

Enfin, une personne de sa classe n’était pas faite pour construire des abris dans les bois !

Maintenant qu’elle avait apporté toutes les branches requises, la magicienne attendait sous les arbres au feuillage mouillé. Transie de froid, elle se massait les bras pour faire circuler son sang.

Richard avait les doigts gelés et il espérait en avoir terminé vite. Tandis qu’il attachait les branches sur le toit et les poteaux improvisés, il vit que Cara se glissait de temps en temps les mains sous les aisselles. Victor seul semblait ne pas souffrir du froid. Sans doute parce que son feu intérieur et sa rage le réchauffaient.

— Si tu allais dormir ? proposa-t-il quand Richard eut mis en place la dernière branche. Si tout le monde est d’accord, je prendrai le premier tour de garde. Pour être franc, je n’ai pas tellement sommeil.

À la colère qui faisait trembler sa voix, Richard supposa que le forgeron ne pourrait pas fermer l’œil avant un sacré moment. Il comprenait la fureur de son ami, qui passerait sûrement une partie de sa veille à se demander ce qu’il dirait à la mère de Ferran et aux proches des autres hommes.

Le Sourcier posa une main sur l’épaule de Victor.

— Nous ne savons pas à qui ou à quoi nous avons affaire… Si tu entends ou vois quelque chose d’étrange, n’hésite pas à nous réveiller. Et surtout, ne fais pas le malin, et viens dormir quand ton tour de garde sera terminé. Demain, nous marcherons toute la journée. Nous devons tous récupérer des forces.

Victor acquiesça distraitement.

Richard le regarda ramasser son manteau, le jeter sur ses épaules puis saisir à pleines mains des racines affleurantes pour se hisser le long de la pente et prendre son poste sur l’éminence rocheuse d’où il surveillerait les environs.

Un moment, le Sourcier se demanda si la présence de Victor aurait pu éviter un atroce destin à ses hommes. Mais il se souvint des corps déchiquetés, des cuirasses détruites, des os brisés… Non, il valait mieux que Victor n’ait pas été là au moment de l’attaque. Même une masse d’armes maniée par ses bras puissants n’aurait pas arrêté les agresseurs des malheureux résistants.

Nicci approcha et posa une main sur le front de Richard.

— Tu as de la fièvre… Pas de tour de garde cette nuit. Nous nous en chargerons, parce qu’il te faut du repos.

Le Sourcier aurait voulu protester, mais il dut se rendre à l’évidence : Nicci avait raison. N’ayant aucune chance de remporter cette bataille-là, il préféra capituler tout de suite. Prête à intervenir dans le sens de sa nouvelle amie, Cara ne perdait pas une miette de la scène.

Un étrange son grinçant retentissait dans les ténèbres environnantes. Maintenant que le travail était terminé, il aurait été difficile de l’ignorer. On eût dit que la forêt tout entière bruissait d’activité.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Nicci.

Richard décrocha du tronc d’un arbre un cocon vide de la taille d’un pouce. Partout dans la forêt, les pins, les érables et les sapins en étaient infestés.

— Des cigales…, dit Richard en souriant. (Il fit tourner le cocon abandonné sur sa paume, songeant qu’il s’agissait en somme du spectre « inversé » de la créature qui l’avait habité.) Voilà ce qu’elles laissent après leur éclosion…

Nicci examina brièvement le cocon puis regarda tout aussi vite ceux qui restaient accrochés à l’arbre.

— J’ai passé plus de temps en ville que dans la forêt, c’est vrai, mais depuis que j’ai quitté le Palais des Prophètes, la nature a un peu moins de secrets pour moi. Ces insectes doivent vivre exclusivement dans cette forêt, parce que je n’en ai ni vu ni entendu ailleurs…

— C’est normal… J’étais enfant la dernière fois que les cigales sont nées. Cette espèce sort de terre tous les dix-sept ans. Ces cigales vivront quelques semaines, le temps de s’accoupler et de pondre. Puis il faudra attendre dix-sept autres années pour les revoir.

— Vraiment ? demanda Cara. (Elle passa la tête hors de l’abri.) Tous les dix-sept ans ? (Elle réfléchit quelques secondes puis marmonna :) Elles ont intérêt à ne pas nous empêcher de dormir !

— Leur concert est inoubliable à cause de leur nombre, dit Richard. Lorsque des multitudes de cigales chantent ensemble, on entend parfois les variations harmoniques de leur mélodie traverser la forêt comme une vague sonore… La nuit, au début, on se dit que leur boucan est insupportable. En réalité, c’est une berceuse qui aide à s’endormir…

Satisfaite d’apprendre que les insectes ne dérangeraient pas son seigneur, Cara rentra la tête dans le refuge.

Richard se souvint de son émerveillement, le jour où Zedd, alors qu’ils se promenaient en forêt, lui avait montré les insectes qui émergeaient après dix-sept années passées sous la terre. Pour un enfant, l’étrange cycle de vie des cigales était fascinant.

Quand il les reverrait, avait ajouté Zedd, Richard serait devenu un homme. Puis il lui faudrait attendre dix-sept nouvelles années.

Très excité, le futur Sourcier s’était juré de prendre le temps d’étudier tout à loisir les étranges créatures, la prochaine fois qu’elles daigneraient se montrer.

Aujourd’hui, il avait le cœur serré en repensant à la période la plus heureuse de sa vie. L’âge de l’innocence… Petit, l’apparition des cigales lui avait semblé extraordinaire, et attendre leur retour dix-sept ans lui avait paru la chose la plus difficile qu’il aurait à faire. Aujourd’hui, les insectes étaient de retour. Mais la vie était passée par là…

L’adulte avait bien d’autres soucis en tête.

Richard jeta le cocon, retira son manteau mouillé et entra dans l’abri derrière Nicci. Puis il réarrangea les branches pour laisser passer le moins de vent possible.

Le rideau de végétation étouffa le chant haut perché des cigales. En fond sonore, ce bourdonnement régulier aiderait les voyageurs à s’endormir.

Les branches de sapin arrêtaient bien la pluie. Au moins, ils allaient passer la nuit au sec. Une paillasse végétale, sur le sol, leur fournirait un endroit où dormir relativement souple et chaud. Mais même à l’abri des gouttes, l’humidité était telle qu’ils seraient quand même trempés.

Chaque fois qu’ils expiraient, des nuages de buée éphémères apparaissaient devant leur bouche.

Richard en avait plus qu’assez d’être mouillé. À force de manipuler des branches, il était couvert de morceaux d’écorce, d’aiguilles de pin et de poussière. Ses mains collaient à cause de la sève et il ne s’était jamais senti aussi mal dans des vêtements imbibés d’eau.

Au moins, une agréable odeur végétale flottait dans le refuge.

Richard aurait donné une fortune en échange d’un bon bain chaud. Il espérait que Kahlan allait bien, qu’elle était au sec et qu’elle ne tremblait pas de froid…

Il tombait de fatigue et le chant des cigales l’endormait. Pourtant, il lui restait des choses à faire avant de se reposer. Le seigneur Rahl avait des préoccupations plus pressantes que son manque de repos ou ses touchants souvenirs d’enfance.

Il devait apprendre ce que Nicci savait sur les assassins des hommes de Victor. On rencontrait trop de coïncidences troublantes dans cette affaire. Pour commencer, le massacre s’était déroulé près de l’endroit où Kahlan, Cara et lui avaient campé quelques jours plus tôt. Ensuite, les assassins n’avaient laissé aucune trace – en tout cas, il n’en avait pas trouvé.

À part la pierre délogée de terre, il n’avait pas davantage découvert de marques du passage de Kahlan et de ses ravisseurs.

Avant de dormir, Richard était bien décidé à apprendre tout ce que savait Nicci.

Chapitre 8

Richard posa son sac de couchage entre ceux de Nicci et de Cara et le déroula.

— Nicci, sur le site du carnage, tu as parlé de « frénésie de sang ». (Le Sourcier s’adossa à la paroi rocheuse, sous la saillie qui servait de support au toit.) Que voulais-tu dire ?

— Eh bien, qu’il ne s’agissait pas d’une tuerie classique. (Nicci s’assit en tailleur sur son sac de couchage.) Mais ça sautait aux yeux, non ?

Richard dut reconnaître que son amie venait de marquer un point. Il n’avait jamais rien vu de pareil, il fallait l’avouer. Cela dit, Nicci en savait plus long sur le sujet, il en était certain.

— Je pense qu’il ne sait pas, si vous voulez mon avis, fit Cara, assise à gauche du Sourcier.

— Je ne sais pas quoi ? demanda Richard, son regard volant de l’une à l’autre de ses compagnes.

Nicci passa les doigts dans ses longs cheveux mouillés puis écarta une mèche qui lui tombait sur les yeux.

— Tu as bien reçu ma lettre, ai-je cru comprendre ?

— Je l’ai reçue, oui…

Cet épisode remontait à un moment. Dans ce message, si Richard se souvenait bien, Nicci parlait des gens transformés en armes par Jagang…

— Ta lettre nous a aidés à comprendre ce qui était en train d’arriver, et j’ai apprécié que tu nous mettes en garde contre les détenteurs du don métamorphosés en armes mortelles par l’empereur. Nicholas le Chapardeur était un exemplaire particulièrement réussi…

— Nicholas ? répéta Nicci sans dissimuler son mépris. Une banale puce dans le pelage d’un loup !

Si Nicholas était la puce, Richard espérait ne jamais rencontrer le loup qui allait avec. Le Chapardeur, un sorcier « modifié » par les Sœurs de l’Obscurité, était doté de pouvoirs qui dépassaient l’imagination…

On avait longtemps cru qu’altérer les gens était impossible depuis des millénaires, essentiellement parce que les métamorphoses de ce type exigeaient l’usage combiné des deux variantes de magie – l’Additive et la Soustractive. Même si de rares sorciers parvenaient à lancer des sorts soustractifs, personne ne naissait plus avec le don pour cette version « noire » du pouvoir. Personne à part Richard, bien entendu, le premier à déroger à la règle depuis des millénaires.

Cela posé, on pouvait jusqu’à un certain point apprendre à utiliser la Magie Soustractive. Darken Rahl comptait parmi les sorciers qui y étaient parvenus. D’après ce qu’on racontait, il avait livré l’âme d’enfants innocents au Gardien du royaume des morts – en échange de petites « faveurs », naturellement, notamment l’accès à la Magie Soustractive.

Selon Richard, c’était en jurant allégeance à ce même Gardien que les premières Sœurs de l’Obscurité avaient obtenu le même privilège. Puis elles l’avaient transmis en secret à leurs disciples infiltrées dans les rangs des Sœurs de la Lumière.

Après la destruction du Palais des Prophètes, Jagang avait capturé beaucoup de sœurs des deux obédiences. Mais avec le traitement qu’il infligeait à ces femmes, leur nombre diminuait rapidement, murmurait-on.

Celui qui marche dans les rêves avait le pouvoir de s’introduire dans l’esprit d’un être humain et d’en prendre le contrôle. Aucune pensée intime ne lui échappait – un viol mental qui ne laissait aucun « jardin secret » à la victime. Mais il y avait plus terrible encore : les esclaves psychiques de l’empereur ne savaient jamais s’il était ou non entré dans leur esprit, se délectant de les espionner…

Selon Nicci, cette forme très particulière de possession avait coûté leur santé mentale à de nombreuses sœurs. À travers le lien magique, Jagang pouvait infliger de la douleur à ses marionnettes – voire les assassiner. Grâce à son pouvoir, Jagang était en mesure de contraindre les sœurs à faire tout ce qu’il leur ordonnait.

Un sort lancé par un ancêtre de Richard – afin de protéger son peuple des prédateurs tels que Jagang, très répandus à l’époque – permettait d’immuniser toute personne qui jurait allégeance au seigneur Rahl. Le Sourcier avait hérité de cette aptitude, puisqu’il était le fils de Darken Rahl, et tous ceux qui lui étaient loyaux ne risquaient pas que Jagang s’introduise dans leur esprit pour les plier à sa volonté.

Pour bénéficier de cette protection, il fallait prêter serment en répétant des dévotions rituelles. Le cérémonial avait son importance, comme souvent, mais l’efficacité du sort dépendait en réalité de la conviction et de la sincérité des serviteurs et des zélateurs du seigneur Rahl.

L’ancienne Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière, Anna, et la femme qui occupait à présent le poste, Verna, s’étaient toutes les deux introduites dans le camp ennemi pour tenter de sauver leurs amies et collègues. Pour être tirées d’affaire, les sœurs prisonnières auraient simplement dû prêter allégeance à Richard. La seule condition était de n’avoir aucune arrière-pensée lorsqu’on se déclarait fidèle à Richard. Terrifiées par Jagang, la plupart de ces femmes n’avaient pas saisi l’occasion de recouvrer leur liberté…

Il n’y avait rien d’étonnant à cela. Bien des gens reculaient devant les efforts – et les prises de risques – que la liberté exigeait d’eux. Ces pleutres préféraient s’illusionner et prendre leur soumission pour une preuve de réalisme.

Nicci avait été l’esclave de la Confrérie de l’Ordre, des Sœurs de la Lumière, des Sœurs de l’Obscurité et enfin de Jagang. Mais cette période de son existence était révolue. Désormais, elle partageait avec Richard une valeur fondamentale : l’amour de la vie. Depuis qu’elle avait embrassé la cause du Sourcier, elle ne courbait plus l’échine sous le joug d’aucune tyrannie.

L’ancienne Maîtresse de la Mort était désormais convaincue que sa vie lui appartenait, et cette certitude ajoutait encore à la noblesse de son apparence et de ses actes.

— Je n’ai pas lu toute la lettre, avoua Richard. Ce soir-là, nous avons été attaqués par des hommes de Nicholas. Je t’ai raconté la mort de Sabar, alors inutile de revenir là-dessus. Mais pendant le combat, la lettre est tombée dans le feu de camp.

— Par les esprits du bien, souffla Nicci, accablée. Je croyais que tu savais…

— Que je savais quoi ? répéta Richard, sa réserve de patience presque épuisée.

— Comme au temps des Grandes Guerres, les sœurs prisonnières peuvent transformer des gens en armes – tout ça grâce à Jagang ! Sur bien des points, c’est un esprit brillant, et il ne cesse jamais d’apprendre. Chaque fois qu’il investit une cité, il se procure de nouveaux livres. J’en ai vu certains : des grimoires qui remontent à l’époque des Grandes Guerres.

» Même s’il est intelligent et capable de marcher dans les rêves, Jagang n’a pas le don, et il ne comprend pas grand-chose à la magie. Il ignore ce qu’est exactement le Han et comment il fonctionne. Lorsqu’on n’a pas le don, il est très difficile d’appréhender ces réalités-là.

» Tu es né avec les deux facettes du don, Richard, et pourtant, tu n’as rien d’un sorcier compétent. Jagang est au moins aussi ignorant que toi. Ça ne l’empêche pas de se lancer dans de grands chantiers magiques, parce qu’un empereur, affirme-t-il, a le droit d’exiger que ses rêves les plus fous se réalisent.

— Ne le sous-estime pas trop sur ce point, dit Richard en s’essuyant le front d’un revers de la main. Il sait peut-être ce qu’il fait – en tout cas, davantage que tu le penses…

— Que veux-tu dire ?

— Tout le monde est informé que je ne suis pas un grand sorcier, mais j’ai au moins appris une chose : la magie peut être considérée comme une forme d’art. Par l’intermédiaire de la création artistique – faute d’un meilleur terme – on peut lancer des sorts inédits et… innovants.

Nicci en resta un instant bouche bée.

— Richard, dit-elle quand elle se fut ressaisie, où es-tu donc allé chercher ça ? Les choses ne marchent pas ainsi !

— D’accord, d’accord… Kahlan aussi pense que je déraille sur ce point précis… Elle a été élevée avec des sorciers qui l’ont un peu formée à la magie, et elle m’a plusieurs fois affirmé que je me trompais. Mais je suis sûr que non. J’ai utilisé la magie d’une manière nouvelle et originale, et ça m’a tiré de pièges qui auraient dû être mortels.

Nicci dévisagea Richard avec une intensité d’entomologiste. Soudain, il comprit pourquoi. Ce n’était pas à cause de son discours sur le don, mais parce qu’il évoquait de nouveau Kahlan. La femme qui n’existait pas. Son épouse imaginaire.

L’air morose de Cara prouvait qu’elle partageait la vision des choses de Nicci.

Richard jugea plus prudent d’en revenir au vif du sujet.

— Jagang n’a pas le don, mais ça ne l’empêche pas de concevoir en rêve des créatures ignobles comme Nicholas. C’est de cette « usine » que sortent les armes humaines contre lesquelles nous ne pourrons peut-être pas nous défendre. Je parie que les sorciers de jadis procédaient exactement de la même façon…

— Richard, s’écria Nicci, de plus en plus nerveuse, la magie ne fonctionne pas ainsi ! Il ne suffit pas de rêver pour obtenir quelque chose ! Le pouvoir obéit à des lois bien spécifiques, comme toute chose en ce monde. Les songes ne transforment pas un tronc en planches ! Il faut une scie pour ça ! Quand on désire une maison, on ne peut pas attendre que la charpente et les briquent s’assemblent d’elles-mêmes. Il faut intervenir – travailler avec ses mains…

— Certes, mais c’est l’imagination qui rend possibles – et surtout efficaces – ces actions concrètes. La plupart des bâtisseurs pensent en termes de « maisons » ou de « fermes ». Ils font ce qu’on faisait avant eux parce que ça existait, tout simplement. Comme ils ne veulent pas se donner la peine de réfléchir, ils n’ont aucune vision nouvelle. Ces gens se contentent d’imiter, et pour se justifier, ils affirment qu’on a toujours procédé ainsi et qu’il faut donc continuer. La magie souffre aussi de ces limitations. Beaucoup de détenteurs du don refont ce qui a été fait avant eux – tout bêtement parce que c’est plus facile comme ça.

» Avant la construction d’un grand palais, il faut qu’un architecte audacieux imagine un bâtiment tel qu’il n’en a jamais existé. Des hommes occupés à bâtir une étable ne donneront jamais naissance à un château, n’est-ce pas ? Pour modeler la réalité, on doit d’abord passer par le stade du concept.

» Mais pour que l’imagination permette la construction d’un palais, il est essentiel de respecter toutes les lois qui régissent les matériaux requis. Quelqu’un qui invente les plans d’un tel bâtiment doit parfaitement connaître les outils et les matières premières qui seront utilisés. Sinon, le palais s’écroulera très vite. Et notre bâtisseur aura intérêt à maîtriser son sujet bien mieux que des types qui construisent une étable. La complexité d’un projet est évidemment une donnée très importante.

» La création n’est pas un acte visant à affranchir l’humanité des lois de la nature. Bien au contraire, c’est un processus de pensée original qui intègre parfaitement les lois en question.

» J’ai grandi dans la forêt de Hartland et je n’avais jamais vu de palais avant de connaître celui de Tamarang, en Galea, la Forteresse du Sorcier, le Palais des Inquisitrices, en Aydindril, et le Palais du Peuple en D’Hara. Je n’avais jamais imaginé que de tels lieux existaient, voire qu’ils pouvaient exister. Avant mon départ de Terre d’Ouest, les bâtiments de ce genre dépassaient mon imagination. Mes limites de cette époque ont-elles empêché d’autres hommes de dessiner les plans de ces palais puis de les faire construire ? Bien sûr que non !

» J’ai tiré une leçon de cette expérience. Une des fonctions majeures des grandes créations est d’inspirer les gens.

Nicci semblait fascinée par les explications de Richard. La question qu’elle posa prouvait que ces théories lui paraissaient dignes d’intérêt.

— Dois-je comprendre que l’expression artistique peut influencer un processus aussi capital que le fonctionnement de la magie ?

Richard sourit.

— Pense à ta propre trajectoire… Avant de voir la statue que j’ai sculptée, en Altur’Rang, la vie te semblait sans importance et sans valeur. Lorsque tu as vu la matérialisation de ces concepts, tu as mis ensemble toutes les choses apprises au cours de ta vie et ça t’a permis de saisir la notion d’unicité de l’existence – celle qui est la clé de tout. Une œuvre d’art touche l’âme des gens. Voilà pourquoi j’affirme que les chefs-d’œuvre inspirent les hommes.

» La statue t’a fait prendre conscience de la beauté de la vie et de la noblesse de l’humanité. À partir de là, tu as combattu pour obtenir la liberté. Quand je t’ai connue, tu aurais dit que c’était du temps perdu !

» Les habitants d’Altur’Rang ont également été stimulés par la statue, et ils ont décidé de se dresser contre la tyrannie. Crois-tu que ce résultat a été obtenu parce que j’ai respecté les canons de la sculpture en vigueur dans l’Ancien Monde ? Pense à la façon dont l’humanité est représentée : une espèce faible et inefficace ! Non, c’est une certaine idée de la beauté et de la noblesse qui a guidé ma main.

» Je n’ai jamais perdu de vue la nature du marbre qui me servait de support, mais j’ai tiré parti de ses qualités pour créer une œuvre très différente de celles des « artistes » de l’Ancien Monde. Avant de commencer, j’ai recensé les caractéristiques de la pierre, j’ai appris à manier le burin et je me suis efforcé de comprendre comment je pouvais sublimer le marbre pour atteindre mes objectifs. Victor m’a fabriqué de formidables outils spécifiquement conçus pour m’aider à traduire mes intentions dans la réalité. En ce sens, je peux dire que j’ai donné vie à quelque chose qui n’existait pas avant moi.

» Il en va de même pour la magie, j’en suis persuadé. Pour moi, ce sont des idées qui ont présidé à la création d’armes humaines. Après tout, si ces armes furent si efficaces, n’est-ce pas en grande partie grâce à leur originalité ? parce que personne ne les avait jamais imaginées ? Bien souvent, le camp adverse, pour se défendre, a dû créer de nouveaux artefacts magiques. Mais lorsqu’une abomination était ainsi neutralisée, les sorciers ennemis s’empressaient d’imaginer une nouvelle horreur. Si une utilisation créative de la magie était impossible, comment les anciens sorciers auraient-ils pu produire des armes nouvelles ? Ne me dis pas qu’ils ont trouvé des idées dans d’antiques grimoires. Même si c’est le cas, il a bien fallu, un jour, que quelqu’un ait eu l’idée de transformer les gens en armes. À l’origine, on trouve nécessairement une personne qui a rêvé avant d’agir.

» Je crois que Jagang a renoué avec cette façon de faire. Il a étudié l’époque des Grandes Guerres, découvert quelles armes on inventait alors, et tiré les leçons qui s’imposaient de ses recherches. Il se peut qu’il imite des « monstres » venus du passé, comme Nicholas, mais dans beaucoup d’autres cas, je suis certain qu’il imagine l’arme vivante qu’il aimerait avoir dans son arsenal. Puis il ordonne à des magiciennes compétentes de lui procurer ce qu’il désire.

» Quand on parle de création, la quantité de travail directement fournie ne compte pas tant que ça. L’essentiel, c’est d’avoir les idées et la stratégie qui rendent le labeur efficace et profitable pour tout le monde. Ces idées doivent être adaptées à l’ouvrage en cours, bien entendu, et c’est même pour ça que des maçons et des charpentiers habitués à construire des étables peuvent être employés sur le chantier d’un palais. Dans tous les chefs-d’œuvre architecturaux que j’ai vus, la qualité du travail de ces corps de métier n’était pas déterminante. La clé de voûte, c’était la vision intérieure et la créativité des architectes qui expliquaient à ces artisans ce qu’il fallait faire et comment on devait s’y prendre.

Nicci hocha presque imperceptiblement la tête.

— Je vois que ta position n’est pas du tout fantaisiste, contrairement à ce que je pensais. Je n’ai jamais été confrontée à une telle façon de raisonner. Il faut que je réfléchisse à tout ça. Tu es peut-être le premier qui comprend en profondeur le fonctionnement intellectuel de Jagang – sans parler de celui des antiques sorciers. Si tu as raison, ça répondrait à des questions que je me pose depuis des années.

Dans les propos de Nicci, on sentait tout le respect qu’elle éprouvait pour un concept radicalement nouveau. Mais il était tout aussi évident qu’elle comprenait en profondeur la théorie de Richard. Aucun des interlocuteurs du Sourcier n’avait jamais fait montre d’autant d’ouverture d’esprit au sujet de la magie. On eût dit que quelqu’un, pour la première fois, avait véritablement saisi sa façon de voir les choses.

— J’ai dû en découdre contre une création de Jagang. Comme je l’ai déjà dit, Nicholas n’était pas un adversaire facile.

Plissant les yeux pour mieux voir dans la pénombre, Nicci dévisagea longuement Richard.

— D’après ce que j’ai entendu dire, le Chapardeur n’était qu’un prototype… Jagang s’exerce, et il n’a pas encore donné toute sa mesure.

— Un prototype, Nicholas ? J’ai des doutes, Nicci… Ce sorcier était une formidable création – presque un chef-d’œuvre. Il nous a donné du fil à retordre, tu peux me croire.

— Possible, mais tu as fini par le vaincre…

Richard ne cacha pas sa surprise.

— À t’entendre, on dirait que c’était un jeu d’enfant ! Mais tu te trompes : Nicholas était un sorcier redoutable, et il a bien failli nous tuer tous.

— D’accord, et pourtant, Jagang vise des créations beaucoup plus ambitieuses. Tu m’as dit de ne pas sous-estimer l’empereur – ne tombe pas dans le même travers. Jagang n’a jamais pensé que Nicholas serait à ta hauteur.

» Ta thèse sur l’importance de l’imagination est particulièrement pertinente dans le cas qui nous occupe. Elle pourrait même expliquer certaines choses… D’après le peu que j’ai pu apprendre, Nicholas devait surtout servir à développer les compétences des Sœurs de l’Obscurité chargées de transformer des êtres humains en armes. Le Chapardeur n’était pas le but suprême de Jagang, mais une simple étape sur un long chemin.

» La diminution constante du nombre de sœurs augmente la pression que subit l’empereur. Mais jusqu’à présent, il lui reste assez de magiciennes pour la création des armes.

Richard eut la chair de poule dès qu’il eut saisi toutes les implications du discours de Nicci.

— Si je comprends bien, Jagang a entraîné ses « maçons » et ses « charpentiers » en leur fournissant Nicholas comme matière première. Pour pousser la métaphore jusqu’au bout, il leur a fait construire une maison, mais il prévoit de les mettre à l’ouvrage sur un palais.

— C’est exactement ça.

— Mais… il a nommé le Chapardeur gouverneur d’un pays, il lui a fourni une armée, et il l’a chargé de nous capturer.

— De la poudre aux yeux, tout ça ! Dans l’intérêt de sa grande expérience, Jagang a instillé chez Nicholas le désir de te traquer. Il n’espérait pas sérieusement que le sorcier réussirait. L’empereur te déteste parce que tu veux l’empêcher de conquérir le Nouveau Monde. Il fait mine de te tenir pour un adversaire sans valeur, et il aimerait te voir mort le plus vite possible. Cela dit, il n’est pas stupide, et il sait ce que tu vaux, au fond de lui. C’est exactement comme lorsque tu as chargé un prisonnier d’assassiner Jagang. Tu savais que cet homme avait peu de chances d’y parvenir, mais comme il n’avait aucune valeur à tes yeux, tu as quand même tenté le coup, histoire d’occuper l’ennemi pendant que tu réfléchissais à un meilleur plan. Et si ton tueur a été abattu, tu t’en fiches, parce qu’il a largement mérité la mort.

» Nicholas représentait la même chose pour Jagang : un outil pas terriblement utile. Mais tant qu’à faire, il valait mieux s’en servir plutôt que de le jeter ! S’il avait rempli sa mission, quelle divine surprise ! Et dans le cas contraire, en tuant le Chapardeur, tu rendais service à ton pire ennemi.

Richard se passa une main dans les cheveux. Tout ce qu’il venait d’entendre le désorientait. Il avait reproché à Nicci de ne pas avoir une vision d’ensemble, et voilà qu’il avait commis le même péché.

— Dans ce cas, dit-il, que prépare Jagang ? Quel monstre pire que Nicholas va-t-il sortir de sa manche ?

Le chant des cigales parut soudain angoissant à Richard, comme si les insectes étaient l’avant-garde d’une armée ennemie.

— Je crois qu’il l’a déjà sorti…, soupira Nicci. Les hommes de Victor en sont le témoignage… J’ai bien peur qu’ils aient rencontré la nouvelle arme de l’Ordre Impérial.

— Et que sais-tu exactement sur le « chef-d’œuvre » de l’empereur ?

— Pas grand-chose, avoua Nicci. Quelques mots prononcés par une de mes anciennes… consœurs… juste avant qu’elle parte en voyage.

— En voyage ?

— Pour le royaume des morts…

Au ton de Nicci, et à son regard fixe, Richard préféra ne pas demander pour quelles raisons et dans quelles circonstances la sœur avait « décidé » de quitter ce monde.

— Bien, que t’a-t-elle dit ?

— Elle m’a raconté que l’empereur se livrait à des expériences sur des prisonniers et des volontaires. Certains jeunes sorciers pensent qu’ils se sacrifient pour une noble cause… (Nicci secoua tristement la tête.) Elle m’a aussi confié que Nicholas n’était qu’une étape sur le glorieux chemin de Jagang. (Elle leva les yeux pour être sûre que Richard l’écoutait bien.) Selon elle, l’empereur serait sur le point de créer un monstre inspiré des antiques grimoires, mais bien plus dangereux, dépourvu de défaut et invincible.

— Un monstre ? Qu’entends-tu par là ?

— Une bête… Une bête invulnérable.

— Et as-tu découvert à quoi elle ressemble ? Ou quels sont ses pouvoirs ?

Pour une raison qui le dépassait, Richard ne parvenait pas à prononcer le mot « bête ». Comme s’il risquait de faire apparaître le monstre dans les ténèbres environnantes.

— Juste avant de mourir, la Sœur de l’Obscurité a souri – on eût dit le rictus satisfait du Gardien quand il a fait le plein d’âmes – puis elle a murmuré : « Quand Richard Rahl utilisera son pouvoir, la bête saura enfin qui il est. Alors, elle le traquera et le tuera. Sa vie sera bientôt terminée, comme la mienne… »

— A-t-elle dit autre chose ?

— Les convulsions l’en ont empêchée… Les ténèbres se sont abattues dans la pièce quand le Gardien est venu chercher son âme – le prix à payer lorsqu’on pactise avec lui.

» Mais pour en revenir à notre sujet, comment cette bête nous a-t-elle trouvés ? C’est la question qui me tracasse. Et aussi ce qui me fait dire que la situation n’est peut-être pas si désespérée. Au fond, qu’est-ce qui nous prouve que les hommes de Victor ont été tués par le monstre de Jagang ? Richard, tu n’as pas utilisé ton pouvoir, donc cette créature n’avait aucun moyen de nous localiser.

Le Sourcier baissa les yeux sur ses bottes.

— Le matin de l’attaque, dit-il, je me suis servi du don pour dévier les projectiles. Mais j’ai raté mon coup avec le dernier…

— Seigneur Rahl, intervint Cara, je crois que vous vous trompez. Selon moi, vous vous êtes servi de votre épée pour dévier les flèches et les carreaux.

— Tu n’étais pas là, donc, comment peux-tu le savoir ? Avec ma lame, je combattais les soldats. Elle ne pouvait pas me protéger des projectiles, et c’est pour ça que j’ai recouru à mon don.

Nicci se redressa, le dos bien droit.

— Tu as utilisé ton pouvoir ? Comment y as-tu accédé ?

Richard haussa les épaules sans même s’en apercevoir. Il aurait voulu en savoir plus long sur ses propres actes…

— Par le biais du besoin, répondit-il. J’ignorais que j’allais déclencher une catastrophe…

— Ne te torture pas pour rien, coupa Nicci. Tu ne pouvais pas savoir, et si tu n’avais rien fait, tu serais mort à l’heure qu’il est. À ce moment-là, tu n’avais pas entendu parler du monstre. De plus, je crains que tu ne sois pas le seul responsable.

— Que veux-tu dire ?

— J’ai dû contribuer à trahir notre position.

— Toi ? Mais comment ?

— Pour me débarrasser du sang et pouvoir te soigner, j’ai invoqué la Magie Soustractive. Même si la Sœur de l’Obscurité n’a rien dit à ce sujet, j’ai eu le sentiment que ce monstre était lié au royaume des morts. Si j’avais raison, avoir lancé un sort soustractif a peut-être permis à la bête de découvrir le goût de ton sang.

— Vous avez fait ce qu’il fallait, dit Cara, d’autant plus qu’il n’y avait pas d’autres solutions. Si vous aviez laissé mourir le seigneur Rahl, Jagang aurait obtenu ce qu’il veut depuis le début.

Nicci apprécia visiblement la tirade de la Mord-Sith.

— Que peux-tu me dire d’autre sur cette créature ? demanda Richard.

— Rien de très important, j’en ai peur… La mourante m’a confié que les sœurs chargées de la fabrication des armes par Jagang avaient conduit une expérience sur Nicholas avant de passer aux choses sérieuses. Même dans ces conditions, des sœurs sont mortes pour métamorphoser le Chapardeur. Avec ses pertes précédentes, Jagang doit se montrer « économe », et c’est nouveau pour lui. Fidèle à sa réputation de pragmatisme, il a lancé l’opération « monstre » tant qu’il lui restait assez de magiciennes. Toute l’affaire fut plus difficile et plus compliquée que la création de Nicholas, mais le résultat semble être plus que satisfaisant. Je soupçonne Jagang d’avoir exigé que les sœurs empruntent des « raccourcis » qui passent sûrement tous par le royaume des morts.

» Si nous devons combattre cette bête, il faut en apprendre aussi long que possible à son sujet. Hélas, nous n’avons pas beaucoup de temps…

Richard saisit l’allusion très peu voilée. Nicci entendait qu’il oublie ses fantaisies au sujet de Kahlan pour affronter la nouvelle menace imaginée par Jagang.

— Je dois retrouver ma femme, dit-il simplement.

— Si tu es mort, tu ne retrouveras personne !

Richard retira son baudrier et posa l’Épée de Vérité contre la paroi rocheuse.

— Nicci, nous ne sommes même pas sûrs que la bête ait tué ces hommes…

— Que veux-tu dire ?

— Si elle m’a repéré parce que j’ai utilisé mon pouvoir, pourquoi s’en est-elle prise à ces malheureux ? D’accord, c’est là que j’ai lancé un sort, mais trois jours se sont écoulés… La bête n’avait aucune raison d’attaquer les hommes de Victor.

— Sauf si elle pensait que vous étiez parmi eux, dit Cara.

— Une très bonne hypothèse, renchérit Nicci.

— Peut-être…, murmura Richard. Mais si elle m’a identifié par le biais de mon pouvoir – et si tu lui as en plus fait connaître le goût de mon sang – elle aurait dû savoir que je n’étais pas là.

— Pas nécessairement…, dit Nicci. Ta magie peut l’avoir attirée dans les environs, mais tu as dû cesser de l’utiliser avant qu’elle t’ait repéré. Furieuse de t’avoir raté de si peu, cette créature s’est vengée sur tes compagnons… Dans ce cas, elle doit attendre que tu te serves de nouveau de ton don afin de t’attraper.

— La sœur a dit que la bête me reconnaîtrait si j’avais recours à mon don. Il n’a jamais été question de plusieurs utilisations…

— Te reconnaître et te trouver, voilà deux choses bien différentes ! lança Nicci. La première étant faite, le monstre attend peut-être une seconde occasion pour passer à l’attaque.

Un raisonnement plein d’une terrifiante logique…

— Si tu vois juste, je suis vraiment ravi de ne pas dépendre exclusivement de mon don…

— Seigneur Rahl, à partir de maintenant, vous devrez nous laisser vous protéger. Il faut éviter toutes les situations qui pourraient éveiller votre magie.

— Cara a raison, dit Nicci. Je ne suis pas certaine que la bête connaît le goût de ton sang, mais la sœur mourante m’a bien dit que tu signerais ton arrêt de mort si tu recourais à la magie. Tant que la bête te pistera, et que nous ne saurons pas comment la neutraliser, tu ne devras pas utiliser le don – quelles que soient la raison ou les circonstances !

Richard hocha vaguement la tête. Il voulait bien capituler, puisque ça n’avait aucune conséquence. Ne sachant pas comment il éveillait sa magie, il ne voyait pas comment il aurait pu l’empêcher de se manifester. Jusque-là, la colère et le besoin avaient été la clé de tout. Comment prédire quand il serait de nouveau furieux ou confronté à une menace mortelle ? La théorie de Nicci n’était pas absurde, mais il y avait un petit détail gênant : sorcier instinctif, Richard n’avait aucun contrôle sur son pouvoir…

De toute façon, une idée terrifiante venait de lui traverser l’esprit. La bête pouvait l’avoir identifié et savoir parfaitement où il était. Et si elle avait tué les hommes de Victor simplement pour étancher sa soif de sang ? Dans ce cas, elle avançait peut-être vers l’abri en ce moment même, le bruit de ses pas couvert par le chant des cigales.

Nicci dévisagea longuement Richard, puis elle tendit une main pour lui tâter le front.

— Nous devrions prendre du repos, dit-elle. Tu trembles de froid. Dans ton état, une montée de fièvre serait désastreuse. Étends-toi. Nous allons nous tenir chaud les uns aux autres. Mais d’abord, il faut que tu ne sois plus mouillé…

— Et comment allez-vous le sécher, sans feu ? demanda Cara.

— Couchés, tous les deux ! ordonna Nicci.

Richard obéit. Cara aussi, à contrecœur…

L’ancienne Maîtresse de la Mort se pencha sur eux et passa les mains au-dessus de leurs têtes. Richard sentit le picotement de la magie, mais il ne trouva pas ça désagréable, cette fois.

Il vit la douce aura lumineuse qui enveloppait également Cara. Pour traiter ainsi une Mord-Sith, il fallait lui faire une confiance absolue, puisque ces femmes étaient formées pour s’emparer du pouvoir des sorciers et des magiciennes et le retourner contre eux.

En un sens, il était plus étonnant encore que Cara se laisse faire, parce que ses collègues et elle détestaient la magie sous toutes ses formes.

Les mains de Nicci descendirent jusqu’aux pieds du Sourcier et de sa garde du corps.

Richard eut soudain la sensation de n’avoir plus un poil de mouillé. Passant une main sur ses vêtements, il constata qu’ils étaient parfaitement secs.

— Alors, ça fait du bien ? demanda Nicci.

— Je préférais encore être trempée, marmonna Cara.

— Je peux arranger ça, si tu veux !

Cara glissa les mains sous ses bras pour les réchauffer et ne dit plus rien. Satisfaite de voir que Richard était content, Nicci se sécha elle-même, déplaçant ses mains sur sa robe comme si elle entendait l’essorer.

Quand elle eut terminé, elle tremblait de froid et claquait des dents, mais son corps et sa robe noire étaient secs.

Inquiet de la voir grelotter à ce point, Richard se releva et lui prit gentiment le bras.

— Ça va ou tu risques de t’évanouir ?

— Je suis très fatiguée, c’est tout… Le manque de sommeil, l’effort de te guérir, le voyage d’aujourd’hui… Désolée, mais l’épuisement me rattrape. Un sortilège mineur, et voilà que je vacille sur mes jambes. Je dois dormir – et toi aussi, Richard, même si tu ne t’en rends pas compte ! Rallonge-toi, je t’en prie ! Tenons-nous chaud et dormons !

Sec mais toujours gelé et pas très vaillant, Richard se glissa dans son sac de couchage. Nicci avait raison : il devait récupérer. S’il n’était pas en forme, il ne pourrait pas aider Kahlan.

Sans hésiter, Cara se pressa sur le flanc gauche de son seigneur pour l’aider à se réchauffer. Nicci fit de même sur le flanc droit, et Richard se sentit rapidement mieux. Jusque-là, il n’avait pas mesuré à quel point il avait froid. Là encore, Nicci avait raison : il n’était pas dans son état normal. Par bonheur, il avait besoin de repos, pas d’une thérapie magique…

— Nicci, tu crois que cette bête a pu enlever Kahlan pour m’appâter ?

L’ancienne Maîtresse de la Mort prit le temps de la réflexion.

— Une créature pareille n’a pas besoin de telles ruses pour te trouver… D’après tout ce que je sais, elle te localisera sans trop de difficultés. Et considérant le carnage, dans la clairière, je crains que ce soit déjà fait…

Richard se sentit plus coupable que jamais. Sans lui, tous ces hommes auraient été encore en vie.

La gorge serrée, il regretta qu’il soit impossible de revenir en arrière. S’il avait pu modifier le passé, rendre leur vie et leur avenir à ces braves gens…

— Seigneur Rahl, dit soudain Cara, j’ai un aveu à faire… Mais il faut jurer que vous ne le répéterez à personne.

La première fois que Richard entendait la Mord-Sith parler ainsi… Que lui arrivait-il ?

— C’est promis… Alors, cet aveu ?

La réponse mit longtemps à venir – et d’une voix si basse que Richard ne l’aurait pas entendue dans des circonstances normales.

— J’ai peur…

Même si une petite voix lui souffla qu’il faisait une erreur, Richard passa un bras autour des épaules de Cara et l’attira vers lui.

— Il ne faut pas… La bête en a après moi, pas après toi…

Cara leva la tête et foudroya son seigneur du regard.

— C’est bien pour ça que j’ai peur ! Après avoir vu ce carnage, je crains de ne pas pouvoir vous protéger.

— Bien sûr… Si ça peut te réconforter, ça m’inquiète beaucoup aussi.

Cara reposa sa tête sur l’épaule du Sourcier. Apparemment, elle aimait bien qu’il la protège aussi, de temps en temps…

Le chant des cigales rendait Richard nerveux, comme s’il se sentait plus vulnérable. Ce cycle de vie de dix-sept années était difficile à comprendre, à analyser… et à maîtriser.

Exactement comme le monstre de Jagang. Comment pourrait-il échapper à une telle créature ?

— Au fait, lança Nicci d’un ton léger, comme si elle voulait détendre l’atmosphère, où as-tu rencontré la femme de tes rêves ?

Une tentative d’humour ? De l’ironie blessante ? S’il n’avait pas aussi bien connu Nicci, Richard aurait juré qu’elle était jalouse.

Le regard perdu dans le vide, il repensa à cette fameuse journée.

— J’étais dans la forêt, en quête de preuves pour découvrir l’identité du meurtrier de mon père – ou plutôt, de mon beau-père, George Cypher, l’homme qui m’a élevé. Soudain, j’ai remarqué Kahlan, sur la piste qui fait le tour du lac Trunt.

» Quatre hommes la suivaient… Des assassins envoyés par Darken Rahl. Il avait fait exécuter toutes les autres Inquisitrices. Kahlan est la dernière.

— Vous l’avez secourue ? demanda Cara.

— Disons que je l’ai aidée… Ensemble, nous avons tué ses agresseurs.

» Elle venait en Terre d’Ouest pour retrouver un grand sorcier. Très vite, il s’est avéré que c’était Zedd… Il détenait toujours le titre de Premier Sorcier, même après avoir quitté les Contrées du Milieu pour s’installer en Terre d’Ouest, un peu avant ma naissance. En grandissant, je n’ai jamais su qu’il était un sorcier… et mon grand-père. Je le tenais simplement pour mon meilleur ami…

— Que voulait Kahlan à ce grand sorcier ? demanda Nicci.

Elle avait levé la tête et Richard sentait son souffle chaud contre sa joue.

— Darken Rahl avait mis dans le jeu les boîtes d’Orden – le plus terrible cauchemar qu’on puisse faire ! Il fallait l’arrêter avant qu’il ouvre la bonne boîte. Kahlan était à la recherche de Zedd pour lui demander de nommer un Sourcier. Depuis le jour où je l’ai rencontrée, au bord du lac Trunt, ma vie n’a plus jamais été la même.

— Un coup de foudre, si je comprends bien ? lança Cara.

Les deux femmes tentaient de distraire Richard pour qu’il ne pense plus au massacre des hommes de Victor et au monstre qui le traquait.

Et si le cadavre déchiqueté de Kahlan gisait dans les bois, pas loin de l’endroit où ils avaient campé, quelques nuits plus tôt ? Cette idée était si terrible que Richard crut qu’un poing géant lui écrasait le cœur.

Il ne leva pas la main pour essuyer les larmes qui ruisselaient sur ses joues, mais Nicci s’en chargea à sa place. Une tendre et brève caresse d’une étrange douceur…

— Nous devrions essayer de dormir, dit Richard.

Nicci retira sa main et la lui posa sur le bras.

Malgré l’obscurité, Richard ne parvint pas à fermer ses yeux qui picotaient étrangement. Très vite, il entendit le souffle régulier de Cara, qui s’était endormie comme une masse.

Nicci se serra contre Richard et posa la tête sur son épaule. Tout était bon pour se réchauffer…

— Nicci ? demanda le Sourcier.

— Oui ?

— Quel genre de torture Jagang inflige-t-il à ses prisonniers ?

Nicci eut un gros soupir.

— Désolée, mais je ne répondrai pas… Cela dit, tu sais très bien que l’empereur est un homme dur et violent…

Richard n’avait pas pu s’empêcher de poser la question. Il fut sincèrement soulagé que l’ancienne Maîtresse de la Mort se soit dérobée ainsi.

— Quand Zedd m’a remis l’Épée de Vérité, je lui ai dit que je ne deviendrais jamais un meurtrier. Depuis, j’ai appris que tuer les méchants est souvent la seule façon de préserver la vie. Si seulement chasser l’Ordre Impérial du Nouveau Monde pouvait être aussi facile que de tuer Jagang !

— Si tu savais combien je regrette de ne pas l’avoir exécuté quand j’en avais l’occasion. Tu as raison, ça ne mettrait pas un terme au conflit. Mais je ne peux cesser de penser à tout ce que j’aurais pu faire – toutes ces chances que je n’ai pas saisies !

Richard passa son bras libre autour des épaules de Nicci.

Elle aussi s’endormit très vite.

S’il voulait trouver Kahlan, Richard devait se reposer. Sentant de nouvelles larmes perler à ses paupières, il ferma les yeux.

Sa femme lui manquait tellement.

Il repensa à leur rencontre, la première fois qu’il l’avait vue dans sa robe blanche – la tenue rituelle de la Mère Inquisitrice, avait-il appris plus tard.

Le vêtement mettait en valeur la silhouette de Kahlan et lui conférait une extraordinaire noblesse. Avec ses longs cheveux qui cascadaient sur ses épaules, elle était d’une beauté à couper le souffle. Et dans ses yeux verts brillaient une sagesse et une intelligence stupéfiantes pour quelqu’un de si jeune.

Ce jour-là, Richard avait dès le premier instant eu l’impression de connaître Kahlan depuis toujours. Comme si leur rencontre était des retrouvailles.

Quand il lui avait parlé des quatre hommes qui la traquaient, elle lui avait demandé s’il allait l’aider.

Sans réfléchir, il avait répondu par l’affirmative. Depuis, il n’avait jamais regretté une seconde d’avoir pris cette décision.

Et maintenant, elle avait de nouveau besoin d’aide.

Avant de sombrer dans un sommeil tourmenté, Richard pensa une ultime fois à la femme qu’il aimait.

Chapitre 11

Poussée par une curiosité mêlée d’inquiétude, Anna s’attaqua sans plus tarder aux marches couvertes de poussière. Jennsen sur les talons, la vieille dame atteignit un palier, remonta un couloir très court, sur la droite, puis descendit jusqu’à un autre palier où l’escalier tournait cette fois sur la gauche.

Le passage devint soudain plus étroit et si bas de plafond que la vieille dame, pourtant courte sur pattes, se sentit écrasée et baissa instinctivement la tête. De plus en plus, elle avait l’impression d’être avalée par un gosier géant qui la laisserait descendre jusqu’à ce qu’elle ait atteint l’estomac du cimetière.

Au pied de l’escalier, Anna s’immobilisa, les yeux ronds de surprise, et Jennsen poussa un long sifflement étonné.

Les deux femmes n’avaient pas abouti dans un donjon sinistre mais sur le seuil d’une pièce à la configuration totalement inhabituelle. En dix siècles d’existence, l’ancienne Dame Abbesse n’avait jamais rien vu de tel. Des murs de pierre indépendants les uns des autres étaient disposés au hasard, comme si on avait voulu en faire les cloisons aléatoires d’un labyrinthe. Tous d’une conception différente, certains en pierre brute et d’autres enduits de plâtre, ces fragments de construction semblaient se succéder sur une très grande distance – plus que d’une crypte, il s’agissait d’une immense salle souterraine qui rappela à Anna les catacombes du Palais des Prophètes.

Il régnait dans ces lieux un étrange désordre « organisé » qui mettait mal à l’aise la vieille dame. Certains murs portaient comme une blessure une niche entourée de symboles et d’ornements bleus à demi passés et effacés. Il y avait aussi des inscriptions, mais bien trop vieilles et attaquées par la moisissure pour être aisément lisibles.

Un peu partout, des bibliothèques et des tables de travail flanquées de chaises meublaient ce dédale baroque et sinistre.

Des toiles d’araignées depuis longtemps desséchées tenaient lieu de tentures à cette antichambre géante de la mort. Les bougies qui brûlaient sur toutes les tables et dans certaines niches fournissaient une lumière maladive parfaitement adaptée à un cimetière. Comme si les morts allongés au-dessus de la tête d’Anna venaient périodiquement tenir de tristes réunions en ce lieu et accueillir comme il se doit les nouveaux membres de leur glaciale confrérie…

Derrière le rideau de fils de la Vierge, trônant devant quatre tables qu’on avait tirées les unes à côté des autres, Nathan consultait un ouvrage posé sur le peu d’espace disponible qui subsistait encore entre d’impressionnantes piles de livres.

— Te voilà enfin, dit-il en levant à peine les yeux de son grimoire.

Anna interrogea du regard Jennsen, qui lui répondit aussitôt :

— J’ignorais l’existence de ces catacombes… Je ne savais même pas qu’il y avait une salle souterraine…

— D’après moi, tu n’es pas la seule, souffla Anna en regardant autour d’elle. Je doute que quiconque ait eu vent de l’existence de cet endroit depuis des millénaires… Je me demandais comment il l’avait trouvé.

Nathan referma le livre et le posa sur une pile toute de guingois qui ne tarderait pas à s’écrouler. Puis il se tourna vers Anna, ses longs cheveux blancs ondulant sur ses épaules, et riva ses yeux bleu foncé dans les siens.

La vieille dame comprit aussitôt le message muet.

— Jennsen, pourquoi ne remontes-tu pas tenir compagnie à Tom ? Monter la garde dans un cimetière doit être mortellement ennuyeux.

La sœur de Richard ne cacha pas sa déception. Mais elle parut comprendre que les deux vieillards avaient besoin d’être seuls.

— D’accord… S’il vous faut quelque chose, n’hésitez pas à m’appeler.

Alors que les bruits de pas de la jeune femme résonnaient dans l’escalier, Anna se faufila entre les toiles d’araignées, puis se campa devant le prophète.

— Nathan, quel est cet endroit ?

— Inutile de murmurer… Regarde la disposition des murs… Ces angles bizarres étouffent les sons.

Anna tendit l’oreille et constata que son vieil ami avait raison. D’habitude, l’écho était presque insupportable dans les catacombes de ce type. Ici, on pouvait crier sans briser le silence de mort ambiant.

— Nathan, la forme de cette pièce me semble vaguement familière…

— Un sort de dissimulation…, marmonna Nathan.

— Pardon ?

— Les murs imitent à la perfection les runes qui composent un sort de dissimulation… Regarde bien ! Ici, contrairement au Palais du Peuple, le sortilège n’est pas dessiné par la configuration globale des lieux : la structure générale, la disposition des pièces et des couloirs… Non, les « lignes » du « schéma » sont représentées par les murs. On dirait que quelqu’un a ainsi « tracé » le sortilège, puis construit autour les murs extérieurs qui délimitent en quelque sorte le cadre du tableau. Une façon de procéder très intelligente.

Pour qu’un tel sort fonctionne, il avait certainement fallu le dessiner d’abord avec du sang et des ossements humains. Pour ces derniers, les réserves ne devaient pas manquer, dans le coin…

— Quelqu’un s’est donné beaucoup de mal…, dit Anna en regardant de nouveau autour d’elle. Mais dans quelle intention ?

— Je n’en sais trop rien, avoua Nathan. Je ne saurais dire si ces ouvrages étaient là pour rester enterrés avec les morts jusqu’à la fin des temps, ou si on entendait simplement les cacher. (Il tendit un bras.) C’est par là… Laisse-moi te montrer quelque chose…

Anna se laissa guider dans le dédale jusqu’à un grand mur qui abritait trois niches en forme d’arche.

Nathan tendit un long index délicat vers la première.

— Jette un coup d’œil, dit-il.

Anna se pencha et obéit.

La cavité contenait un cadavre. Enfin, plutôt un squelette vêtu de haillons. Une ceinture de cuir entourait encore la taille de la dépouille et une bandoulière de cuir lui barrait une épaule. Les bras croisés sur la poitrine, le défunt portait autour du cou plusieurs chaînes en or. Un des médaillons brillait comme s’il était plus neuf que les autres.

Simplement parce que Nathan l’avait soulevé pour l’examiner, le débarrassant d’une couche de poussière…

— Tu sais de qui il s’agit ? demanda Anna.

— D’un prophète, je crois…, souffla Nathan en se penchant un peu vers son amie.

— Je croyais qu’il était inutile de murmurer…

Encaissant le coup avec grâce, Nathan se redressa de toute sa hauteur.

— Il y a beaucoup d’autres dépouilles ici… Par là, vers le fond de la crypte…

Anna se demanda si tous les morts étaient des prophètes.

— Et les livres ? lança-t-elle.

Nathan se pencha de nouveau et murmura :

— Des recueils de prophéties…

— Plaît-il ? Tous ces ouvrages ? Ce sont tous des recueils de prophéties ?

— Presque tous, oui…

Anna sentit son cœur s’emballer. Les grimoires de ce genre étaient d’authentiques trésors. Selon ce qu’ils contenaient, leur lecture fournirait aux deux amis des réponses qu’ils cherchaient depuis des siècles. S’ils leur épargnaient des erreurs et comblaient certaines lacunes dans leurs connaissances, ces livres pouvaient être la clé de tout. Surtout s’ils leur en apprenaient plus sur la bataille finale qu’ils devraient tôt ou tard livrer sous les ordres de Richard.

Pour l’instant, Anna et Nathan ignoraient quand aurait lieu cet affrontement déterminant. Les prophéties se montrant volontiers approximatives, ce pouvait être dans des années. Des décennies, même, car rien ne disait que Richard ne serait pas un vieillard lorsque viendrait le moment d’accomplir sa destinée. Les dernières années n’ayant pas été très fructueuses pour les défenseurs du Nouveau Monde, un répit ne serait pas malvenu, car il leur laisserait le temps de se préparer.

Les prédictions pouvaient au moins leur donner des indices…

Des milliers de recueils de prophéties avaient brûlé le jour de la destruction du Palais des Prophètes. Un crève-cœur, mais il aurait été dramatique que ces textes tombent entre les mains de Jagang.

Et maintenant, voilà que d’autres catacombes abritaient des myriades de grimoires. Et grâce au sort de dissimulation, nul ne connaissait leur existence.

— Nathan, c’est merveilleux !

La lueur qui passa dans le regard du prophète doucha un peu l’enthousiasme d’Anna.

— C’est inespéré, même ! insista-t-elle.

— J’ai peur que ce soit plus compliqué que ça… (Nathan se détourna de la niche et rebroussa chemin.) Certains de ces ouvrages me font douter de ma santé mentale.

— Enfin ! s’écria joyeusement Anna. Depuis le temps que je te le dis !

Nathan s’arrêta et fit demi-tour.

— Il n’y a rien de drôle là-dedans, tu peux me croire…

Anna en eut aussitôt la chair de poule.

— Dans ce cas, dit-elle, montre-moi ce que tu as découvert…

— Si au moins j’étais sûr…, soupira Nathan. (Il repartit, se faufilant timidement entre les tables comme s’il était un intrus – une humilité qui ne lui était absolument pas coutumière.) J’ai commencé par classer ces livres…

Anna résista à l’envie de pousser le prophète à entrer dans le vif du sujet. Quand la magie était concernée, il valait mieux le laisser s’expliquer à sa façon, surtout lorsque quelque chose le tracassait.

— Les classer ?

— Oui… Tu vois cette pile, là ? Ces ouvrages ne nous serviront pas à grand-chose… Certains contiennent des prédictions dépassées ou des archives inexactes, d’autres sont rédigés dans une langue que je ne pratique pas… Enfin, tu vois ce qu’il en est…

Nathan tapota une autre pile, soulevant un petit nuage de poussière.

— Là, ce sont les ouvrages que nous avions au palais. Sur toute cette table, en fait…

Les yeux ronds, Anna regarda les bibliothèques et les niches qui s’étendaient à perte de vue.

— Il y a au moins dix fois plus de livres que ça… Que dis-je ? cent fois plus ! Tu n’en as classé qu’une infime partie.

— C’est exact… Je n’ai même pas pu les regarder tous… Au bout d’un moment, j’ai décidé d’envoyer Tom à ta recherche, histoire que tu voies ce que j’ai découvert. Bon ! maintenant, nous avons de la lecture sur la planche, si j’ose dire… J’ai prélevé les ouvrages un par un, vérifié de quoi ils parlaient, puis fait différentes piles…

Anna se demanda combien de ces grimoires pouvaient être encore lisibles après des millénaires de vieillissement sous terre. Par le passé, il lui était arrivé de trouver des livres détruits par le temps et les éléments. L’eau et la moisissure, en particulier, étaient des ennemies mortelles du parchemin. Levant les yeux, elle ne vit cependant aucune trace d’humidité…

— À première vue, ces livres n’ont pas été abîmés par l’eau. Comment une salle souterraine peut-elle rester à l’abri de l’humidité ? Il devrait y avoir des infiltrations, d’autant plus que nous parlons de millénaires, pas de décennies ou de siècles. Ces livres semblent si bien conservés que je n’en crois pas mes yeux !

— « Semblent » est le verbe-clé, marmonna Nathan.

— Que veux-tu dire ?

— Plus tard, femme, plus tard… Pour répondre à ta question, les murs et le plafond sont revêtus de plomb pour empêcher l’eau de traverser. La salle bénéficie également de la protection d’un bouclier. Accessoirement, il y en avait aussi un à l’entrée.

— Mais… les Bandakars sont incapables de lancer des sorts et nul ne pouvait entrer dans leur pays. Contre quelle magie a-t-on protégé ces catacombes ?

— La barrière qui interdisait d’entrer dans l’empire a fini par disparaître, rappela Nathan.

— C’est vrai… Je me demande comment ça a pu arriver…

— Même si elle me tracasse aussi, cette question n’est pas à l’ordre du jour… (Nathan eut un geste presque nonchalant.) Pour le moment, tout ce qui importe, c’est qu’elle a disparu. Les gens qui ont caché ces livres ici se sont donné beaucoup de mal pour qu’ils restent en sécurité et en bon état. Les Bandakars ne pouvaient pas être arrêtés par les boucliers, mais le poids du monument, en revanche, était un obstacle. Cela dit, pourquoi auraient-ils voulu le déplacer ? Pour ça, ils auraient dû savoir qu’il y avait quelque chose dessous. Et au nom de quoi s’en seraient-ils doutés ? Ce sanctuaire est resté inviolé jusqu’à aujourd’hui : la preuve qu’ils n’ont jamais rien soupçonné. Selon moi, les boucliers étaient là pour arrêter d’éventuels envahisseurs – les hommes de Jagang, par exemple.

— Une théorie qui se tient, concéda Anna. Il pouvait s’agir d’une précaution, au cas bien improbable où la barrière magique disparaîtrait.

— Ou parce qu’une prophétie avait annoncé sa disparition !

— C’est une possibilité, bien sûr…

Pour passer outre de tels boucliers, il fallait un sorcier de l’envergure du prophète. Anna elle-même s’y serait cassé les dents. Et pour franchir certaines protections magiques placées dans l’ancien temps, il fallait même recourir à la Magie Soustractive.

— Il est aussi possible qu’on ait voulu préserver ces ouvrages, au cas où il arriverait malheur aux autres exemplaires existants…

— Nathan, tu crois que quelqu’un aurait fait tant d’efforts pour ça ?

— Eh bien, tous les grimoires et les recueils du Palais des Prophètes ont été perdus, non ? Les livres précieux sont toujours en danger. Certains brûlent, d’autres tombent entre les mains de l’ennemi et d’autres disparaissent tout simplement. Ces catacombes sont une sorte de salle du trésor – et c’est justifié si une prophétie annonçait la perte des autres livres.

— Tu as peut-être raison… J’ai entendu dire que certains livres de prophéties étaient gardés dans des endroits secrets afin de les préserver ou d’empêcher des profanes de les consulter. Mais là, il y en a tellement… C’est… eh bien… déconcertant.

Nathan tendit à son amie un livre dont la couverture rouge avait par endroits tourné au marron foncé.

Même ainsi, le volume avait des airs familiers – peut-être à cause du lettrage d’or passé, sur la tranche.

Anna ouvrit le livre à la page de titre.

— Eh bien, eh bien…, murmura-t-elle, impressionnée. Le Livre de Glendhill sur la théorie de la déviation… Je suis émerveillée de l’avoir de nouveau entre les mains. (Elle referma le livre et le serra contre elle.) Comme si un très cher ami revenait d’entre les morts…

Cet essai sur les prophéties à fourche était un des ouvrages de référence d’Anna. Le texte contenait une multitude d’informations capitales sur Richard. Tandis qu’elle attendait la naissance du Sourcier, elle l’avait si souvent consulté et cité qu’elle le connaissait pratiquement par cœur. Elle avait été désolée qu’il ait brûlé avec les autres volumes conservés au Palais des Prophètes. D’autant plus que Nathan et elle étaient loin d’avoir tiré toute la substantifique moelle de cet extraordinaire travail de compilation et d’analyse.

Nathan prit un autre livre sur une pile et le brandit sous le nez d’Anna.

— Précession et inversions binaires ! annonça-t-il triomphalement.

— Non ! s’écria Anna. C’est impossible !

Dans les archives, rien ne confirmait l’existence de ce texte mythique – ni ne l’infirmait radicalement, fallait-il ajouter. À la demande de Nathan, Anna avait cherché à se procurer cet ouvrage partout où ses voyages l’avaient conduite. Et elle avait chargé de cette mission toutes les sœurs amenées à se déplacer au service du Créateur. Certaines avaient découvert des pistes, mais aucune n’avait jamais abouti.

— Je ne rêve pas ? demanda l’ancienne Dame Abbesse. Certains historiens assurent que ce livre n’a jamais existé.

— D’autres disent qu’il est perdu depuis des lustres, et d’autres encore qu’il n’est qu’un mythe. J’ai feuilleté cet exemplaire, Anna. Si on considère les branches de prophéties qu’il contient, il doit être authentique. Sinon, c’est l’œuvre d’un faussaire de génie. Mais pourquoi aurait-on entreposé ici une contrefaçon ? En général, on les fabrique pour gagner de l’argent…

Un raisonnement qui se tenait.

— Et il était là depuis des millénaires ! Enfoui sous un cimetière !

— Avec d’autres livres tout aussi précieux, je m’empresse de le préciser.

— Nathan, dit Anna, admirative et stupéfiée, tu as découvert un trésor d’une valeur inestimable !

— Peut-être…, marmonna le prophète.

Anna fronça pensivement les sourcils. Que voulait dire ce « peut-être » ?

— Tu ne vas pas en croire tes yeux, à présent. Ouvre ce grimoire et lis le titre à haute voix.

À contrecœur, Anna posa le précieux volume et prit celui que lui tendait Nathan. Elle le posa sur la table, se pencha, l’ouvrit, lut le titre… et sursauta.

— La Septième Tâche de Selleron ! Je pensais qu’il n’y avait qu’un exemplaire – depuis longtemps détruit, hélas.

Nathan eut un étrange petit sourire. Puis il s’empara d’un autre livre.

— Et voici Douze Mots épargnés pour la raison ! Au cas où ça t’intéresse, j’ai également trouvé Les Jumeaux de la destinée. (Nathan désigna une pile branlante.) Il est quelque part là-dedans…

Anna en resta un moment bouche bée.

— Je pensais que ces prophéties étaient à jamais perdues, dit-elle quand elle eut recouvré l’usage de la parole. (Toujours souriant, Nathan se contentait de regarder sa vieille amie, qui lui prit soudain le bras.) Venons-nous de trouver des copies de tous ces livres légendaires ?

Nathan hocha simplement la tête, mais son sourire s’effaça.

— Anna, dit-il, feuillette Douze Mots épargnés pour la raison et dis-moi ce que tu en penses…

Troublée par la gravité de son compagnon, la Dame Abbesse poussa le livre près d’une bougie et tourna très délicatement les pages. L’encre était un peu passée, mais ça n’avait rien de surprenant pour un texte si vieux. Malgré le passage du temps, le livre restait en bon état et il se révéla parfaitement lisible.

Ce grimoire mythique contenait douze prophéties « mères » et une multitude de branches secondaires. Ces dernières, lorsqu’on croisait correctement les références, permettaient de relier des événements réels à une kyrielle d’autres recueils de prédictions qu’il aurait été sinon impossible de situer chronologiquement. Bizarrement, les douze prophéties principales n’avaient pas une grande importance. Toute la valeur du recueil provenait de son matériau secondaire.

Quand on tentait d’interpréter des prédictions, la chronologie était presque toujours le problème le plus épineux. Comment savoir si un événement aurait lieu le lendemain ou dans un siècle ? Le flot du temps était si capricieux.

Le repérage chronologique des prophéties était un point crucial. Pas seulement pour savoir quand une prédiction se réaliserait, mais parce que ce qui pouvait paraître terriblement important une année devenait purement anecdotique si on se plaçait dans le contexte de l’année suivante. Tant qu’on ignorait la date à laquelle une prophétie se réaliserait, impossible de savoir si elle annonçait un danger mortel ou une banale épidémie de grippe.

La plupart des prophètes laissaient à leurs successeurs le soin de situer leurs prédictions dans l’histoire du monde. Personne ne savait si c’était délibéré ou non. Les grands visionnaires du passé s’étaient-ils fichus comme d’une guigne de ceux qui viendraient après eux, ou n’avaient-ils simplement pas mesuré à quel point il serait difficile, des siècles plus tard, d’organiser chronologiquement leurs fulgurances ? Pour avoir côtoyé Nathan, Anna savait que les prophètes, pour qui les prédictions étaient apparemment toujours claires comme de l’eau de roche, avaient du mal à comprendre que d’autres se cassent les dents sur leurs textes souvent plus qu’allusifs.

— Minute ! s’écria soudain Nathan. Reviens une page en arrière.

Anna plissa le front mais obéit.

— Lis ! Tu vas voir qu’il manque plusieurs lignes.

La Dame Abbesse fit ce que lui disait Nathan. Il y avait bien un blanc, mais c’était fréquent dans tous les grimoires, et pour une multitude de raisons.

— Et alors ?

Au lieu de répondre, Nathan fit signe à sa vieille amie de continuer à tourner les pages. Elle s’exécuta jusqu’à ce que le prophète lui fasse signe d’arrêter, lui montre un nouveau blanc, puis l’incite à reprendre l’exercice.

Anna constata que les blancs étaient de plus en plus fréquents. Puis elle tourna plusieurs pages vierges. Là non plus, ça n’avait rien d’extraordinaire. Certains grimoires s’arrêtaient ainsi, en plein milieu. Sans doute parce que leur auteur était mort avant d’en avoir terminé la rédaction. Par respect, les prophètes suivants s’étaient abstenus d’achever le travail d’un maître défunt. Ou ils avaient tout bêtement entrepris d’écrire un ouvrage sans rapport avec celui du mort…

— Douze Mots, dit Nathan, utilisant l’abréviation fort commune parmi les initiés, est un des rares recueils de prophéties chronologiques !

Anna le savait, bien entendu. C’était même ce point qui en faisait un ouvrage d’exception. Mais pourquoi Nathan enfonçait-il ainsi les portes ouvertes ?

— Eh bien, soupira la vieille dame, c’est assez curieux… Selon toi, que signifient ces passages blancs ?

Nathan ne répondit pas, mais tendit un autre livre à sa compagne.

— Subdivision de la racine de Burkett, annonça-t-il. Feuillette-le aussi.

Anna tourna les pages de cet autre rarissime grimoire. Là aussi, il y avait des pages blanches – trois, pour être précis – à un endroit incongru.

— Que suis-je censée voir ? demanda la Dame Abbesse, agacée par le petit jeu de Nathan.

Le prophète prit son temps pour répondre. Et quand il le fit, la gravité de son ton glaça les sangs d’Anna.

— Nous avions des exemplaires de ces livres au palais…

Encore une porte ouverte d’enfoncée !

— Je sais, et je m’en souviens très bien.

— Nos exemplaires n’avaient pas de pages ou de passages blancs.

Anna baissa les yeux, feuilleta le livre en arrière, revint en avant, nota que les pages blanches précédaient l’exploration d’une nouvelle branche de la prophétie traitée et eut un soupir de lassitude.

— On dirait que le copiste, pour une raison inconnue, n’a pas voulu reproduire une partie du texte. Peut-être parce qu’il savait, au moment où il dupliquait le livre, que le passage en question était une branche morte. En un sens, c’est logique. Pourquoi inclure dans un grimoire une prédiction qui n’a aucun sens ? Cette démarche n’a rien d’inhabituel – surtout quand le copiste, pour ne pas tromper le lecteur, prend soin de signaler matériellement – les pages blanches ! – qu’il y a eu des coupes.

Anna leva les yeux, vit que Nathan la regardait fixement et sentit soudain de la sueur couler entre ses omoplates.

— Regarde le Glendhill, dit Nathan, utilisant une autre abréviation d’érudit.

Anna prit le grimoire et le feuilleta un peu plus vite que les précédents. Il y avait aussi des pages vierges. Encore plus nombreuses.

— Une copie peu fiable…, murmura la Dame Abbesse.

Un rien agacé, Nathan tendit une main et revint à la page de titre.

En haut, il y avait la signature magique de l’auteur.

— Créateur bien-aimé ! soupira Anna en étudiant le symbole stylisé. (On captait encore le pouvoir contenu par ces quelques signes tracés d’une main sûre.) Ce n’est pas une copie, mais l’original !

— Exactement. Si tu te souviens, celui que nous gardions dans les catacombes était une copie.

— Je n’ai pas oublié… Tu as parfaitement raison.

Anna avait d’abord pensé que cet exemplaire-là était un duplicata. Les recueils de prophéties étaient souvent des copies, mais ça ne diminuait en rien leur valeur. Les textes étaient vérifiés puis « signés » par des érudits reconnus qui n’auraient pas entériné de grossières falsifications. L’intérêt d’un grimoire résidait dans les informations qu’il transmettait. Qu’il soit ou non un original n’avait aucune importance. La prophétie seule comptait, pas la plume qui avait tracé les lettres.

Cela dit, avoir entre les mains l’original d’un livre qu’on aimait était une expérience inoubliable. Imaginer que ces prédictions étaient consignées par écrit de la main même du prophète qui les avait conçues…

— Nathan, je ne sais que dire… Je suis si heureuse de tenir ce livre que j’aime tant, et…

— Les pages blanches ! coupa le prophète. Tu en penses quoi ?

— Je ne sais pas trop… et je ne me sens pas en état d’émettre une hypothèse. Où veux-tu en venir ?

— Étudie les endroits où il manque du texte…

Anna lut quelques lignes qui précédaient les pages vierges, puis elle passa à la suite du texte… et sursauta. La prophétie concernait Richard !

Elle chercha une autre section pareillement tronquée et vit qu’elle traitait également du Sourcier actuel.

Un troisième passage confirma cette tendance.

— Il y a des blancs aux endroits qui évoquent Richard…

Nathan eut un soupir agacé.

— C’est parce que le Glendhill parle presque exclusivement de lui ! Dans les autres livres, on ne retrouve pas cette constante.

— Dans ce cas, je donne ma langue au chat. Désolée, mais je ne vois pas ce qui te saute pourtant aux yeux.

— Rien ne me saute aux yeux, justement ! Le problème, ce sont les pages blanches.

— Comment peux-tu le savoir, puisqu’il n’y a rien dessus ?

— Je le sais parce qu’il y a vraiment quelque chose d’étrange avec ce que tu tiens pour des coupes…

Anna repoussa dans son chignon une mèche de cheveux gris indisciplinés. Tout ça commençait de lui flanquer la migraine.

— Et il s’agit de quoi ?

— C’est à toi de me le dire… Je parie que tu sais pratiquement par cœur des passages entiers du Glendhill ?

— C’est possible…

— Moi, j’en connais. En fait, je peux réciter en totalité l’exemplaire que nous avions dans les catacombes. J’ai comparé ce texte avec ce que ma mémoire a enregistré…

Anna sentit son estomac se nouer à l’idée que leur exemplaire ait été truffé de fausses prédictions tout au long des pages que l’auteur avait volontairement laissées vierges. Une pareille catastrophe avait de quoi vous donner des sueurs froides…

— Et quel a été le résultat ?

— Je cite très exactement le texte original. Rien de plus ni de moins.

Anna soupira de soulagement.

— Nathan, c’est formidable ! La preuve que notre exemplaire n’était pas rempli de prophéties mensongères. Pourquoi es-tu perturbé de ne pas te souvenir de pages blanches ? Il n’y a rien dessus. Donc, rien que tu aurais pu mémoriser !

— Notre exemplaire n’avait pas de pages blanches.

— C’est vrai… Je m’en souviens très bien… Mais où est le problème ? Si nous avions tout le texte, comme tu sembles le dire, ça signifie que le copiste n’a pas jugé bon d’insérer les paragraphes et les pages vierges laissés par l’auteur. Le prophète avait probablement pris cette précaution pour pouvoir rajouter des informations ou corriger ce qu’il avait écrit. À l’évidence, il n’a pas eu besoin de le faire, et les vides sont restés.

— Anna, je sais que notre exemplaire comptait plus de pages.

— Dans ce cas, je ne te suis plus…

— Tu ne comprends pas ? C’est pourtant simple ! Regarde le livre ! Cherche l’avant-dernière branche de l’ultime prophétie. Il y a une page de texte suivie de six pages blanches. Dans notre exemplaire du Glendhill, as-tu souvenir d’une seule branche qui ait tenu sur une unique page ? Non ! Aucune n’était si courte. Toutes étaient trop complexes. Tu sais que le livre en disait plus long, je le sais aussi, mais mon esprit est aussi vide que ces pages. Le texte manquant s’est également effacé de ma mémoire. Et sauf si tu peux me le réciter, il a aussi déserté la tienne.

— Nathan, ce n’est pas… je veux dire, on ne peut pas…

Le prophète s’empara d’un autre livre.

— Conte des origines, dit-il sobrement. Tu dois te souvenir de cet ouvrage.

Anna prit le livre et le regarda avec une sorte de vénération.

— Bien sûr que je m’en souviens ! Comment pourrait-on oublier un livre si court mais tellement magnifique ?

Ce texte prophétique était un cas unique dans l’histoire, car il était rédigé comme un roman. Anna aimait l’histoire que racontait ce volume – même si elle ne l’aurait pas avoué sous la torture, elle avait un faible pour les romances. L’ouvrage étant en réalité un recueil de prédictions, elle avait eu un prétexte officiel pour le lire et le relire sans jamais se lasser.

Avec un petit sourire, elle souleva la couverture.

Des pages blanches… Rien que des pages blanches !

— Et maintenant, dis-moi de quoi parle ce livre ?

Anna ouvrit la bouche… mais aucun son ne consentit à en sortir.

— Je sais que tu étais folle de ce roman ! Cite-moi une seule ligne de ce texte ! Résume-moi le début, le milieu et la fin !

La mémoire d’Anna continuait à lui faire défaut.

— Parle-moi de ce livre, je t’en prie !

— Nathan, c’était ton livre de chevet, à une époque… Tu le connais encore mieux que moi. De quoi te souviens-tu ?

— De rien ! Absolument rien !

Chapitre 13

En fin d’après-midi, Victor, Nicci, Cara et Richard s’engagèrent dans le grand bosquet d’oliviers qui couvrait tout le flanc sud d’une colline, juste à la lisière d’Altur’Rang. Le Sourcier n’ayant jamais ralenti le pas, ses trois compagnons étaient épuisés par le court mais difficile voyage qui les avait conduits jusque-là. La pluie froide avait été chassée par une vague de chaleur humide. Ruisselant de transpiration, Richard et les autres auraient été à peine plus trempés s’il avait toujours plu.

Même si la marche forcée l’avait éprouvé, Richard se sentait bien mieux que la veille et l’avant-veille. Chaque jour, un peu de ses forces lui revenaient malgré le régime épuisant qu’il s’imposait.

Il était aussi soulagé que la bête n’ait pas donné signe de vie. À plusieurs occasions, il avait joué les arrière-gardes pour s’assurer qu’on ne les suivait pas. N’ayant rien repéré d’inquiétant, il respirait plus librement depuis quelques heures.

Cependant, une question se posait. La mort des hommes de Victor était-elle vraiment liée aux monstres que l’empereur tentait de créer ? Car même s’il avait réussi, rien ne prouvait que cette fameuse « bête » se soit déjà mise en chasse. Cela dit, si elle n’était pas coupable, qui avait donc pu perpétrer un tel massacre ?

Des chariots et des piétons arpentaient toutes les routes qui entouraient la cité. Apparemment, le commerce fleurissait de plus en plus en Altur’Rang. Pas mal d’hommes et de femmes reconnaissaient Victor ou Nicci, car tous les deux avaient joué un rôle important en ville depuis la révolte. Richard ne passait pas inaperçu non plus. Certaines personnes l’identifiaient parce qu’elles l’avaient vu le soir où tout avait commencé, sur l’esplanade du Fief. D’autres ne l’avaient jamais rencontré mais se fiaient à son épée. L’arme n’était pas commune et les fourreaux si richement ornés ne couraient pas les rues – surtout dans l’Ancien Monde, sous le règne austère de l’Ordre Impérial.

Les gens souriaient aux quatre voyageurs, les saluant d’un petit geste ou soulevant leur chapeau. Comme de bien entendu, Cara jetait un regard soupçonneux à tous ces assassins potentiels – selon elle, en tout cas.

Richard aurait été ravi de voir la renaissance d’Altur’Rang, mais des préoccupations plus importantes l’empêchaient d’en prendre vraiment conscience. Pour faire face à ses problèmes, il avait besoin de chevaux. Mais quand il en aurait trouvé – sans compter l’achat de vivres et d’équipement indispensables pour un si long voyage –, il serait bien trop tard pour repartir. Non sans maugréer, le Sourcier avait dû se résoudre à passer la nuit en Altur’Rang.

Les gens qui allaient entrer en ville venaient des agglomérations environnantes et de villages beaucoup plus lointains. Quelque temps plus tôt, ils affluaient avec le vague espoir de trouver un emploi pénible et mal payé sur le grand chantier de Jagang. Aujourd’hui, ils savaient qu’une vie nouvelle les attendait dans la cité. Une vie d’hommes et de femmes libres…

Les divers marchands qui partaient d’Altur’Rang n’emportaient pas que des produits destinés à la vente. Ils colportaient des idées, la plus importante de toutes étant que souffrir sous le joug de l’Ordre n’était pas un destin inévitable. Depuis la révolution, les gens ne vivaient plus dans la peur et se sentaient de nouveau en mesure de modeler leur existence selon leurs propres aspirations. Grâce à deux outils formidables – la liberté et le désir d’entreprendre –, leur vie leur appartenait, et ils n’avaient plus le sentiment d’avoir une dette envers le pouvoir.

Les armes pouvaient aider les tyrannies à tenir debout, mais pour cela, il fallait que de telles idées soient étouffées dans l’œuf. Car la philosophie de l’oubli de soi et du sacrifice ne résistait pas longtemps à la froide analyse d’esprits indépendants et lucides. Du coup, même la brutalité ne pouvait pas tout…

Pour écraser l’idéal de liberté, l’Ordre devrait envoyer ici ses plus sauvages soudards, et leur ordonner de ne pas laisser de survivants. Sinon, la liberté déferlerait sur l’Ancien Monde comme un raz-de-marée, c’était inéluctable.

Richard remarqua que des étals avaient fleuri partout là où il n’y avait naguère que des terrains vagues et des routes quasiment désertes. Les vendeurs ambulants proposaient tout : des légumes, de la viande, du bois de chauffe, des bijoux…

À la lisière de la ville, la nourriture remportait un succès écrasant. Affamés, les visiteurs se jetaient sur les saucisses, le pain et le fromage qu’on leur proposait pour un prix des plus raisonnables. Plus loin, là où se dressaient les premières maisons, les vêtements et les articles en cuir tenaient le haut du pavé.

À l’époque où Nicci l’avait amené de force en Altur’Rang, il fallait faire la queue toute la journée pour obtenir une miche de pain – à condition que la production quotidienne du boulanger n’ait pas été vendue trop rapidement.

Afin que tout le monde puisse acheter du pain, les boulangeries devaient se soumettre à des règles strictes, les prix étant fixés par toute une théorie de comités, de bureaux et d’instances de surveillance. Le coût des matières premières et du travail n’entrait pas en considération, car seul comptait le prix que les gens pouvaient se permettre d’acquitter.

Le pain n’était pas cher, mais il n’y en avait jamais assez, et c’était la même chose pour tous les autres produits alimentaires. Même si la disette n’était pas un fléau exclusivement limité à l’Ancien Monde, Richard jugeait illogique qu’on vende à bas prix une marchandise… indisponible. La loi imposait que les pauvres ne meurent pas de faim – un principe incontestable en soi – mais dans la réalité, elle avait pour résultat la multiplication des déshérités dans les rues et les maisons glacées de la ville. Le véritable prix d’une législation idéaliste était le triomphe de la famine et de la mort. Du coup, tous ceux qui défendaient les positions philosophiques de l’Ordre devenaient complices d’un système qui fabriquait inlassablement de la pauvreté et du désespoir.

Aujourd’hui, pratiquement à chaque coin de rue, on trouvait du pain en abondance et la famine n’était plus qu’un horrible souvenir. Il était fabuleux de voir à quel point la liberté rimait avec l’abondance. Dans cette cité naguère tellement sinistre, tout le monde souriait.

Pas mal de gens s’étaient opposés à la révolution, car ils refusaient de voir les choses changer. Parmi eux, beaucoup pensaient que l’humanité était pervertie et méritait de souffrir. Pour eux, le bonheur et l’épanouissement étaient des péchés parce que les individus ne pouvaient pas améliorer leurs conditions de vie sans léser les autres. À leurs yeux, l’idée même de liberté individuelle était un sacrilège.

La plupart de ces rétrogrades avaient perdu la partie. Tués pendant les combats ou chassés de la cité, ils n’avaient plus aucun moyen de nuire. Ceux qui s’étaient battus pour la liberté connaissaient la valeur de ce qu’ils avaient obtenu. Richard espérait qu’ils ne laisseraient personne leur arracher ce bien inestimable.

Alors que ses amis et lui traversaient les plus vieux quartiers de la ville, il remarqua que la plupart des bâtiments, récemment ravalés, avaient un air pimpant inhabituel. Repeints avec des couleurs vives, les volets donnaient un petit air de fête à ces austères immeubles.

Les maisons brûlées pendant les émeutes étaient presque toutes reconstruites. Ayant connu Altur’Rang avant sa libération, le Sourcier avait du mal à croire qu’une telle métamorphose se soit produite. La joie était partout, chantant un vibrant hommage à la vie.

Hélas, l’authentique satisfaction de gens qui visaient à satisfaire leurs propres intérêts et à vivre pour eux-mêmes éveillait la mesquine jalousie de certains. Les zélateurs de l’Ordre pensaient que l’humanité était mauvaise par nature. Et ils ne reculeraient devant rien pour en finir avec ce qu’ils tenaient pour le blasphème ultime : le bonheur individuel.

Alors que les quatre compagnons s’engageaient dans une large avenue, Victor s’immobilisa soudain.

— Je dois aller voir la famille de Ferran et celle des autres hommes. Si tu es d’accord, Richard, je préfère être seul pour leur annoncer la terrible nouvelle. Apprendre un décès et recevoir en même temps d’importants visiteurs n’est pas facile à vivre…

Richard trouva bizarre d’être considéré comme un « important visiteur », surtout dans des circonstances pareilles. Mais ce n’était sûrement pas le moment de discutailler sur ce sujet.

— Je comprends, Victor…

— Mais j’espérais que plus tard… Eh bien, si tu voulais leur dire un petit mot… Ces gens seraient réconfortés de t’entendre louer la bravoure de ces hommes. Tes paroles salueraient leur mémoire…

— Je ferai de mon mieux, mon ami…

— D’autres personnes doivent être informées de mon retour. Et elles voudront te voir.

Richard désigna Cara et Nicci.

— Je désire leur montrer quelque chose – par là, droit devant nous.

— L’Esplanade de la Liberté ?

Le Sourcier hocha la tête.

— Je vous y rejoindrai dès que j’en aurai terminé.

Victor s’éloigna, ses pas résonnant sur les pavés de la rue.

— Que voulez-vous nous montrer ? demanda Cara à son seigneur.

— Quelque chose qui vous rafraîchira la mémoire, j’en suis certain…

Dès qu’il aperçut la statue sculptée dans le plus beau marbre de Cavatura, Richard craignit que ses jambes se dérobent.

Il connaissait par cœur les moindres détails de Bravoure – jusqu’aux plus infimes replis de sa robe. Ça n’avait rien d’étonnant, puisque la statuette originale était son œuvre.

— Richard, demanda Nicci en le prenant par le bras, tu te sens bien ?

— En parfaite forme, mentit le Sourcier, incapable de détourner les yeux de la statue qui trônait au milieu de la grande pelouse.

C’était là, quelque temps plus tôt, que Jagang faisait construire ce qui aurait dû être le siège même de son pouvoir. Un fabuleux palais protégé par un sort temporel, afin que l’empereur règne sur le monde jusqu’à la fin des temps.

Nicci avait amené Richard en Altur’Rang pour le convertir à la glorieuse cause de l’Ordre Impérial. Mais c’était elle, au bout du compte, qui avait découvert l’importance et la valeur de la vie.

Pendant qu’il était prisonnier de la Maîtresse de la Mort, le Sourcier avait travaillé des mois durant à l’érection de ce palais – une ébauche de bâtiment dont il ne restait plus une pierre, depuis la révolution. On avait seulement épargné un demi-cercle de colonnes blanches qui montaient la garde derrière une grande statue de marbre blanc.

C’était là, quelque temps plus tôt, que l’étincelle de la liberté avait allumé un incendie salvateur.

La statue était un hommage à tous ceux qui avaient péri pour terrasser la tyrannie. En leur honneur, Victor avait baptisé ces lieux « Esplanade de la Liberté ».

À la lumière du soleil couchant, la statue brillait comme un phare dans la nuit.

— Que voyez-vous ? demanda Richard.

— Seigneur Rahl, répondit Cara (elle posa aussi une main sur le bras du Sourcier), c’est la statue que nous avons vue lors de notre précédent séjour ici.

— Celle que les sculpteurs locaux ont créée après la révolution.

La seule vue de cette œuvre serrait le cœur de Richard. Sous la robe fine, la féminité du personnage était douloureusement sensible et on aurait cru avoir affaire à une personne vivante.

— Et qu’est-ce qui leur a servi de modèle ?

Nicci et Cara écarquillèrent les yeux.

— Que veux-tu dire ? demanda l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Pour réaliser une œuvre de cette taille, les bons sculpteurs partent en règle générale d’un modèle plus petit. Vous vous souvenez de cette statuette ?

— Oui, oui ! s’écria Cara. C’était une de vos créations.

— Exactement ! Cara, nous avons cherché ensemble le bois que j’ai utilisé. C’est même toi qui as déniché le noyer. Il poussait sur une pente, juste au-dessus d’une grande vallée. Un épicéa déraciné par le vent lui était tombé dessus. Tu étais là quand j’ai prélevé une partie du tronc de cet arbre mort. Et tu m’as regardé sculpter la statue. Nous étions assis au bord du ruisseau, et nous avons parlé pendant des heures alors que je travaillais…

— Oui, je me souviens, dit Cara. Un moment très agréable, dans la nature…

— J’avais construit une cabane non loin de là. Pourquoi vivions-nous là, à l’époque ?

Cara ne cacha pas sa surprise. La réponse était tellement évidente qu’elle hésitait à la fournir.

— Quand les habitants d’Anderith ont voté pour se rallier à l’Ordre, pas à l’empire d’haran, vous avez décidé de ne plus vous mêler des affaires du monde. Si j’ai bien tout saisi, vous avez conclu qu’on ne peut pas forcer les gens à être libres. Pour les aider, il faut d’abord qu’ils aient choisi leur camp.

Dire calmement à une personne ce qu’elle était censée savoir parfaitement n’était pas agréable, mais Richard avait compris que les reproches et les imprécations ne raviveraient pas la mémoire de la Mord-Sith. De plus, ce qui arrivait, il en était conscient, n’avait rien à voir avec une machination imaginée par les deux femmes.

— Nous avions une raison de plus de nous réfugier dans ces montagnes. Une raison plus importante encore…

— Vraiment ?

— Kahlan avait été rouée de coups par des brutes. Nous l’avons amenée en altitude pour qu’elle soit en sécurité pendant sa convalescence. Ensemble, nous avons passé des mois à la soigner. Mais elle ne se remettait pas, acceptant sans sourciller de dépendre de nous. Elle pensait ne jamais guérir – ne jamais redevenir entièrement elle-même.

Richard ne parvint pas à dire pourquoi il en était ainsi. Un sujet tellement intime…

Les coups de ces hommes avaient fait perdre son bébé à Kahlan. Un drame qui l’avait dévastée…

— Et vous avez sculpté cette statuette à son image ?

— Pas exactement…

Le Sourcier regarda de nouveau la version géante de Bravoure. Il n’avait pas voulu représenter directement Kahlan. Mais en cherchant à reproduire ses principales qualités – le courage, l’indomptable volonté de lutter, la vitalité qui ne se laissait jamais abattre – il avait réalisé son portrait sans le savoir – ni le vouloir consciemment.

Ce n’était pas une statue de Kahlan, mais l’image même de son âme. La rare force d’un esprit immortalisée dans le marbre.

— C’est l’image du courage de Kahlan. De son cœur, de sa valeur, de son invincible détermination. C’est pour ça que j’ai baptisé la statuette Bravoure.

» Lorsque je la lui ai offerte, elle a compris le message. Ce présent lui a donné envie de redevenir elle-même. D’être de nouveau une femme forte et indépendante. Bref, elle a recouvré l’envie de vivre. Et à partir de là, elle s’est vite rétablie.

Nicci et Cara semblaient interloquées, mais elles ne contredirent pas Richard.

— Si vous demandez aux sculpteurs où est passé leur modèle, dit le Sourcier en avançant vers la statue, ils seront incapables de vous répondre.

— Et pourquoi ça ? voulut savoir Nicci.

— Parce que Kahlan adorait la statuette. Elle était pressée de la récupérer, dès que le travail serait terminé. Et aujourd’hui, mon cadeau est avec elle.

— Ben voyons ! soupira Nicci.

— Que signifie cette remarque ? demanda Richard, le regard noir.

— Quand une personne a des fantasmes, son cerveau fabrique des histoires pour combler les trous… En d’autres termes, des illusions servent à donner un vernis de rationalité à son délire.

— Dans ce cas, où est la statuette ?

— Je n’en sais rien, Richard ! Si les sculpteurs font des recherches, ils finiront peut-être par la trouver.

Les deux femmes semblaient ne pas avoir saisi le véritable sens de cette histoire de statuette. Croyaient-elles qu’il voulait seulement récupérer son œuvre ?

— Ils peuvent chercher cent ans sans obtenir de résultat ! C’est ça que j’essaie de vous faire comprendre. Kahlan détient la statuette. Je me souviens de sa joie, le jour où je la lui ai rendue. Personne ne la dénichera ni ne se rappellera où elle est. Vous ne voyez pas que quelque chose cloche dans la réalité ? Ou plutôt, ce que nous prenons pour la réalité ?

Richard et les deux femmes s’arrêtèrent au pied des marches de marbre.

— La réalité se porte très bien, dit Nicci. C’est toi qui as un problème… (Elle désigna la statue.) Une fois le travail terminé, les sculpteurs ont détruit ou perdu leur modèle. Quelle importance, puisque la version géante est visible par tous sur l’esplanade ?

— Quelle importance ? Tu veux dire que mes propos n’ont aucun sens ? Je me souviens du sort de la statuette, et je suis bien le seul. J’essaie de vous démontrer que je n’ai pas imaginé Kahlan. Quelque chose ne va pas, et vous devez me croire.

Nicci glissa un pouce sous la lanière de son sac pour soulager un peu ses épaules d’un poids épuisant.

— Richard, ton subconscient sait sûrement ce qu’il est advenu de la statuette – qui, je le répète, a dû être détruite ou égarée. Mais tu te sers d’un détail insignifiant pour étayer l’incroyable histoire que tu as rêvée pendant que tu luttais contre la mort. Pour te rassurer, tu inventes des théories de plus en plus fumeuses.

C’était donc ça ! Nicci et Cara n’avaient pas du mal à comprendre – elles saisissaient parfaitement ce qu’il disait mais n’en croyaient pas un mot.

Richard prit une grande inspiration. Il n’allait pas baisser les bras si vite…

— Pourquoi aurais-je inventé une histoire pareille ?

— Richard, fit Nicci, abandonnons ce sujet, si tu veux bien. Si j’en dis davantage, je te blesserai inutilement.

— Je t’ai posé une question ! Tu vas répondre, oui ou non ?

Nicci consulta Cara du regard, puis elle se jeta à l’eau.

— Tu veux savoir ce que je pense ? Eh bien, tu t’es souvenu de cette statue, quand tu étais dans le coma, et tu l’as intégrée à ton rêve. En reliant les uns aux autres des détails qui n’ont aucun rapport, tu as imaginé une fiction qui te semble plus réelle que le monde qui t’entoure. La statuette est un moyen de donner de la substance à tes fantasmes, rien de plus.

— En quoi ça… ? commença Richard, bouleversé.

— Tu cherches à t’accrocher au rêve, Richard, et c’est normal après ce que tu as traversé.

Le Sourcier écarquilla les yeux.

— Navrée de ruiner tes illusions… Essaie de me pardonner.

Richard détourna les yeux. Comment pouvait-on pardonner à une amie qui vous traitait d’affabulateur ? Et comment se pardonner d’être incapable de convaincre quelqu’un qu’on ne mentait pas ?

Craignant que sa voix trahisse son trouble, Richard leva les yeux vers l’escalier. En montant les marches, il se demanda s’il pourrait de nouveau regarder Nicci ou Cara en face, sachant qu’elles le prenaient pour un fou.

Quand il fut sur l’esplanade, il entendit derrière lui les pas des deux femmes, qui finissaient de gravir les marches. Pour la première fois, il s’avisa que quelques rares citadins se promenaient sur le site du palais avorté. De là où il était, en hauteur, Richard voyait clairement le fleuve qui serpentait au milieu de la ville. Des oiseaux volaient à ras de l’eau, se dirigeant sans doute vers les vallées boisées verdoyantes qu’on distinguait dans le lointain.

Bravoure semblait plus glorieuse que jamais à la lueur du crépuscule. Richard s’appuya d’une main au socle de la statue. À certains moments, le chagrin lui serrait si fort la gorge qu’il redoutait de ne plus pouvoir respirer.

Cara vint se camper près de lui, comme toujours.

— C’est ce que tu penses aussi ? demanda-t-il. Tu me prends pour un cinglé ? La convalescence de Kahlan ne te rappelle rien ? Et la statuette ? Elle n’a pas ravivé tes souvenirs ?

— Depuis que vous en avez parlé, seigneur Rahl, je me souviens d’avoir découvert le noyer. Je revois votre sourire, lorsque je vous l’ai montré. Vous étiez très content de moi. J’ai également en mémoire notre conversation, pendant que vous sculptiez… Mais vous avez créé beaucoup de statuettes durant ce fameux été.

— Juste avant que Nicci me capture…

— C’est ça, oui…

— Si Kahlan n’existe pas, comment expliques-tu que Nicci ait pu me faire prisonnier alors que tu étais là pour me protéger ?

Troublée par le ton agressif de son seigneur, Cara prit un court moment avant de répondre :

— Elle a utilisé sa magie…

— Vraiment ? Les Mord-Sith sont l’arme absolue contre la magie. Tu as oublié ça aussi ? Dommage, puisque c’est la raison même de leur existence : défendre le seigneur Rahl quand des détenteurs du don l’attaquent. Nicci est arrivée avec l’intention évidente de me nuire, tu étais là, et tu ne l’as pas arrêtée. Pourquoi ?

Une ombre passa dans le regard de Cara – quelque chose qui ressemblait à de l’angoisse.

— Parce que j’ai failli, seigneur. J’aurais dû la neutraliser, mais je n’ai pas réussi. Chaque jour, je souhaite que vous décidiez enfin de me punir pour cette indignité ! (La Mord-Sith devint rouge comme une pivoine.) Par ma faute, Nicci vous a capturé et tenu loin de nous pendant près d’un an. Votre père m’aurait fait mettre à mort, à son retour, mais après m’avoir torturée au point que je l’implore de me tuer. Et il aurait eu raison ! Je mérite de souffrir…

— Cara, coupa Richard, ce n’était pas ta faute. C’est tout l’intérêt de ma question ! As-tu oublié que tu ne pouvais rien faire contre Nicci ?

— J’aurais pu, mais j’ai été minable !

— C’est faux ! Nicci avait jeté un sort à Kahlan. Si nous avions tenté quelque chose, elle l’aurait tuée.

— Que racontes-tu là ? s’écria l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Tu as lancé à Kahlan un sortilège qui agissait à distance, te permettant de la tuer d’une simple pensée si je refusais de t’obéir. C’est pour ça que Cara et moi n’avons rien tenté.

— Et selon toi, quel genre de sortilège peut accomplir un tel miracle ?

— Un sort de maternité.

— Pardon ?

— Un lien magique à travers lequel tout ce qui t’arrivait arrivait également à Kahlan. Si Cara ou moi t’avions tuée, ma femme serait morte à la même seconde que toi. Idem si nous t’avions blessée. Je devais te suivre, sinon tu aurais utilisé ce lien pour l’exécuter. Et pendant un an, j’ai veillé sur toi pour la protéger.

Nicci secoua la tête, incrédule. Puis elle se détourna et contempla les collines, dans le lointain.

— Cara, ce n’était pas ta faute. (Richard prit la Mord-Sith par le menton et la força à le regarder dans les yeux.) Nous étions impuissants tous les deux. Tu n’as pas failli à ton devoir.

— Seigneur Rahl, ne pensez-vous pas que je meurs d’envie de vous croire ? Si vous disiez vrai, ce serait un tel soulagement pour moi.

— Si tu ne te souviens pas de ce qui s’est vraiment passé, comment Nicci a-t-elle réussi à me capturer d’après toi ?

— Grâce à la magie…

— Quelle magie ?

— Je n’en sais rien ! Seigneur, je ne suis pas experte en ce domaine… Elle a recouru à la magie, voilà tout ce que je peux dire.

— Quelle magie, Nicci ? lança Richard. Comment t’y es-tu prise ? Pourquoi Cara et moi avons-nous été impuissants ?

— Richard… ça remonte à un an et demi… Je ne me rappelle plus quel sort j’ai utilisé ce jour-là. De toute façon, la tâche n’était pas si compliquée que ça. Tu ne contrôles pas assez bien ton don pour te défendre contre quelqu’un d’expérimenté comme moi. Si je t’ai emprisonné dans une toile de magie, tu as dû te retrouver sur le dos d’un cheval avant d’avoir compris ce qui t’arrivait.

— Et Cara, pourquoi n’a-t-elle rien pu faire ?

— Eh bien… (Nicci ne cacha pas que fouiller ainsi dans sa mémoire l’agaçait.) Sans doute parce que je te tenais en mon pouvoir, et qu’elle savait que je te tuerais si elle tentait quelque chose. Ce n’est pas plus compliqué que ça…

— Nicci vous tenait, comme elle vient de le dire, intervint Cara. Si elle avait utilisé son pouvoir contre moi, elle aurait couru à sa perte, mais c’est vous qu’elle a pris pour cible.

Du bout d’un doigt, Richard essuya la sueur qui perlait sur son front.

— Tu es entraînée à tuer à mains nues, rappela-t-il à la Mord-Sith. Pourquoi ne lui as-tu pas lancé une pierre à la tête ?

— Au moindre geste suspect de sa part, dit Nicci, je t’aurais blessé ou tué.

— Mais ensuite, Cara t’aurait taillée en pièces.

— En ce temps-là, ma vie ne comptait pas. Tu le sais très bien.

Richard ne put rien objecter. À cette époque, Nicci n’accordait aucune importance à la vie – la sienne comme celle des autres. C’était même ça qui la rendait terriblement dangereuse.

— Mon erreur fut de ne pas attaquer Nicci avant qu’elle vous ait en son pouvoir, seigneur. Si j’avais pu la forcer à me jeter un sort, je l’aurais vaincue. C’est la mission d’une Mord-Sith, et j’ai échoué…

— J’ai été trop rapide, c’est tout, dit Nicci. Cara, il arrive qu’on n’ait aucune chance de gagner, même sans commettre de faute. Parfois, il n’existe pas de solution. C’était le cas pour vous deux ce jour-là…

C’était sans espoir, songea Richard. Chaque fois qu’il coinçait les deux femmes, les poussant dans leurs derniers retranchements, elles réussissaient à se défiler.

Mais comment était-il possible qu’elles aient tout oublié ? S’il trouvait la cause de la catastrophe, il réussirait peut-être à tout arranger.

Soudain, il se souvint de quelque chose qu’il avait raconté à ses deux compagnes, deux nuits plus tôt, dans leur abri de fortune…

Chapitre 14

Richard claqua des doigts.

— La magie ! s’écria-t-il. Tout est là ! Vous vous souvenez de mon récit au sujet de Kahlan ? Quand je l’ai rencontrée dans la forêt de Hartland, alors qu’elle cherchait un grand sorcier disparu depuis longtemps ?

— Et alors ? demanda Nicci.

— En réalité, Kahlan cherchait Zedd, car c’était lui, le grand sorcier. Il avait quitté les Contrées du Milieu avant ma naissance. Darken Rahl venait de violer ma mère, et Zedd voulait la conduire en sécurité.

Soupçonneuse, Cara plissa le front.

— Seigneur Rahl, ça ressemble à ce que vous dites avoir fait pour votre femme, après qu’on l’eut rouée de coups.

— Eh bien, un peu, mais…

— Ne comprends-tu pas, Richard ? intervint Nicci. Tu prends des bouts d’histoire un peu partout, puis tu les intègres à ton fantasme. Tu ne vois pas le lien entre les deux situations ? C’est un phénomène très banal, lorsqu’on rêve. L’esprit revient à ce qu’il connaît par expérience ou par ouï-dire.

— Non, ce n’est pas ça du tout ! Si tu m’écoutais, au lieu de te lancer dans de grandes interprétations ?

Nicci se résigna au silence, mais elle croisa les mains dans le dos et pointa le menton comme un professeur intraitable contraint d’affronter un élève obstiné.

— Je reconnais qu’il y a des similitudes, admit Richard, mal à l’aise sous le regard de l’ancienne Maîtresse de la Mort. Mais ça n’a rien d’étonnant, en fait. Zedd est parti parce qu’il ne supportait plus le Conseil, et moi, j’en avais assez de secourir des gens qui préféraient les mensonges de l’Ordre. La différence – de taille – est que Zedd entendait que les gens assument seuls les conséquences de leurs actes. Ne voulant pas qu’ils viennent l’arracher à son exil, il a lancé une toile de sorcier pour que tout le monde l’oublie.

Richard pensait que son exposé était clair, mais l’air perplexe des deux femmes le détrompa.

— Zedd a jeté un sort pour qu’on ne se souvienne plus de son nom et de son importance. Ainsi, il espérait avoir la paix. C’est sûrement ce qui est arrivé avec Kahlan. Quelqu’un l’a enlevée et s’est servi de la magie pour dissimuler ses traces et effacer son souvenir de toutes les mémoires. Voilà pourquoi vous pensez ne pas la connaître…

Cara sembla surprise par ce raisonnement. Elle consulta du regard Nicci, qui eut un soupir accablé.

— C’est ça, déclara Richard. Oui, j’ai trouvé la solution de l’énigme.

— Richard, dit Nicci, ta fable n’a aucun rapport avec ce que nous vivons. Même avec la meilleure volonté du monde, il est impossible de trouver un sens à tes propos !

Le Sourcier en crut de moins en moins ses oreilles. Comment une magicienne compétente pouvait-elle passer à côté d’une chose si simple ?

— Tu te trompes ! s’écria-t-il. À cause de la magie, tout le monde avait oublié Zedd. Le soir de notre rencontre, Kahlan m’a confié qu’elle était sur la piste d’un vieux sorcier dont on ignorait le nom parce qu’il avait lancé un sort pour le dissimuler. La magie a cette fois servi à faire sombrer dans l’oubli le nom et la personne de Kahlan.

— Et tu serais la seule exception ? lança Nicci. Sur toi, le fameux sort semble ne pas avoir eu beaucoup d’effet.

Richard s’était préparé à cet argument, qu’il savait logique – au moins, à un niveau élémentaire.

— Je suis le seul sorcier de guerre – bref, le seul à maîtriser les deux types de magie. Il paraît logique qu’un sort jeté à de simples mortels ne fonctionne pas sur moi.

— Tu as bien dit que cette femme, « Kahlan », est partie de chez elle pour retrouver un vieux sorcier ?

— C’est ça, oui…

— Tu ne vois pas où ça cloche, Richard ? Lorsque tu l’as rencontrée, Kahlan savait qu’elle suivait la piste du grand sorcier, n’est-ce pas ?

— C’est ça, oui…

— Ce sort de dissimulation est dangereux à créer, reprit Nicci, et il faut tenir compte d’une multitude de difficultés potentielles. À part ça, il n’a rien de remarquable. Il est difficile, certes, mais parfaitement passe-partout.

— C’est sûrement ce qui est arrivé à Kahlan, s’entêta le Sourcier. Un des sorciers qui voyagent avec la colonne de l’Ordre l’a capturée et tente de nous la faire oublier afin que nous ne le dénichions pas.

— Pourquoi quelqu’un se donnerait-il le mal de faire ça ? demanda Cara. La tuer serait beaucoup plus simple. À quoi bon la capturer et effacer son souvenir de toutes les mémoires ?

— J’ignore la réponse… Les ravisseurs voulaient peut-être simplement s’enfuir sans risquer d’être suivis. Ou ils ont l’intention de séquestrer Kahlan puis de l’exhiber devant leurs sujets au moment de leur choix, histoire de montrer qu’on ne peut pas s’opposer impunément à eux. Quoi qu’il en soit, ma femme a disparu et je suis le seul à me souvenir d’elle. J’en déduis qu’on a lancé un sort semblable à celui qu’a jadis utilisé Zedd.

Nicci se pinça l’arête du nez entre le pouce et l’index – un geste qui donna à Richard l’impression d’être stupide, comme si elle lui signifiait que ses âneries lui flanquaient la migraine.

— Les gens n’avaient pas oublié le grand sorcier, puisqu’ils le cherchaient. Ils ne se rappelaient plus son nom et ne savaient plus à quoi il ressemblait, c’était ça, le problème. Et sans ces éléments, ils avaient du mal à le trouver.

— Oui, c’est assez bien résumé…

— Ne vois-tu pas où ça coince, Richard ? Ils connaissaient l’existence du vieux sorcier et devaient garder en mémoire certains de ses exploits, mais le sortilège les empêchait de l’identifier. Ils se souvenaient de l’homme, pas de son nom…

» Qui se souvient de ton « épouse », à part toi ? Son nom nous est inconnu – et tout le reste avec ! Nous ne revoyons aucun moment de notre vie où elle aurait été présente. Nous ne savons rien d’elle, Richard ! Elle n’existe dans aucun esprit, à part le tien !

Richard avait bien vu la différence, mais il n’était pas disposé à capituler.

— Il s’agit peut-être d’un sort plus puissant… ou quelque chose comme ça. Oui, la même magie, mais plus forte et plus efficace…

Nicci posa sur l’épaule du Sourcier une main compatissante.

— Richard, pour quelqu’un qui a grandi comme toi loin de la magie, cette hypothèse peut paraître logique. Elle est très inventive, je te le concède, mais les choses ne fonctionnent pas ainsi dans le monde réel. Pour un profane, ta théorie tient la route. Mais la différence entre les deux sorts que tu évoques revient… Eh bien, c’est comme allumer un feu de camp ou tenter de faire briller un second soleil dans le ciel.

— Pourquoi ? s’écria Richard.

— Parce que le premier sortilège altère simplement un élément : le souvenir qu’ont les gens du nom d’une personne. Soit dit en passant, ce « simple » sort exige des pouvoirs et des compétences qui dépassent de loin les possibilités de l’immense majorité des sorciers et des magiciennes.

» Dans le premier cas de figure, les gens savent qu’ils ont oublié le nom du sorcier. La tâche du sortilège reste donc assez basique et c’est l’étendue de son champ d’application qui pose un problème. Mais pour notre exemple, ce point est sans importance…

» Le second sort, lui, altère la réalité dans toutes ses manifestations. Il efface des événements, des traces matérielles, des objets de tout genre… C’est cette « diversité » qui rend son existence purement et simplement impossible.

» Pense à toutes les façons dont une personne, et surtout la Mère Inquisitrice, influence la vie des autres. Par les esprits du bien ! Richard, la Mère Inquisitrice dirige le Conseil des Contrées. Ses décisions affectent tous les royaumes !

— Quelle différence ça fait ? Zedd était le Premier Sorcier. Lui aussi avait de l’influence sur une multitude de gens.

— Certes, mais ils avaient oublié son nom, pas son existence. Imagine ce que serait le résultat si la magie pouvait occulter totalement une personne. Prenons par exemple Faval, le marchand de charbon. N’oublie pas seulement son nom, mais fais comme s’il n’avait jamais foulé cette terre. Raye de ton esprit tout ce qui le concerne, comme nous sommes censées l’avoir fait avec Kahlan.

» Qu’arriverait-il si c’était possible ? Que penseraient ses enfants, soudain privés depuis toujours de père ? et sa femme, qui n’aurait jamais eu de mari ? Et pourtant, cette famille existerait, tu es bien d’accord là-dessus ?

» La pauvre épouse s’inventerait-elle un autre mari, pour remplir le vide et apaiser ses angoisses ? Qu’en diraient ses amies et comment leurs pensées s’accorderaient-elles aux siennes ? Quelles seraient les réactions des gens, autour d’elle, sans réalité pour soutenir leur réflexion ? Que se passerait-il quand ils fabriqueraient de faux souvenirs pour combler les trous, dans leur mémoire ? Ces illusions ne correspondraient pas les unes aux autres, tu t’en doutes. Mais il resterait les installations qui servaient à fabriquer le charbon, là non plus, tu ne peux pas me contredire. Qu’en ferait la famille de Faval et comment expliquerait-elle leur présence autour de la maison ?

» Qu’arriverait-il dans les fonderies que Faval approvisionnait en charbon ? Que penserait Priska, par exemple ? Croirait-il que des réserves sont apparues par miracle dans son entrepôt ?

» J’ai à peine commencé d’évoquer ce qui se passerait si Faval était visé par ton extravagant sort d’oubli, mais je peux continuer, si tu veux : comment vivraient ses ouvriers, comment les comités répartiraient-ils le travail, qu’en serait-il des contrats avec ses fournisseurs de bois, que deviendraient les documents qu’il a signés et les promesses qu’il a faites ? Richard, imagine la confusion que cette « disparition » provoquerait ! Et nous parlons d’un modeste commerçant qui vit à la lisière de la ville dans une petite maison.

Nicci écarta théâtralement les bras.

— Alors, quand il s’agit d’une Mère Inquisitrice ? Désolée, mais je parviens à peine à envisager les conséquences d’un tel bouleversement.

Sa crinière de cheveux blonds ondulant sur ses épaules, l’ancienne Maîtresse de la Mort, superbe dans sa robe noire, avait tout d’une jeune et jolie femme aux intentions et au comportement amicaux. Mais en ce moment précis, avec son aura plus brillante que le soleil, elle incarnait aussi l’image même du pouvoir, de l’intelligence et de l’autorité. Une force indomptable et sans reproche face à laquelle Richard, tout Sourcier qu’il fût, se sentait impuissant comme un petit garçon devant sa mère.

— Cette cataracte de conséquences explique pourquoi le sort dont tu parles ne peut tout simplement pas exister. Le plus petit acte de la Mère Inquisitrice serait effacé, et lorsqu’on ferait la somme des « suppressions », il faudrait admettre que l’histoire du monde, rien de plus ni de moins, en aurait été radicalement altérée. Pour soutenir ce sort, il faudrait donc mobiliser plus de pouvoir qu’en ont eu les sorciers de tous les temps réunis.

» Car une telle complexité puiserait en permanence du pouvoir afin de neutraliser ou de corriger les kyrielles de « déviations » qui ne cesseraient d’apparaître. Le phénomène étant exponentiel – puisque chaque « alternative » en générerait des dizaines d’autres –, le sortilège ne pourrait bientôt plus faire face aux désordres qu’il aurait créés. Devenu une coquille vide, il finirait par mourir comme une bougie exposée à un déluge.

Nicci approcha de Richard et lui tapota la poitrine d’un index rageur.

— Ce tableau ne tient même pas compte des plus évidentes contradictions dont est truffé ton rêve. Dans ton délire, tu as accouché de tout un univers, rien que ça ! Tu ne t’es pas contenté de t’inventer une femme, ce qui serait déjà beaucoup, mais tu l’as placée au centre des événements en cours – un conflit qui concerne tout simplement le monde entier ! S’il s’était agi d’une fille de ferme que tu aurais été seul à connaître, tes affabulations auraient pu tenir plus ou moins debout. Hélas, tu as opté pour une personne publique. Dans un univers onirique, où est le problème ? Mais dans le monde réel, choisir une « célébrité » est une inépuisable source de conflits de cohérence.

» Tu es allé plus loin encore, car tu as opté pour la Mère Inquisitrice, une femme d’une stature légendaire – et d’une importance capitale – mais aussi d’un tel niveau social, et géographiquement si distante, que ni Cara, ni Victor ni moi ne pouvons la connaître. Aucun de nous trois n’est originaire des Contrées du Milieu, et c’est très commode pour toi. Ainsi, il ne nous est pas facile d’opposer des faits à tes constructions imaginaires.

» Mais prends garde à toi, Richard ! Si la « distance » est un atout pour la crédibilité de ton rêve, il y aura tôt ou tard un retour de bâton. La Mère Inquisitrice est très largement connue. Bientôt, pour ne pas renoncer à ton rêve, tu devras multiplier les affrontements entre tes fantasmes et la réalité, et tu finiras par perdre la bataille. En mettant la barre trop haut, ton inconscient a condamné ton beau songe à la destruction – sauf si tu bascules dans la folie.

Nicci saisit le menton de Richard et le força à la regarder dans les yeux.

— Dans ton désarroi, mon pauvre ami, tu as imaginé des choses réconfortantes. Au seuil de la mort, il te fallait un être aimé : quelqu’un qui apaiserait tes angoisses et t’aiderait à te sentir moins seul et moins terrifié. C’est parfaitement compréhensible ! Je ne perdrai pas une once de mon respect pour toi à cause de cela. Mais c’est terminé, maintenant, et tu dois renoncer à tes illusions.

» Si tu avais rêvé d’une banale inconnue, il serait beaucoup moins urgent de « liquider » tes fantasmes. Mais à cause de la personnalité de ton « épouse », ils sont trop intimement liés au monde réel. Si tu retournes dans les Contrées du Milieu – ou si tu rencontres des gens qui en viennent –, ton rêve sera brutalement confronté à la réalité. C’est une menace aussi redoutable que celle des arbalétriers de l’Ordre – plus grave, même, parce que cette fois, un carreau te transpercera inévitablement le cœur.

» Et des épreuves plus terribles encore te guettent peut-être. Imagine que la vraie Mère Inquisitrice soit morte ?

— Non, non, elle est vivante !

— Seigneur Rahl, intervint Cara, il y a quelques années, votre père a chargé des quatuors d’éliminer toutes les Inquisitrices. Les tueurs de Darken Rahl ont scrupuleusement exécuté ses ordres.

— Mais ils ont laissé une survivante : Kahlan !

— Richard, dit gentiment Nicci, que se passera-t-il si tu découvres un jour que la Mère Inquisitrice actuelle est une vieille femme édentée ? Je doute qu’une jeune personne ait pu être nommée à ce poste… Imagine que la véritable Mère Inquisitrice soit toute décrépite – voire morte et enterrée depuis longtemps. Sois franc, Richard : que ferais-tu si tu recevais un jour un tel choc ?

Les lèvres sèches, Richard dut se les humidifier avant de répondre :

— Je n’en sais rien…

— Enfin une déclaration sincère ! triompha Nicci. (Elle eut l’ombre d’un sourire mais se rembrunit aussitôt.) Je suis morte d’inquiétude pour toi, Richard. Terrifiée à l’idée de ce qui t’arrivera si tu t’accroches à un passé qui n’a jamais existé. Un jour ou l’autre, tu ne pourras plus fuir la réalité, et j’ai peur que ta santé mentale ne résiste pas à ce traumatisme.

— Nicci, ne va pas croire que…

— Richard, je suis une magicienne ! J’ai fait partie des Sœurs de la Lumière, puis de celles de l’Obscurité. En matière de magie, j’en sais plus long que toi ! Si je te dis qu’un sortilège pareil est impossible, il faut me croire ! Un moribond peut rêver des choses fabuleuses, mais tout s’écroule lorsqu’il revient dans le monde réel. Si ce que tu décris était envisageable – je n’ai même pas dit « faisable » –, les conséquences seraient tout simplement incalculables.

— Nicci, je reconnais que tu sais beaucoup de choses, mais tu n’es pas infaillible. Lorsque tu ne peux pas faire quelque chose, ça ne signifie pas que ce soit impossible, mais simplement que ça dépasse tes compétences. Mais tu refuses d’admettre que tu te trompes parfois, comme tout le monde…

Plaquant les poings sur ses hanches, Nicci foudroya le Sourcier du regard.

— Tu crois que j’aime m’opposer à toi sur ce sujet ? Tu penses que j’ai plaisir à détruire ton rêve ? As-tu l’impression stupide que me dresser contre toi puisse être autre chose qu’un crève-cœur ?

— Je ne crois rien du tout ! explosa Richard. Une chose est sûre : on a réussi à vous faire oublier Kahlan. Moi, je sais qu’elle existe et j’ai l’intention de la trouver. Tant pis si ça te déplaît !

Des larmes dans ses beaux yeux bleus, Nicci tourna le dos au Sourcier et jeta un rapide coup d’œil à la statue géante.

— Si j’en avais le pouvoir, je ferais en sorte que ton rêve devienne réalité. Tu n’as pas idée de ce que je suis prête à faire pour te rendre heureux…

Richard admira un moment les nuages violets, à l’horizon. La nuit tombait sur un monde qui semblait bien trop paisible pour être réel. Les bras croisés, Nicci tournait le dos à son ami et se perdait elle aussi dans la contemplation du couchant.

Près des deux jeunes gens, Cara tenait en permanence à l’œil les badauds qui allaient et venaient sur l’esplanade.

— Nicci, dit enfin Richard, brisant le silence, as-tu une autre explication que la théorie du rêve ? Existe-t-il une autre cause à ce qui nous arrive ? Connais-tu une magie qui pourrait nous aider à reconstituer ce puzzle ?

Le Sourcier regarda un moment le dos de son amie, se demandant si elle allait répondre. Les ombres s’allongeaient sur le cadran solaire de bronze qui entourait la magnifique statue. Le jour agonisait, des minutes précieuses s’écoulaient, et demain, il serait peut-être déjà trop tard…

Nicci se retourna très lentement, les yeux ternes comme si son feu intérieur avait été soufflé par une tempête.

— Richard, je suis navrée de ne pas pouvoir rendre ton rêve réel. (Elle écrasa la larme unique qui roulait sur sa joue.) Pardonne-moi de te trahir ainsi…

Cara se tourna vers l’ancienne Maîtresse de la Mort et chercha son regard.

— Désormais, nous aurons un point commun…, souffla-t-elle.

Richard caressa du bout des doigts l’ourlet de la robe en marbre de Bravoure.

Le visage fièrement levé de la statue semblait lui aussi privé de sa flamme intérieure. Mais c’étaient simplement les effets du crépuscule…

— Aucune de vous ne me trahit, dit le Sourcier. Vous dites ce que vous pensez – et vous vous trompez. Kahlan n’est pas un rêve. Elle est aussi réelle que cette statue sculptée à l’image de son âme.

Chapitre 16

Lorsqu’il entra dans sa chambre, Richard fut ravi de voir une cuvette et un broc d’eau fraîche trôner sur la petite commode. Il ne pourrait pas prendre un bain, mais faire un brin de toilette serait agréable.

Il ferma le verrou, s’enfermant dans la pièce même s’il se sentait en parfaite sécurité dans la petite auberge d’Ishaq. Cara occupait la chambre attenante et Nicci était logée un étage plus bas, au rez-de-chaussée. Proche de l’entrée, sa porte était juste en face de la cage d’escalier. Des hommes montaient la garde dans l’établissement, devant le portail et dans les rues environnantes.

Richard trouvait ces précautions superflues, mais Victor et ses « petits gars » avaient insisté. Quand des troupes ennemies approchaient, on ne devait pas négliger la sécurité d’un homme comme le Sourcier.

Richard avait fini par capituler, secrètement soulagé d’avoir devant lui une nuit de sommeil paisible et profond.

La fatigue lui coupait les jambes et il avait mal partout après une longue journée de marche sur un terrain difficile. Ultime épreuve à négocier, son discours sur l’Esplanade de la Liberté – une réussite, mais un effort émotionnel violent – l’avait vidé de ses dernières forces.

Richard posa son sac au pied du lit, approcha de la commode, plongea les mains dans la cuvette et s’aspergea le visage. Bon sang ! ce qu’un peu d’eau pouvait faire du bien, dans certaines circonstances !

Avant de monter se coucher, il avait pris un rapide repas avec Nicci et Cara. Le ragoût d’agneau qu’ils avaient dégusté dans la petite salle à manger était des plus convenables. Jamila, la gérante engagée par Ishaq – une autre « associée » –, avait été priée de traiter royalement ces trois clients-là. Du coup, elle leur avait proposé de cuisiner tout ce qu’ils voudraient. Richard n’avait pas voulu la déranger plus que de raison. De plus, le reste de ragoût serait vite réchauffé, faisant gagner du temps aux trois voyageurs, qui avaient hâte d’aller s’allonger.

Jamila avait été déçue de ne pas pouvoir faire profiter le seigneur Rahl de ses talents culinaires. Avec ce qu’il avait dû ingurgiter ces derniers jours, le ragoût accompagné de pain frais et de beurre onctueux avait eu des allures de festin. Malgré ses soucis, Richard l’avait vraiment apprécié, et il regrettait de ne pas avoir eu l’esprit plus ouvert à la gastronomie, car Jamila était vraiment un cordon-bleu.

Conscient que Cara et Nicci avaient autant besoin de repos que lui, Richard avait insisté pour qu’elles prennent chacune une chambre. Comme il s’en doutait, toutes les deux auraient préféré partager la sienne afin de veiller sur lui. Refusant qu’elles passent la nuit à monter la garde au pied de son lit et devant sa porte, il avait tenu un long discours sur la sécurité qu’offrait l’auberge. Avec le nombre d’hommes qui patrouillaient un peu partout, que pouvait-il risquer au premier étage ?

Reconnaissant qu’elles redeviendraient plus utiles une fois reposées, les deux femmes s’étaient rendues à ses raisons, mais pas de gaieté de cœur.

Quand on pouvait se payer le luxe de ne pas monter la garde, avait martelé Richard, il fallait en profiter, parce que de pareilles occasions ne se présentaient pas souvent.

Victor avait promis de passer dire au revoir au Sourcier et à la Mord-Sith un peu avant l’aube. À en croire Ishaq, les chevaux seraient depuis longtemps dans des stalles de l’écurie, attendant leurs maîtres avec impatience. Les deux révolutionnaires étaient navrés que Richard s’en aille, mais ils comprenaient ses motivations. Aucun d’eux ne lui avait demandé où il allait, sans doute parce qu’ils étaient un peu gênés de parler d’une femme qu’ils soupçonnaient de ne pas exister. Chaque fois qu’il évoquait son épouse en public, Richard sentait la gêne croissante de ses interlocuteurs.

La grande fenêtre de la chambre offrait une vue saisissante sur Bravoure, qui se dressait au pied de la colline. En baissant au maximum sa lampe, le Sourcier pouvait aisément distinguer la grande statue de marbre éclairée par un cercle de torches fixées dans de grands supports en fer.

Un an plus tôt, sur cette colline, Richard avait souvent contemplé de haut le palais de Jagang en cours de construction. Comme le monde avait changé, depuis… Parfois, le Sourcier se demandait s’il n’avait pas basculé dans un autre univers où toutes les lois et les règles étaient différentes.

À moins qu’il soit en train de perdre la raison, comme le pensaient les gens !

De sa chambre du rez-de-chaussée, Nicci ne pouvait probablement pas voir la statue. Cara, en revanche, devait pouvoir l’admirer tout son saoul.

Profitait-elle de cette possibilité ? Et si c’était le cas, que pensait-elle de la sculpture ?

Comment la Mord-Sith pouvait-elle avoir oublié ce que Bravoure représentait pour lui… et pour Kahlan ? Mais elle avait peut-être aussi le sentiment de mener la vie de quelqu’un d’autre… ou de devenir cinglée.

Une question demeurait, de plus en plus obsédante : que s’était-il produit pour que tout le monde ait oublié Kahlan ? Jusqu’à son arrivée en ville, Richard avait entretenu le fragile espoir que les habitants d’Altur’Rang se souviendraient d’elle. Au fond, il était possible que seule la mémoire des gens physiquement proches de Kahlan le fameux jour ait été affectée.

Cette espérance avait rejoint au rebut toutes celles que Richard avait dû abandonner sur son chemin. Quelle que fût sa cause, le problème se posait à très grande échelle…

Le Sourcier s’appuya d’une main à la commode, inclina la tête en arrière et ferma les yeux un moment. Son cou et son dos étaient en compote à cause du lourd paquetage et ses mollets devaient être durs comme du bois, après une si longue marche.

Pendant qu’ils avançaient, Richard et ses deux compagnes avaient à peine échangé dix mots, tant la randonnée forcée leur demandait d’efforts et de concentration. Ce soir, ne pas être obligé de marcher était une fête pour le petit-fils de Zedd. Mais quand il fermait les yeux, d’interminables forêts verdoyantes défilaient dans sa tête. Lorsqu’il avait les paupières baissées, il aurait juré que ses pieds continuaient à fouler le sol humide de la forêt.

Tout en bâillant à s’en décrocher la mâchoire, le Sourcier retira son baudrier et posa l’Épée de Vérité contre une chaise. Puis il enleva sa chemise et la jeta sur le lit. Il aurait été judicieux de laver une partie de ses vêtements, mais ce soir, le seigneur Rahl était bien trop fatigué pour ça. Après ses ablutions vespérales, il avait bien l’intention de s’endormir comme une masse.

Tout en se débarbouillant avec un morceau de tissu trempé dans l’eau savonneuse, Richard revint se camper devant la fenêtre. À part le chant des cigales, la nuit était d’un calme surnaturel. Mais ce n’était pas ça qui intéressait l’occupant de la chambre. Alors qu’il admirait de nouveau Bravoure, sa ressemblance avec Kahlan – ou plutôt, avec les qualités physiques et morales qui en faisaient un être exceptionnel – l’émut au point que des larmes lui montèrent aux yeux.

Il dut faire un effort pour ne pas penser aux horreurs qu’affrontait peut-être sa bien-aimée. Quand il se laissait aller à l’imaginer en train de souffrir, sa respiration se bloquait, comme lorsqu’il avait un carreau fiché dans la poitrine.

Pour se calmer, il se remémora le sourire de Kahlan. Puis il rêva tout éveillé à ses yeux verts, à ses bras tendres et chauds, aux petits soupirs qu’elle poussait lorsqu’il l’embrassait.

Bon sang ! il devait la trouver !

Il plongea le morceau de tissu dans la bassine, l’essora, vit l’eau se troubler un peu et s’aperçut que ses mains tremblaient.

Il fallait qu’il retrouve Kahlan !

Pour essayer de penser quelques instants à autre chose, le Sourcier baissa les yeux sur la cuvette. Puis il regarda autour de lui et trouva que la chambre, bien que petite, était correctement équipée et décorée. La literie semblait également de qualité, un bon point de plus. Décidément, Ishaq avait fait de l’excellent travail, comme toujours…

Soudain, l’eau de la cuvette trembla légèrement, comme si une impossible brise était venue la caresser.

Richard se pétrifia, le regard braqué sur l’eau.

Brusquement, la surface jusque-là plane se hérissa de crêtes symétriques – on eût presque dit la fourrure dressée d’un chat pris de folie furieuse.

Puis le bâtiment tout entier trembla sur ses fondations comme si un projectile géant venait de le percuter. Une des vitres de la fenêtre se fissura et explosa. Dans le même temps, à l’autre bout du bâtiment, du bois se brisa avec un bruit sourd.

Richard tenta en vain d’identifier ce son.

Il supposa qu’un grand arbre s’était écroulé quelque part, mais se souvint très vite qu’il n’y en avait pas dans les environs.

Le son se répéta, plus fort, cette fois. Et plus proche.

Le bâtiment trembla, à croire qu’une main géante le secouait. Richard leva les yeux comme s’il redoutait que le plafond s’écroule.

Une troisième onde de choc fit de nouveau vibrer l’auberge. Le bruit évoquait toujours celui du bois brisé, mais là, on eût cru que la branche ou le tronc criaient de douleur tandis qu’on les cassait en deux.

Le phénomène se reproduisit, toujours plus puissant et plus proche.

Richard s’accroupit et posa une main sur le sol pour assurer son équilibre tandis que le plancher tanguait comme le pont d’un bateau.

La dévastation qui avait commencé à l’autre bout de l’auberge approchait à toute allure.

Le vacarme devenait infernal.

Du bois se brisa encore et le bâtiment fut secoué comme par un tremblement de terre. L’eau déborda de la cuvette et les craquements sinistres devinrent un concert ininterrompu.

Soudain, la cloison qui séparait la chambre de Richard de celle de Cara explosa dans un nuage de poussière, de sciure et d’échardes de bois.

Une grande silhouette noire, presque de la largeur de la pièce, franchit l’ouverture dans un tourbillon de débris et de gravats.

L’onde de choc arracha la porte de ses gonds et désintégra les meneaux de la fenêtre et sa seule vitre encore intacte.

De gros éclats de bois volèrent dans les airs. L’un vint pulvériser la chaise contre laquelle reposait l’arme de Richard. Un autre se ficha dans le mur du fond.

L’Épée de Vérité tomba sur le sol et glissa hors de portée de son détenteur.

La jambe percutée par un des débris volants, le Sourcier dut s’appuyer sur un genou pour ne pas perdre l’équilibre.

Les ténèbres mouvantes propulsaient des débris devant elles, occultaient inexorablement la lumière et plongeaient la scène de cauchemar dans une pénombre surnaturelle.

Le sang de Richard se glaça dans ses veines.

Lorsqu’il réussit à se relever au prix d’un formidable effort, il vit son souffle se transformer en buée devant lui.

Comme si elles étaient l’incarnation de la mort en personne, les ténèbres bondirent sur lui.

Lorsqu’il prit une grande inspiration, Richard eut l’impression que l’air glacé lui déchiquetait les poumons comme s’il avait inhalé des milliers de minuscules aiguilles. Le choc lui coupa un moment le souffle.

Il marchait sur une corde raide et il suffirait d’un rien pour qu’il bascule d’un côté ou de l’autre.

À sa droite dame la mort, à sa gauche princesse la vie ! Et tout tiendrait à un rien…

Mobilisant toutes ses forces, il sauta vers la fenêtre comme s’il voulait plonger dans un trou d’eau, au milieu d’un étang gelé. Quand il frôla la masse informe d’obscurité, le froid qui s’en dégageait était si intense qu’il lui brûla la peau.

Alors qu’il franchissait la fenêtre, apparemment promis à une chute très dangereuse, il parvint à s’accrocher de la main gauche au cadre en bois. Il le serra comme une planche de salut et crut que son épaule ne résisterait pas quand son « vol » fut brutalement interrompu. Freiné alors qu’il filait vers le bas à une vitesse folle, il alla percuter la façade de l’auberge. Le souffle coupé par la violence de l’impact, il resta suspendu dans le vide par une main.

L’air humide, après le grand « bol » d’échardes de glace, se révéla particulièrement difficile à inspirer. Alors qu’il haletait, Richard aperçut dans le lointain la statue éclairée par un cercle de torches. La tête levée vers le ciel, les poings sur les hanches et le dos arqué, Bravoure était l’image même de la résistance obstinée à toutes les forces maléfiques.

La voir aida Richard à recouvrer son souffle. Face à tant de courage, on se sentait pousser des ailes !

Deux appendices dont il aurait eu bien besoin, dans sa situation. Du bout des pieds, il chercha des prises… et n’en trouva pas.

L’auberge étant construite à flanc de colline, le gouffre, de ce côté-ci, était largement assez vertigineux pour qu’il se brise le cou.

Cela dit, son épaule semblait sur le point de se déchirer comme une banale feuille de parchemin. Il devait agir, mais se lâcher ne lui disait rien, car il aurait au minimum les deux jambes cassées après un atterrissage sans douceur.

Un son terrifiant retentit dans la chambre que Richard venait de quitter d’une manière si peu conventionnelle. Tous les nerfs vrillés par ce bruit ignoble, le Sourcier eut soudain peur que le voile qui séparait le royaume des morts du monde des vivants se soit finalement déchiré pour céder le passage au Gardien.

Le son, qui était peut-être un hurlement, tout compte fait, s’acheva sur une note étranglée qui semblait sortir de la gorge même de la haine. Comme si ce sentiment dévastateur avait pu venir au monde et s’y faire chair.

Richard faillit lâcher l’encadrement de la fenêtre. La chute valait sans doute mieux que d’affronter le monstre noir qui sortait à présent de la chambre.

Une masse informe et sans réelle substance suintait de la fenêtre comme une humeur visqueuse empoisonnée.

Même si la créature, telle qu’elle se présentait, était impossible à identifier, Richard comprit qu’il s’agissait d’un fléau comparable à la mort en personne. Une force destructrice que rien d’humain ne pouvait arrêter.

Mais alors qu’elle arrivait à l’air libre, la masse ténébreuse se divisa en des milliers de petites silhouettes floues qui s’éparpillèrent dans toutes les directions.

L’obscurité maléfique disparut, avalée par une nuit sans étoiles encore plus sombre qu’elle.

Pas dupe de la manœuvre, Richard serra les dents, certain que la créature allait bientôt se reconstituer devant lui et le déchiqueter.

Un silence surnaturel régnait sur la colline. Même les cigales s’étaient tues.

Richard vivait ses dernières secondes, il en était sûr. Un si long chemin, pour finir ainsi, presque ridiculement…

Tout à coup, les cigales recommencèrent à chanter.

— Seigneur Rahl, cria un homme, en bas, tenez bon !

Portant un chapeau à bord étroit semblable à celui d’Ishaq, le type était en train de contourner le bâtiment pour atteindre la porte d’entrée. Hélas, Richard doutait de pouvoir rester suspendu ainsi jusqu’à ce que quelqu’un arrive pour l’aider.

Grognant de douleur, il parvint à se retourner, à lancer vers le haut son bras libre et à fermer les doigts sur le rebord de la fenêtre. Dès qu’elle fut un peu soulagée de sa charge, son épaule gauche lui fit moins mal, un signe qu’il trouva encourageant.

Il se hissa jusqu’à la fenêtre et commençait d’y passer le haut du corps lorsque des gens entrèrent dans la chambre. La lanterne ayant disparu – probablement sous une montagne de gravats –, le Sourcier ne reconnut pas les sauveteurs.

Trébuchant sur les débris, ces braves gens parvinrent quand même à gagner la fenêtre. Des mains puissantes se glissèrent sous les aisselles de Richard et l’aidèrent à s’arracher au vide. D’autres mains le saisirent par le ceinturon pour contribuer au processus.

Quand il fut à l’intérieur et de nouveau sur ses deux jambes, Richard vacilla un peu. Après un tel choc, il n’était pas facile de tenir debout dans une pièce obscure.

— Vous l’avez vue ? demanda-t-il, le souffle encore très court. Avez-vous vu la créature qui est sortie par la fenêtre ?

Alors que leurs compagnons toussotaient, la gorge irritée par la poussière, quelques hommes répondirent qu’ils n’avaient rien vu du tout.

Trois sauveteurs arrivèrent avec des lanternes qui permirent à Richard de mesurer l’ampleur des dégâts.

La chambre n’était plus qu’un champ de débris et de gravats.

Profitant de la lumière, le Sourcier examina le trou rond, dans le mur de séparation entre sa chambre et celle de Cara. L’orientation des étais de bois brisés indiquait clairement d’où venait l’intrus. Pour Richard, ce n’était pas une surprise, juste une confirmation. En revanche, la taille de l’orifice avait de quoi surprendre, puisqu’il occupait presque toute la surface du mur. Si elle était si grosse, comment la créature avait-elle pu passer par la fenêtre ?

Dès qu’il eut repéré son arme, le Sourcier alla la récupérer et la posa contre le mur encore intact, du côté fenêtre de la pièce. S’il avait besoin de l’épée, c’était le meilleur endroit possible.

Mais que pouvait une lame, même magique, contre des ténèbres mouvantes ?

Regardant autour de lui, Richard constata que tous ses sauveteurs étaient comme lui couverts d’une poussière blanche. On eût dit une assemblée de fantômes, au cœur d’une nuit sans lune. N’était qu’un de ces spectres, en l’occurrence lui, saignait d’une multitude de coupures plus ou moins larges et profondes.

Craignant qu’il y ait eu d’autres victimes, Richard prit sa lanterne à un sauveteur et approcha de la cloison démolie. Ce qu’il découvrit ne le surprit pas vraiment, puisqu’il avait entendu le bruit correspondant au phénomène.

Jusqu’au fond du bâtiment, toutes les cloisons étaient aux trois quarts détruites. Bien entendu, le trou était chaque fois identique au premier qu’avait vu Richard. Tout au bout de l’auberge, le mur porteur lui aussi avait été pulvérisé.

Sous le regard des hommes stupéfiés par ce qui venait d’arriver, Richard avança d’un pas hésitant – avec tous ces débris, on risquait de se tordre une cheville à chaque enjambée – et repéra enfin Cara, debout au milieu de sa chambre, le regard braqué sur l’enfilade de cloisons éventrées. Tournant le dos à son seigneur, la Mord-Sith était en position défensive, la main droite serrant son Agiel.

Une flamme magique dansant au-dessus de sa paume, Nicci entra dans la chambre du Sourcier.

— Richard, ça va ? cria-t-elle.

— Je crois… Si mon épaule consent à rester accrochée à moi, je m’en serai sorti à bon compte.

Non sans égrener à voix basse un chapelet de jurons, car elle aussi trébuchait sans cesse, Nicci rejoignit son ami assez rapidement.

— Une idée de ce qui s’est passé ? demanda un homme.

— Pas vraiment…, éluda Richard. Il y a des blessés ?

Les sauveteurs se regardèrent, puis deux ou trois annoncèrent que tout le monde semblait être là. Et par bonheur, les autres chambres de l’étage étaient vides, cette nuit-là.

— Cara, demanda Richard, tu vas bien aussi ?

La Mord-Sith ne répondit pas et ne bougea pas d’un pouce.

Très inquiet, Richard avança plus vite. Pour limiter les risques de chute, il se retint aux poutres désormais apparentes du plafond.

Cette chambre était tout aussi dévastée que la sienne – voire plus, puisque les deux cloisons avaient quasiment disparu. Les vitres de la fenêtre étaient brisées, mais la porte, ici, tenait encore en place par quelques gonds.

Cara était debout face au centre des deux orifices – l’œil du cyclone –, un peu plus près de la cloison de la chambre du Sourcier. Comme toujours, elle avait eu le réflexe de protéger son seigneur.

À première vue, son uniforme en cuir l’avait préservée des coupures.

Quand Nicci arriva près de Richard, elle se retint à son bras afin de recouvrer son équilibre.

— Cara ? demanda-t-elle en levant le bras pour que sa flamme de paume éclaire le visage de la Mord-Sith.

Richard fit de même avec sa lanterne.

Les yeux écarquillés, Cara regardait dans le lointain un spectacle qu’elle était la seule à voir. Des larmes avaient laissé des sillons sur ses joues couvertes de poussière et elle tremblait de tous ses membres – assez doucement pour qu’on ne le remarque pas de loin.

Richard posa une main sur le poignet de sa protectrice et la retira comme s’il s’était brûlé.

La peau de la Mord-Sith était glacée.

— Cara ? Tu nous entends ?

Nicci tapota l’épaule de la Mord-Sith et recula, choquée.

— Elle… elle est dure comme du marbre…

Cara ne broncha pas, comme si elle s’était pour de bon transformée en statue. À la lumière de sa flamme de paume, Nicci crut voir que la Mord-Sith avait la peau bleue, comme si elle était cyanosée. Mais avec toute cette poussière blanche, c’était difficile à dire…

Richard passa un bras autour de la taille de Cara et eut l’impression d’enlacer un bloc de glace. D’instinct, il l’aurait lâchée, mais il refusa de s’autoriser cette trahison. Cela dit, avec son épaule douloureuse, il ne pensait pas pouvoir soulever seul son amie pour la porter ailleurs.

— Quelqu’un peut m’aider ? demanda-t-il en tournant la tête vers ses sauveteurs.

Des hommes approchèrent, soulevant un nouveau nuage de poussière blanche. Comme ils avaient des lanternes, Nicci éteignit sa flamme de paume.

Puis elle saisit le visage de Cara entre ses mains…

… Et recula en criant de terreur. Alors qu’elle se prenait les pieds dans les gravats, Richard la retint par un bras, l’empêchant de s’étaler de tout son long.

— Par les esprits du bien…, souffla l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Que se passe-t-il ? demanda Richard.

— Elle agonise…, dit Nicci, le souffle court comme si elle venait de recevoir un coup de poing dans le ventre.

— Sortons-la d’ici ! lança le Sourcier.

— Oui ! En bas, dans ma chambre !

Sans réfléchir, Richard voulut soulever Cara de terre. Le voyant grimacer de douleur, deux hommes vinrent l’aider.

— Créateur bien-aimé ! s’écria l’un d’eux, elle est pétrifiée et glacée comme le cœur du Gardien.

— Allons, grogna Richard, aidez-moi à la porter dans l’escalier.

À trois, l’opération ne fut pas trop compliquée. D’un coup de pied, un des sauveteurs fit sauter la porte de ses gonds, facilitant la tâche à ses compagnons.

Dans l’escalier étroit, Richard se chargea de tenir Cara par les épaules et les deux hommes s’occupèrent de ses jambes. En bas, Nicci guida le petit groupe jusqu’à sa chambre et demanda qu’on dépose la Mord-Sith sur le lit. Dès que ce fut fait, elle l’enveloppa dans toutes les couvertures disponibles.

Les beaux yeux bleus de Cara regardaient toujours le vide fixement. De temps en temps, une larme perlait à ses paupières et elle n’avait pas cessé de trembler.

Richard tenta d’ouvrir les doigts de sa protectrice afin qu’elle lâche son Agiel. Comme il ne réussit pas, il serra les dents pour encaisser la douleur et tira sur l’arme magique jusqu’à ce qu’elle pende librement au bout de sa chaîne d’argent.

— Si vous alliez tous attendre dehors ? dit calmement Nicci. J’ai besoin de temps et de tranquillité pour déterminer ce que je dois faire…

Les hommes sortirent, annonçant qu’ils allaient monter la garde devant l’auberge ou patrouiller autour.

— Si cette… créature… revient, dit Richard, n’essayez pas de l’arrêter. Venez me chercher !

— Quelle créature, seigneur Rahl ? demanda un des hommes. Que sommes-nous censés guetter ?

— Je n’en sais trop rien… Je n’ai vu qu’une ombre immense, au moment de l’intrusion, puis après, quand cette entité est sortie par la fenêtre.

— Si ce « monstre » a dû forer un trou pareil dans la cloison, comment a-t-il pu passer par la fenêtre ? demanda l’homme.

— Je donnerais cher pour le savoir, avoua Richard. Je n’ai pas eu le temps de bien regarder cette chose.

Le sauveteur leva les yeux, comme s’il pouvait voir le désastre à travers le plafond.

— Nous ouvrirons l’œil et le bon, dit-il. Vous pouvez en être certain !

À cet instant, Richard se souvint qu’il avait laissé son arme dans la chambre ravagée. Il n’aimait pas être sans son épée, mais quitter le chevet de Cara lui déplaisait au plus haut point…

Quand le dernier homme fut sorti, Nicci s’assit au bord du lit et posa une main sur le front de Cara.

Richard vint s’agenouiller près de son amie.

— Où est le problème, selon toi ?

— Je n’en sais rien…

— Mais tu peux l’aider à se remettre ?

Nicci prit un long moment avant de répondre :

— Je l’ignore… Bien sûr, je ferai tout mon possible.

Richard prit la main toujours glacée et tremblante de Cara.

— On ne pourrait pas lui fermer les yeux ? Elle n’a plus battu des paupières depuis que nous l’avons retrouvée…

— Bonne idée… Je crois que c’est la poussière qui la fait pleurer.

Nicci ferma délicatement les yeux de la Mord-Sith. Pour une raison qui le dépassait, Richard fut soulagé que sa protectrice ne regarde plus dans le vide.

Nicci reposa une main sur le front de la Mord-Sith et lui plaqua l’autre sur la poitrine. Tandis qu’elle examinait sa patiente, Richard alla verser de l’eau dans la cuvette dont toutes les chambres étaient équipées puis il revint avec un morceau de tissu imbibé d’eau.

Il lava le visage de Cara et dépoussiéra tant bien que mal ses cheveux.

Les joues de la Mord-Sith étaient froides comme la mort.

Comment pouvait-elle être gelée ainsi par un temps chaud et humide ?

Soudain, le Sourcier se souvint : au moment où la créature noire était entrée dans sa chambre, l’air était devenu tout d’un coup glacial. Et il avait frissonné de froid lorsqu’il était passé tout près du monstre.

— Tu ne sais vraiment pas ce qu’elle a ? demanda-t-il à Nicci.

Les mains sur les tempes de la Mord-Sith, l’ancienne Maîtresse de la Mort secoua distraitement la tête.

— Rien à me dire non plus sur la créature qui traverse les murs ?

— Pardon ?

— Qui nous a attaqués ? Quel monstre a joué les passe-murailles ?

Nicci parut agacée par ces questions.

— Richard, va attendre dehors, je t’en prie !

— Je préférerais rester près de Cara…

Nicci saisit le poignet du Sourcier et lui souleva doucement la main afin qu’il lâche celle de la Mord-Sith.

— Tu me déconcentres… S’il te plaît, laisse-moi agir seule. Ce sera plus facile si tu ne me regardes pas…

Se sentir surnuméraire déplut à Richard, mais il fit contre mauvaise fortune bon cœur.

— Si ça peut aider Cara…

— Ça l’aidera, crois-moi…

Richard se leva mais ne sortit pas tout de suite.

— Dehors…, murmura Nicci tout en glissant une main sous le dos de Cara.

— La créature sombre était froide, dit Richard.

— Froide ?

— Tellement que mon souffle se transformait en nuage de buée. Lorsque je l’ai frôlée, j’ai frissonné comme en plein hiver.

— Merci pour l’information… Dès que ce sera possible, je viendrai te donner de ses nouvelles. C’est juré !

Peu habitué à se sentir impuissant, Richard resta un moment debout sur le seuil de la pièce. La poitrine de Cara se soulevait à peine, comme si sa vie ne tenait plus qu’à un fil. Nicci lutterait jusqu’au bout, mais rien ne disait qu’elle triompherait.

Richard avait l’affreuse intuition de savoir ce qui était arrivé à Cara. Si absurde que ça puisse paraître, il craignait qu’elle ait été touchée par la mort elle-même.

Chapitre 18

La chiche lueur de deux lampes ne parvenait pas à percer la pénombre qui régnait dans la pièce.

La première lampe, plus petite que l’autre, était posée sur une table, dans un coin, comme si elle avait voulu se faire discrète en présence de la mort. La seconde trônait sur la table de chevet à côté d’un verre d’eau et d’un morceau de tissu humide. Malgré tous ses efforts, elle ne réussissait pas à tenir l’obscurité à l’écart du lit où Cara reposait sous plusieurs couvertures. Les mains croisées sur le ventre, au-dessus des couvertures, la Mord-Sith ne bougeait pas davantage qu’une statue.

Cara ne se ressemblait plus, avec ce visage au teint de cire qui évoquait déjà celui d’un cadavre. Même la lumière jaune de la lampe ne parvenait pas à conférer à sa peau un semblant de vie…

La poitrine de la moribonde se soulevait à peine. Une boule dans la gorge, Richard avait lui aussi du mal à respirer et ses genoux tremblaient. S’il ne s’était pas retenu, il se serait penché sur son amie pour la secouer, la réveiller, l’arracher au cauchemar qui l’entraînait dans les abysses…

Nicci se pencha, caressa la joue de Cara puis posa les doigts sur sa carotide.

La Mord-Sith ne tremblait plus, mais ce n’était pas du tout un bon signe, comprit Richard.

— Elle est… Est-ce que… ? balbutia-t-il.

— Non, elle respire encore… Mais ses fonctions vitales sont de plus en plus ralenties.

— Tu sais, parvint à souffler Richard, Cara est très liée à un homme…

— Vraiment ?

— Les gens croient que les Mord-Sith ne peuvent pas aimer. C’est absurde, bien entendu. Cara aime un militaire… Le général Meiffert. Benjamin lui rend ses sentiments…

— Tu le connais ?

— Oui… Un type bien. (Richard regarda un moment la tresse blonde qui reposait sur l’épaule de Cara, au-dessus des couvertures.) Je ne l’ai plus vu depuis une éternité. Il commande l’armée d’harane.

— Et Cara t’a confié qu’elle l’aimait ? demanda Nicci, sceptique.

Richard secoua la tête. Les yeux rivés sur Cara, il ne parvenait pas à la reconnaître vraiment, comme si elle avait vieilli d’un siècle en quelques heures.

— Non, c’est Kahlan qui me l’a dit. Cara et elle sont devenues très proches lorsqu’elles combattaient avec l’armée d’harane. Tu sais, à l’époque où j’étais ton prisonnier, en Altur’Rang.

Nicci détourna le regard. Pour se donner une contenance, elle fit mine d’arranger la literie de Cara.

Richard avançant vers le lit, elle alla s’asseoir sur l’unique chaise, histoire de lui laisser un peu plus de place.

Comme s’il n’habitait plus son propre corps, le Sourcier eut le sentiment qu’il se regardait de très haut, comme lorsqu’il étudiait les fourmis, dans sa forêt natale. Dans cet étrange état de dissociation, il se vit se pencher sur le lit, prendre la main de Cara et la presser contre sa joue.

— Esprits du bien, murmura-t-il, ne lui faites pas ça ! Je vous en prie, ne la laissez pas partir ainsi. (Il leva les yeux vers Nicci.) Elle voulait mourir comme une Mord-Sith, en se battant, pas dans un lit !

Nicci eut un pâle sourire.

— Et c’est bien en luttant qu’elle est morte…

Cette phrase qui ressemblait tant à une oraison funèbre fit à Richard l’effet d’une gifle. Il n’était pas question de laisser mourir Cara ! D’abord la disparition de Kahlan, puis ce drame terrible… Non, il fallait se révolter !

Il caressa la joue de sa protectrice et sursauta, car on aurait cru toucher de la chair morte.

— Nicci, tu es une magicienne ! Tu m’as sauvé alors que j’étais à un souffle de la mort… Personne d’autre que toi n’aurait réussi ça, je le sais… Ne peux-tu pas répéter cet exploit pour Cara ?

Nicci se leva et vint se camper près du Sourcier. Lui prenant la main, elle la porta à ses lèvres et il sentit une larme s’écraser sur sa peau.

On eût dit une humble servante implorant le pardon d’un grand roi.

— Je suis navrée, mais il n’y a rien à faire. S’il y avait une solution, tu sais très bien que je tenterais le tout pour le tout. Hélas, c’est au-delà de mes compétences. La fin d’un être humain arrive tôt ou tard. L’heure de Cara a sonné et je ne peux rien y changer.

Richard regarda autour de lui. Le lit de Cara semblait dériver dans un océan d’obscurité que les lampes parvenaient de plus en plus difficilement à percer. On aurait juré que des ombres rôdaient autour de la moribonde.

— Nicci, pourrais-tu me laisser seul avec elle ? Je voudrais que nous soyons tous les deux, elle et moi, au moment où… Ne le prends pas mal, surtout. Je vois les choses comme ça, et…

— Je comprends, ne t’inquiète pas… (Nicci tapota l’épaule de Richard, prolongeant ce geste comme si elle redoutait de briser son dernier lien avec le monde des vivants, puis elle s’éloigna.) Si tu as besoin de moi, je ne serai pas loin…

Quand son amie fut sortie, Richard resta un long moment immobile, comme s’il venait de recevoir un coup sur la tête et ne parvenait pas à recouvrer ses esprits. Bizarrement, il remarqua que le chant des cigales s’entendait même quand la fenêtre était fermée et le rideau tiré…

Des choses étranges vous traversaient l’esprit, lorsque le monde s’écroulait…

Ne pouvant plus retenir ses larmes, il posa la tête sur la poitrine de Cara et serra plus fort sa main inerte.

— Cara, je suis désolé… C’est ma faute. La bête en avait après moi, pas après toi ! S’il te plaît, ne me quitte pas. J’ai tellement besoin de toi.

Cara était la seule personne qui suivait Richard parce qu’elle croyait en lui. Même si elle avait pensé comme Nicci que Kahlan était un rêve, ça n’avait pas altéré sa foi en lui. Avec elle, ce n’était pas une contradiction. Ces derniers temps, s’il tenait debout et parvenait à se concentrer sur ce qu’il avait à faire, c’était grâce à cette confiance – et pratiquement à rien d’autre, car il lui arrivait de plus en plus souvent de se demander s’il croyait encore en lui…

Quand on était regardé comme un doux rêveur par tout le monde, il devenait presque impossible de s’accrocher à ses convictions. Et pour un guerrier, il n’y avait rien de pire que sentir le doute chez ses frères d’armes.

Victor, Nicci, tous les autres… Ils le prenaient pour un fou ! En revanche, et même si elle croyait honnêtement que Kahlan n’existait pas, Cara restait une alliée loyale de son seigneur, et elle était prête à le suivre jusqu’au bout du monde.

Enfin, elle avait été prête, avant de…

Richard prit le visage de Cara entre ses mains et lui posa un baiser sur le front.

Au moins, il espérait qu’elle ne souffrait pas. Les esprits du bien lui accordaient-ils une fin paisible, après une vie des plus tumultueuses ? Une existence formidable, bien sûr, mais terriblement difficile, malgré les apparences…

Cara était de plus en plus pâle et glacée.

Richard écarta les couvertures et passa les bras autour du torse de son amie, espérant que ce contact lui rendrait la vie.

— Prends ma chaleur, murmura-t-il. Prends tout ce qu’il te faut, je t’en prie ! Reviens dans ce monde et absorbe la chaleur qui est en moi !

Alors qu’il serrait dans ses bras sa plus fidèle amie, Richard plongea avec elle dans un abîme de douleur. Il savait, lui, à quel point cette femme avait souffert. Connaissant tout de sa vie, il ne pouvait ignorer qu’on l’avait blessée durant presque toute sa jeunesse, puis lors de sa vie d’adulte. Entre les mains de Denna, il avait eu un aperçu de ce que Cara avait subi sous le joug de Darken Rahl, ce père qu’il vomissait mille fois.

Pendant sa captivité au Palais du Peuple, Richard avait expérimenté dans sa chair ce que les Mord-Sith nommaient pudiquement leur « formation ». Qui mieux que lui pouvait savoir qu’on avait entraîné Cara de force dans un monde où la folie et le sadisme régnaient en maîtres ? Après y avoir séjourné, même brièvement, il avait compris que les femmes en rouge étaient plus à plaindre qu’à blâmer. Alors, il avait rêvé de les ramener toutes vers la lumière. En particulier Cara, avec qui il partageait tant de choses…

— Prends ma chaleur, Cara… Je suis là pour toi.

Il s’ouvrit à son amie, se livra entièrement à elle et se laissa envahir par ce qui émanait encore d’elle.

Pleurant sur l’épaule de Cara, il la serra contre lui, presque certain qu’elle ne glisserait pas dans l’abîme de la mort s’il la tenait ainsi jusqu’à la fin des temps.

Il sentait qu’elle vivait encore et ne supportait pas l’idée que cela puisse cesser. Pourquoi Nicci n’avait-elle rien pu faire ? Si quelqu’un méritait d’être sauvé, c’était bien Cara. Plus que tout au monde, en ce moment précis, il désirait qu’elle se rétablisse.

Et il se concentrait corps et âme sur cet objectif.

Plus rien ne comptait que cette femme qui lui avait tant donné sans rien demander en échange. Combien de fois avait-elle risqué sa vie pour lui obéir ? Et combien de fois, ignorant ses ordres, avait-elle failli mourir pour le protéger ?

Cara l’avait suivi aux quatre coins du monde, ne rechignant jamais à braver le danger pour lui ou pour Kahlan. Rien que pour ça, elle méritait de vivre et d’être heureuse. S’il parvenait à la ramener dans le monde des vivants, il aurait sans nul doute accompli la plus noble action de son existence.

Focalisé sur cet objectif – ou cette sublime illusion –, il s’immergea dans la douleur de Cara, se lançant à la recherche de ce qui restait de vie en elle au plus profond des abysses de l’agonie. Son esprit s’unit à celui de la Mord-Sith, et il partagea une douleur plus dévastatrice que tout ce qu’il avait jamais connu. Tenant toujours Cara dans ses bras, il sentit rouler sur ses joues des larmes semblables à celles que verse un condamné attaché sur un chevalet de torture.

Les dents serrées et le souffle court, Richard aspira en lui toute la souffrance de son amie. Il voulait la libérer de ses tourments, et rien de ce qui pouvait lui arriver, si terrible que ce fût, ne minerait sa détermination.

Torturé autant que l’était son amie, sa chair labourée de l’intérieur comme la sienne, il s’efforça d’étouffer les cris qui montaient du plus profond de son être.

Cara et lui étaient dans un lieu obscur où le désespoir occupait presque toute la place. Un lieu où la vie n’avait plus droit de cité.

Richard parvenait à soulager un peu la Mord-Sith de sa douleur, mais c’était difficile, car elle refusait de se la laisser voler, tout particulièrement par son seigneur. Trop faible pour remporter ce combat-là, elle cédait lentement du terrain, et le Sourcier poussait autant que possible son avantage.

À mesure qu’il la libérait de sa souffrance, il sentait le contact glacé de la mort, au cœur de l’âme de son amie.

Lorsque cette rencontre avec le néant devenait imminente, une terreur animale vous envahissait. Alors que Richard devait résister pour ne pas se détourner de la menace et fuir aussi vite que possible, Cara se laissait dériver dans cet océan d’obscurité et de glace. Elle souffrait sans manifester l’ombre du désir que cela s’arrête, et toute la volonté de Richard suffisait à peine à l’empêcher de sombrer au fond d’un puits noir où attendaient le silence, le repos et l’illusoire éternité de la fin.

Un torrent de désespoir et de souffrance entraînait le Sourcier vers un vide absolu où il achèverait de se consumer. L’épreuve semblait dépasser de loin sa résistance, et pourtant, il la supportait et acceptait même qu’elle devienne plus dure encore, car il voulait que Cara lui prenne sa force et sa chaleur. Pour que ce soit possible, il devrait d’abord survivre au poison noir qu’il aspirait, et ce n’était pas facile quand on abandonnait en même temps sa force à quelqu’un d’autre.

Le temps perdit toute signification. Seule subsistait l’éternité de la douleur et de l’angoisse.

— La mort veut t’emporter… car, elle désire te prendre, mais tu dois la repousser. N’accepte pas de partir avec elle. Reste ici, près de tes amis.

Je veux mourir.

Cette pensée tourbillonnait sans cesse dans ce monde de tristesse et de désolation. Elle venait de Cara et terrorisait Richard. Si s’accrocher à la vie n’était plus possible pour son amie, n’était-il pas en train de la torturer ? Ne lui demandait-il pas plus qu’il est permis d’exiger d’un être humain ?

Ne s’imposait-il pas à lui-même une épreuve dont il ne sortirait pas indemne ?

— Cara, murmura-t-il à l’oreille de la Mord-Sith, j’ai besoin que tu vives. Oui, j’ai besoin de toi !

Je ne peux pas…

— Cara, tu n’es pas seule ! Je suis près de toi ! Accroche-toi ! Tiens le coup ! S’il te plaît, laisse-moi t’aider…

Par pitié, laissez-moi partir ! Permettez-moi de mourir ! Si vous vous souciez un peu de moi, libérez-moi de la vie…

Richard sentit que Cara lui échappait de nouveau. Il la serra plus fort et aspira davantage de douleur.

L’âme de la Mord-Sith hurla de souffrance tout en luttant contre lui.

— Cara, je t’en supplie, je veux t’aider… Ne me laisse pas !

Je n’ai plus envie de vivre, parce que je vous ai trahi… J’aurais dû vous sauver quand Nicci est venue vous capturer. Je le sais, maintenant, parce que vous m’avez ouvert les yeux. Je suis prête à mourir pour vous, mais je n’ai pas su accomplir mon devoir et tenir la promesse que je m’étais faite. Je n’ai plus de raisons d’exister. Comme protectrice, je ne vaux rien, et c’est tout ce qui compte pour moi. S’il vous plaît, libérez-moi !

Richard fut stupéfié par l’ampleur du désespoir de son amie. Plus encore, il en fut horrifié.

Il aspira également cette souffrance-là. Cette fois, la résistance de la Mord-Sith faillit être trop forte, mais le Sourcier puisa dans son propre désespoir des ressources qu’il ne se connaissait pas.

— Cara, je t’aime ! S’il te plaît, ne me quitte pas ! J’ai besoin de toi.

Richard accentua son assaut et vola davantage de douleur à son amie. De plus en plus faible, celle-ci ne pouvait plus l’arrêter. Contre sa volonté, il l’arrachait à l’emprise de la mort qui tentait de l’entraîner vers le fond du puits.

La serrant toujours dans ses bras, il s’ouvrit totalement à Cara. Son cœur, ses rêves, son âme, le noyau même de son chagrin…

Elle gémit de tristesse et il comprit que sa solitude la tuait petit à petit.

— Je suis là, Cara ! Tu n’es pas seule !

Tout en tentant d’apaiser la Mord-Sith, Richard luttait pour supporter les assauts du mal absolu qui tentait de s’emparer d’elle. Il y avait la douleur, bien sûr, mais ce n’était pas vraiment ce qui tuait Cara. La terreur qu’elle éprouvait face à cet ennemi glacé la vidait de ses forces vitales – et maintenant, cette angoisse proche de la panique menaçait également d’avoir raison du Sourcier.

La mort enveloppait Cara d’un linceul de souffrance qui bloquait le passage à la magie thérapeutique instinctive de Richard.

On eût dit qu’il avait plongé pour sauver une personne de la noyade et se retrouvait en train de se noyer avec elle, entraîné par un courant dont il avait sous-estimé la puissance.

Pour avoir une chance – et en offrir une à Cara – il devait avant tout la soulager de sa souffrance. Un fardeau écrasait cette femme, et il fallait qu’il le porte à sa place.

Il s’empara de la douleur et de la folie, les défiant de le vaincre lors d’un combat à mort.

Lorsque la bataille fut engagée – un conflit qui avait son corps et son esprit pour théâtre des opérations –, Richard fut contraint de guerroyer sur deux fronts.

Pour commencer, ne pas se laisser arracher sa vie. Et en même temps, laisser le flux de son pouvoir thérapeutique se déverser en Cara.

Personne ne lui avait jamais appris à soigner ainsi. Il devait se fier à son instinct, et laisser la douce marée de la guérison monter lentement en Cara comme une renaissance.

Je ne veux pas vivre… Je vous ai trahi, alors, laissez-moi mourir.

— Pourquoi veux-tu me quitter ? Si ta réponse me convainc, je n’insisterai plus !

C’est la meilleure façon de vous servir, seigneur… Ainsi, vous aurez pour vous protéger quelqu’un d’autre que moi. Un garde du corps qui ne vous trahira pas…

— Cara, c’est faux ! Totalement faux ! Quelque chose ne va pas dans le monde, pas en nous. Mais nous ne parvenons pas à déterminer ce que c’est. Tu ne m’as pas trahi, je te supplie de le croire ! Sais-tu ce qui compte le plus pour moi ? Te sentir à mes côtés et savoir que tu crois en moi. C’est de toi que j’ai besoin, pas de tes « services ». Crois-moi, je t’en conjure ! Je veux que tu restes avec moi. C’est ainsi que tu me « sers » : ta vie rend la mienne meilleure.

Richard continuait à lutter, mais le courant – ou le poids, ou la douleur – les entraînait toujours plus profondément dans le puits noir du néant.

Le Sourcier eut soudain le sentiment de s’enfoncer à toute vitesse dans la masse obscure qui avait défoncé les murs de l’auberge pour l’atteindre, quelques heures plus tôt.

Avec les yeux de Cara, il vit la bête d’obscurité jaillir d’une cloison défoncée et fondre sur sa proie.

Ce monstre était la source des angoisses de la Mord-Sith. Une entité dévastatrice bondissait sur son seigneur, et elle n’avait pas su s’interposer.

Ou plutôt, elle l’avait fait, mais ça n’avait servi à rien.

La mort n’était pas pour Cara la paisible dissolution d’une conscience dans le vide ouaté de la non-existence. Pour elle, c’était une créature avide de mordre, de griffer, de déchiqueter et d’éventrer. Une bête fauve noire qui s’en prenait autant aux esprits qu’aux corps et ne laissait rien d’intact sur son passage.

En se dressant sur son chemin, courageuse comme à l’accoutumée, la Mord-Sith s’était exposée au baiser mortel de cette mante religieuse. Et désormais, elle portait la mort en elle.

Tout était limpide. Croyant qu’elle avait trahi son seigneur, le jour où Nicci l’avait capturé, Cara avait décidé, cette fois, de ne pas faillir. Son jugement faussé par l’oubli d’un élément essentiel – le sort de maternité qui menaçait de tuer Kahlan –, la Mord-Sith récrivait le passé avec l’encre sombre de la folie.

En mourant, elle croyait se racheter aux yeux de son seigneur. Du coup, vivre n’avait plus aucun intérêt pour elle.

Sa mort démontrerait sa valeur à l’homme qu’elle avait juré de protéger.

Quelques heures plus tôt, dans sa chambre, Cara avait délibérément tenté de s’approprier le pouvoir de la bête noire venue mettre un terme à l’existence du seigneur Rahl.

Au contact de l’ultime entropie, la Mord-Sith gelait de l’intérieur, et les émanations de cette fournaise de glace étaient sur le point de détruire également le cœur de Richard.

Lui aussi se laissait dériver de plus en plus loin du monde.

Comme Cara, il allait périr écrasé sous le poids d’un fardeau impossible à porter.

Chapitre 19

Richard aurait juré que Cara et lui étaient prisonniers des eaux mortelles d’une rivière gelée. Sous une épaisse couche de glace, les ombres menaçantes de la panique et de la folie tournaient autour de lui, se rapprochant inexorablement.

Le combat durait depuis trop longtemps et il était à bout de forces.

Sentant l’approche de la défaite – et mesurant toutes les implications qu’aurait un tel désastre –, le Sourcier mobilisa ce qu’il lui restait de volonté, faute d’énergie, pour remonter vers la lointaine lumière de la conscience.

Bien qu’il fût à demi éveillé – au prix d’un effort surhumain, semblait-il –, Richard restait perdu dans un « ailleurs » lointain et mystérieux d’où il ne paraissait pas être capable de revenir. Il luttait pour retourner à la surface, où l’attendait la vie, mais rien n’y faisait : impossible de se retrouver à l’air libre, sous la lumière de l’existence…

Il combattait, mais l’exploit semblait hors de sa portée. Depuis quelques instants, il envisageait de renoncer et savourait par avance la paix et le soulagement qu’il éprouverait. Comme la Mord-Sith avant lui, il n’avait plus envie de vivre et consentait à se laisser entraîner vers le fond.

Les griffes de l’échec menaçaient de se refermer sur son âme.

Terrorisé par tout ce qu’une telle défaite signifierait, Richard réussit à se propulser vers la lumière en mobilisant tout ce qui lui restait de courage, de passion et de détermination. Tel un naufragé qui remonte à la surface, il jaillit hors de l’onde obscure de son cauchemar, ouvrit les yeux et reprit douloureusement sa respiration.

Le souvenir de la souffrance le faisait encore frissonner. Après cette rencontre avec le mal à l’état pur, il se sentait désorienté et nauséeux. Tremblant de tous ses membres et ravagé par une violence telle qu’il n’en avait jamais rencontré, le Sourcier de Vérité en personne redoutait que chaque battement de son cœur soit le dernier. Le contact visqueux de la dépravation ultime lui laissait dans les narines d’obsédants relents de cadavre en décomposition, l’empêchant de prendre les profondes inspirations dont il aurait eu besoin.

Dans l’âme de Cara, il avait débusqué un démon inconnu qui aspirait la vie de son amie et la tirait inexorablement vers le fond du puits obscur de la mort. Au-delà de la terreur qu’inspirait le néant à tous les êtres pensants, Richard avait été confronté à la plus terrible menace qui fût : un aperçu des abominations qui l’attendaient dans un avenir très proche et qui arpentaient ce monde uniquement pour le frapper.

Au début, il avait cru toucher le visage glacé de la mort. Mais ce n’était pas ça. Malgré la révulsion qui ne l’avait pas encore quitté, il devinait qu’il s’agissait d’autre chose. Une entité bien plus complexe que la mort.

La mort accompagnait cette entité destructrice, rien de plus ni de moins. Elle n’avait ni âme ni chair, contrairement à la bête de ténèbres…

La douleur restait si forte que Richard, un moment, se demanda s’il aurait de nouveau la force de se lever et de vivre. Il avait mal jusque dans la moelle des os. Et malgré tous ses efforts, il ne parvenait pas à maîtriser ses tremblements.

La souffrance physique restait cependant secondaire. Le pire, c’était cette détresse totale et irréductible qu’il sentait à présent en lui, tapie dans son âme et prête à infecter toutes les facettes de son existence.

Les contours de la petite chambre revinrent danser devant ses yeux. Comme lorsqu’il y était entré pour la première fois, les deux lampes faisaient de leur mieux pour repousser les ténèbres. Dehors, les cigales chantaient toujours afin de célébrer la vie.

Alors qu’il reposait encore sur le lit, Cara dans ses bras, Richard put enfin prendre une profonde inspiration. En même temps, il huma le parfum des cheveux de la Mord-Sith et sentit la douce odeur de sa peau, là où le col de sa tenue de cuir la laissait exposée à l’air libre.

Aussitôt, la douleur devint moins déchirante.

Alors, Richard s’aperçut que Cara aussi le serrait dans ses bras – et qu’une mèche blonde rebelle lui taquinait tendrement la joue.

— Cara ?

La Mord-Sith glissa une main sous la tête de son seigneur et, sans la moindre gêne, l’attira encore plus près d’elle.

— Chut…, murmura-t-elle. Tout est pour le mieux.

Richard tenta de comprendre ce qui se passait.

Après un plongeon dans le néant, ce n’était pas si simple.

Il tenait dans ses bras Cara, qui le serrait dans les siens. Une intimité inhabituelle entre eux, c’était peu de le dire. D’autant plus qu’il sentait le corps de la Mord-Sith tout au long du sien. Mais en réalité, rien ne pouvait être plus « intime » que les moments partagés dans le lieu obscur où ils avaient affronté ensemble le démon qui s’était emparé de Cara.

Richard passa la langue sur ses lèvres desséchées et identifia le goût salé de larmes récentes.

— Cara…

— Chut… Tout est pour le mieux. Je suis là et je ne vous quitterai pas.

Richard s’écarta juste assez pour pouvoir regarder son amie dans les yeux. Bleus, limpides et profonds – plus profonds que jamais, était-il tenté de dire –, ils exprimaient une tendresse et une compassion toutes nouvelles chez la Mord-Sith.

Richard comprit aussitôt sa méprise : ce n’était plus le regard d’une Mord-Sith, mais celui d’une femme nommée Cara, et rien de plus. La « femme en rouge » n’existait plus, et la personne qui le dévisageait était un être humain comme les autres.

Richard n’avait jamais vu son amie sous ce jour. Une révélation d’une stupéfiante beauté.

— Vous êtes une personne comme on en rencontre rarement, seigneur Rahl.

Le souffle chaud de Cara, sur les joues du Sourcier, contribua à dissiper ce qui restait de la douleur – un complément à l’action de ses bras, de son regard, de ses paroles et de la chaleur de son corps.

Même ainsi, la souffrance dont il l’avait libérée, la faisant sienne dans le processus, cherchait à repousser Richard dans l’abîme où régnaient les ténèbres et la mort. Pour lui résister, il mobilisa tout son amour de la vie et la joie qu’il éprouvait en ce moment même parce que Cara était toujours vivante.

— Je suis un sorcier, c’est sans doute pour ça…, souffla-t-il.

Cara secoua très lentement la tête.

— Il n’y a jamais eu un seigneur Rahl comme vous, j’en suis certaine ! (Elle passa les bras autour du cou de Richard et l’embrassa sur la joue.) Merci de m’avoir ramenée, seigneur Rahl. De m’avoir sauvée, en réalité ! Grâce à vous, j’ai compris que je désirais toujours vivre. C’est moi la protectrice, et c’est vous qui avez risqué votre vie pour m’arracher à la mort.

Cara sonda de nouveau tendrement le regard de Richard. Ça n’avait rien à voir avec la manière dont une Mord-Sith regardait jusqu’au fond de l’âme d’un prisonnier. Dans les yeux de Cara, on lisait toute la valeur qu’elle accordait à son seigneur – et pas seulement à cause de la fonction qu’il occupait. Au sens le plus pur de ce mot, il s’agissait d’amour, et la femme que Richard tenait dans ses bras ne faisait rien pour l’empêcher de voir ce qui se cachait au fond de son âme.

Après ce qu’ils venaient de partager, une telle pudeur n’aurait eu aucun sens. Mais il y avait plus que cela : pour la première fois, Richard voyait Cara dans toute sa sincérité, sans honte et sans angoisse.

— Il n’y a jamais eu un seigneur Rahl comme vous, répéta-t-elle.

— Je suis tellement heureux que tu sois revenue avec moi.

Cara prit entre ses mains la tête de Richard et lui posa un baiser sur le front.

— Je sais combien vous avez souffert, seigneur, et à quel point vous désiriez que je revienne dans le monde des vivants. Je n’oublierai jamais ce que vous avez fait pour moi. (Cara repassa les bras autour du cou de Richard et le serra contre elle.) Je n’ai jamais eu peur comme ça, même lorsqu’on m’a…

Richard posa deux doigts sur les lèvres de son amie. Elle ne devait pas évoquer ces souvenirs-là maintenant, sinon, la dureté de la Mord-Sith brillerait de nouveau dans ses magnifiques yeux bleus.

Il savait de quoi elle avait failli parler. De cette folie-là, il n’ignorait presque rien…

— Merci, seigneur Rahl, dit Cara quand il eut retiré ses doigts. Merci pour tout, et aussi pour m’avoir fait taire, il y a un instant… (L’ombre de l’incroyable douleur passa dans le regard de la protectrice du Sourcier.) C’est pour ça que vous êtes unique. Les autres seigneurs Rahl semaient la souffrance autour d’eux. C’est l’un d’eux qui a créé les Mord-Sith. Et vous avez mis fin à l’horreur.

Incapable de parler à cause de la boule qui s’était formée dans sa gorge, Richard caressa le front de Cara et lui sourit. Fou de joie de l’avoir ramenée à la vie, il aurait été bien en peine de traduire en mots son euphorie.

Il regarda autour de lui, tentant de déterminer quelle heure il était.

— J’ignore combien il vous a fallu de temps pour me guérir, dit Cara, le regard également braqué sur la fenêtre. L’aube devrait bientôt poindre derrière le rideau… Quand tout a été fini, vous avez sombré dans le sommeil. Même si j’avais essayé, je n’aurais pas pu vous réveiller, je crois… De toute façon, je vous ai laissé dormir. (Cara eut un sourire presque extatique – on aurait pu croire qu’elle était résolue à rester ainsi près de Richard jusqu’à la fin des temps.) J’étais si faible que j’ai également dormi…

— Cara, nous devons sortir d’ici !

— Que voulez-vous dire ?

Frappé par l’urgence de la situation, Richard s’assit d’un bond dans le lit. La tête lui tournant un peu, il ne se leva pas tout de suite.

— Pour te guérir, j’ai recouru à la magie…

Cara acquiesça, pour une fois ravie d’entendre le mot « magie » associé à sa personne. Car le pouvoir de son seigneur lui avait rendu le goût de vivre.

Soudain, elle comprit où voulait en venir Richard, et s’assit aussi brusquement que lui. Également prise de vertiges, elle dut poser une main à plat sur le matelas.

Richard se leva péniblement. Baissant les yeux, il s’aperçut qu’il portait toujours son épée. Une bonne chose, que de l’avoir ainsi sous la main…

— Si la créature de Jagang rôde dans les environs, elle risque de sentir que j’ai utilisé mon pouvoir. Crois-moi, je n’ai aucune envie d’être encore ici quand elle arrivera.

— J’en ai autant à votre service. Une fois suffit dans toute une vie !

Richard tendit un bras et aida son amie à se lever. D’abord très raide, Cara reprit rapidement une posture normale. Non sans surprise, le Sourcier s’avisa qu’elle portait son uniforme de cuir rouge. Après un pareil moment d’intimité, cette tenue paraissait des plus déplacées – une incongruité, en quelque sorte.

Très mystérieusement, Cara se para de nouveau de l’armure et de l’aura d’une Mord-Sith. Puis elle sourit avec une confiance sereine qui redonna du cœur au ventre au Sourcier.

— Je vais très bien, annonça-t-elle, et je suis de retour à vos côtés.

La lueur métallique, dans son regard, ne mentait pas : Cara la guerrière était de nouveau là.

— Je me sens très bien aussi, dit Richard. Prenons nos affaires et filons d’ici !